{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Warren_McCulloch", "title": "Warren McCulloch", "summary": "Warren Sturgis McCulloch (16 de noviembre de 1898; 24 de septiembre de 1969) era un neur\u00f3logo y cibern\u00e9tico estadounidense.\nNaci\u00f3 en Orange, Nueva Jersey. Hizo en Yale el pregrado en filosof\u00eda y psicolog\u00eda, gradu\u00e1ndose en 1921, y estudi\u00f3 una maestr\u00eda en psicolog\u00eda en la Universidad de Columbia, obteniendo el t\u00edtulo en 1923. Recibi\u00f3 su doctorado en 1927 del Colegio de M\u00e9dicos y Cirujanos en Nueva York, tomando un puesto de interno en el Bellevue Hospital de Nueva York antes de volver a la academia en 1934.\nRecordado por su trabajo con Dusser de Barenne (Yale) y, m\u00e1s tarde, con Walter Pitts (Universidad de Illinois), el cual provey\u00f3 los fundamentos para ciertas teor\u00edas del cerebro en un n\u00famero de ensayos cl\u00e1sicos, incluidos Un c\u00e1lculo l\u00f3gico de las ideas inmanentes en la actividad nerviosa (1943) y C\u00f3mo conocemos los universales: la percepci\u00f3n de las formas visuales y auditivas (1947), ambos en el Bolet\u00edn de Biof\u00edsica Matem\u00e1tica. En el ensayo de 1943 demostraron que un programa de la m\u00e1quina de Turing podr\u00eda ser implementado en una red finita de neuronas convencionales, que la neurona era la unidad l\u00f3gica b\u00e1sica del cerebro. En el ensayo de 1947 ofrecieron aproximaciones para dise\u00f1ar \"redes nerviosas\" para el reconocimiento de entradas visuales a pesar de los cambios en orientaci\u00f3n y tama\u00f1o.\nDesde 1952 se vincul\u00f3 al Laboratorio de Investigaci\u00f3n en Electr\u00f3nica del MIT, trabajando, principalmente, en el modelamiento de redes neuronales. Seg\u00fan la disertaci\u00f3n de McCulloch de 1947, su equipo examin\u00f3 el sistema visual de las ranas, descubriendo que el ojo provee al cerebro con informaci\u00f3n que ya ha sido organizada e interpretada, hasta cierto grado, en lugar de, simplemente, transmitir im\u00e1genes. McCulloch tambi\u00e9n propuso el concepto de que las formaciones reticulares de \"fichas de p\u00f3ker\" son an\u00e1logas a la forma en que el cerebro lidia con informaci\u00f3n contradictoria en una red neuronal somatotr\u00f3pica democr\u00e1tica.\nMcCulloch fue miembro fundador de la Asociaci\u00f3n Americana de Cibern\u00e9tica y su primer presidente entre 1967 y 1968. Fue un mentor para el brit\u00e1nico, pionero en investigaci\u00f3n de operaciones, Stafford Beer. Conoci\u00f3 a Alan Turing una vez, pero Turing lo rechaz\u00f3, calific\u00e1ndolo de charlat\u00e1n.\nWarren McCulloch pose\u00eda una gama notable de intereses y talentos. Adem\u00e1s de sus contribuciones cient\u00edficas, escribi\u00f3 poes\u00eda (sonetos) y dise\u00f1\u00f3 e hizo el trabajo ingenieril de algunas construcciones y de una represa en su granja en Old Lyme, Connecticut. Muri\u00f3 en Cambridge, Massachusetts en 1969.", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "New York Times (1969), Obituaries, September 25.\nMcCulloch, Warren S. (1965), Embodiments of Mind, MIT Press, Cambridge, MA.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Jorge_Mobaied", "title": "Jorge Mobaied", "summary": "[\n]\nJorge Mobaied (Buenos Aires, 16 de octubre de 1924)[1]\u200b es un director de cine de larga trayectoria en su pa\u00eds. Comenz\u00f3 como asistente de prestigiosos realizadores como\nLeopoldo Torre Nilsson,\nRen\u00e9 Mugica,\nLeo Fleider y\nFernando Ayala. Dirigi\u00f3 cuatro largometrajes entre 1972 y 1974, y luego regres\u00f3 a la funci\u00f3n de asistente de direcci\u00f3n.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Filmograf\u00eda\n1.1 Ayudante de direcci\u00f3n\n1.2 Asistente de direcci\u00f3n\n1.3 Director\n1.4 Direcci\u00f3n de producci\u00f3n\n2 Notas\n3 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Ayudante de direcci\u00f3n", "text": "Pasaporte a R\u00edo (1948)\nUn tropez\u00f3n cualquiera da en la vida (1949)\nToscanito y los detectives (1950)\nLa indeseable (1951)"}, {"name": "Asistente de direcci\u00f3n", "text": "La Rubia Mireya  (1948)\nMarihuana (1950)\nVigilantes y ladrones (1952)\nLa bestia debe morir (1952)\nVida nocturna (1955)\nGraciela (1956)\nLas campanas de Teresa (1956)\nOro bajo (1956)\nLa ca\u00edda (1958)\nFin de fiesta (1959)\nUn guapo del 900  (1960)\nLa gran aventura o Yo quiero vivir contigo (1960)\nPiel de verano  (1961)\nLos que ver\u00e1n a Dios  (1961)\nLa cigarra no es un bicho (1962)\nHomenaje a la hora de la siesta (1962)\nDetr\u00e1s de la mentira (1962)\nSetenta veces siete (1962)\nLa fin del mundo (1962)\nEl demonio en la sangre (1963)\nTestigo para un crimen (1963)\nEl octavo infierno, c\u00e1rcel de mujeres (1963)\nUn italiano en la Argentina (1965)\nVilla Delicia, playa de estacionamiento, m\u00fasica ambiental (1965)\nNadie oy\u00f3 gritar a Cecilio Fuentes (1965)\nOrden de matar (1965)\nDisloque en el presidio (1965)\nLa buena vida (1966)\nLa chica del lunes  (1966)\nPsexoan\u00e1lisis  (1967)\nEn mi casa mando yo  (1968)\nLos traidores de San \u00c1ngel  (1968)\nLa fiaca (1969)\nLa vida contin\u00faa (1969)\nEl profesor hippie (1969)\nLos neur\u00f3ticos (1969)\nGitano (1970)\nAs\u00ed es Buenos Aires (1970)\nLos mochileros (1970)\nLa gran ruta  (1971)\nPiedra libre (1975)\nAdi\u00f3s, Sui Generis (1975)\nLos chiflados dan el golpe (1975)\n\u00bfQu\u00e9 es el oto\u00f1o? (1976)\nUn toque diferente (1977)\nAll\u00e1 lejos y hace tiempo (1978)\nUn idilio de estaci\u00f3n (1978)\n\u2026Y ma\u00f1ana ser\u00e1n hombres  (1979)"}, {"name": "Director", "text": "Mi hijo Ceferino Namuncur\u00e1 (1972)\nLa colimba no es la guerra (1972)\nEl cabo Tijereta (1973)\nSeguro de castidad (1974)"}, {"name": "Direcci\u00f3n de producci\u00f3n", "text": "Contigo y aqu\u00ed (1974)\nEl inquisidor o  El fuego del pecado (1975)"}]}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 a b En distintos sitios web especializados, aparecen diferentes a\u00f1os de nacimiento:\n16 de octubre de 1944: en la ficha de Jorge Mobaied en el sitio web Cine Nacional; y en la su ficha en el sitio web IMDb (Internet Movie DataBase), pero si naci\u00f3 en 1944, cuando fue asistente de direcci\u00f3n de La Rubia Mireya habr\u00eda tenido solo 13\u00a0a\u00f1os de edad.\n16 de octubre de 1924: Ficha de Jorge Mobaied en la p\u00e1g. 133 del Diccionario de directores del cine argentino, de Adolfo C. Mart\u00ednez. Buenos Aires: Corregidor, 2004. ISBN 950-05-1524-5.\n16 de octubre de 1924: Ficha de Jorge Mobaied en la p\u00e1g. 128 y 129 del Diccionario de realizadores contempor\u00e1neos, de Jorge Abel Mart\u00edn. Buenos Aires: Instituto Nacional de Cinematograf\u00eda, 1987. ISBN 950-99113-1-3.\n16 de octubre de 1924: Ficha de Jorge Mobaied en la p\u00e1g. 139 del [https://books.google.com.ar/books?id=VansCHXxnZYC&pg=PA139&dq=jorge+mobaied&hl=es-419&sa=X&ei=cL26VPnpHLSJsQTyioCQDw&redir_esc=y#v=onepage&q=jorge%20mobaied&f=false Dictionary of Film Makers. South American Cinema, de Luis Trelles Plazaola. San Juan (Puerto Rico): Editorial de la Universidad de Puerto Rico, 1989.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "Manrupe, Ra\u00fal; Portela, Mar\u00eda Alejandra (2001). Un diccionario de films argentinos (1930-1995). Buenos Aires: Corregidor. ISBN\u00a0950-05-0896-6.\u00a0\nMart\u00ednez, Adolfo C. (2004). Diccionario de directores del cine argentino. p\u00e1g.133. Buenos Aires: Corregidor. ISBN\u00a0950-05-1524-5.\u00a0\nMart\u00edn, Jorge Abel (1987). Diccionario de realizadores contempor\u00e1neos. p\u00e1g. 128/129. Buenos Aires: Instituto Nacional de Cinematograf\u00eda. ISBN\u00a0950-99113-1-3.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Daren_Kagasoff", "title": "Daren Kagasoff", "summary": " \n \n \n \nUniversidad Estatal de CaliforniaUniversidad Estatal de San FranciscoColegio Montclair Escuela Preparatoria \n \nDaren Maxwell Kagasoff (Encino, California; 16 de septiembre de 1987) es un actor estadounidense, m\u00e1s conocido por haber interpretado a Ricky Underwood en la serie de televisi\u00f3n de ABC Family The Secret Life of the American Teenager.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Carrera\n3 Filmograf\u00eda\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Kagasoff naci\u00f3 en Encino, California, hijo de una dise\u00f1adora y de un joyero de diamantes. \u00c9l es el segundo de sus tres hijos, tiene un hermano mayor llamado, Justin, y una hermana menor llamada, Natalie. Asisti\u00f3 al Montclair para cursar la escuela secundaria y particip\u00f3 en el equipo de b\u00e9isbol de su escuela de A MCP, adem\u00e1s su mejor amigo fue Saachi Cywinski, ha logrado mantener su s\u00f3lida amistad. Asisti\u00f3 a la escuela State University en San Francisco, luego decidi\u00f3 convertirse en actor. Se mud\u00f3 a Los \u00c1ngeles, y obtuvo un personaje principal en una producci\u00f3n teatral de Suburbia, que ha sido adaptada para una pel\u00edcula producida en 1996 del mismo nombre.", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "Despu\u00e9s de tomar clases de actuaci\u00f3n, Kagasoff comenz\u00f3 a participar en producciones de televisi\u00f3n y luego en el cine. En una de sus primeras actuaciones, fue cuando actu\u00f3 junto a Brenda Hampton interpretando su personaje de Ricky Underwooden la serie de televisi\u00f3n de ABC Family, en The Secret Life of the American Teenager.\nEn enero del 2010 en la cadena VMAN, en una entrevista dio a conocer diciendo que en sus celebridades le gustar\u00eda que lo compararan con Leonardo DiCaprio y Emile Hirsch. Tambi\u00e9n dijo que a pesar de sus actuaciones en televisi\u00f3n, que le gustar\u00eda participar en pel\u00edculas y obras teatrales. Por su personaje de Ricky Underwood en Secret Life, ha sido comparado con Luke Perry tras interpretar su personaje de Beverly Hills, 90210.\nEn el 2014 actu\u00f3 en la pel\u00edcula de terror Ouija.", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Daren Kagasoff en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Farina_Pao", "title": "Farina (cantante)", "summary": " \nCantante\nrapera\nactriz\nReguet\u00f3n\ntrap\ndancehall\nhip-hop\ncumbia colombiana\nR&B\n \nEl Ritmo Records (2011-2012)\nNena Fina Records (2013-2014)\nGet Low Records (2015-2016)\nRoc Nation (2017-2018)\nSony Music Latin (2018-presente)\nThal\u00eda\nNatti Natasha\nArc\u00e1ngel\nJ \u00c1lvarez\nMaluma\n\u00d1engo Flow\nBryant Myers\nWyclef Jean\n \nFarina Pao Paucar Franco[1]\u200b (Medell\u00edn, 16 de septiembre de 1986), conocida simplemente como Farina, es una cantante, rapera y actriz colombiana, conocida por temas como \u00abMucho pa ti\u00bb, \u00abPum Pum\u00bb, \u00abA Fuego\u00bb, entre otros. Es una de las pioneras de la m\u00fasica urbana en Colombia y fue la primera mujer en su pa\u00eds en incursionar en el g\u00e9nero en el reality El factor X (2005) y lanz\u00f3 su primer trabajo con una disquera en 2012, con el \u00e1lbum Del Odio Al Amor.\nEs una de las artistas latinas m\u00e1s importantes de la m\u00fasica urbana, reconocida por ser de las pocas dentro de la industria que tiene la habilidad tanto de cantar como de rapear.[2]\u200b Sus canciones tienen alta popularidad en plataformas digitales, ha logrado 6 canciones en los charts de Billboard en los Estados Unidos y dos nominaciones a los Grammy Latinos.\nEn 2017 se convierte en la segunda colombiana (despu\u00e9s de Shakira) que firma con la compa\u00f1\u00eda Roc Nation, del rapero Jay-Z [3]\u200b. A lo largo de su carrera ha colaborado con artistas como Wyclef Jean, Natti Natasha, Arc\u00e1ngel, J \u00c1lvarez, Fanny Lu,  Sech, Maluma, Thal\u00eda, entre otros.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Carrera musical\n2.1 2007-2011: Debut como cantante y actriz\n2.2 2012-2015: Consolidaci\u00f3n musical\n2.3 2016-2020: Disquera Internacional y debut en Billboard USA\n2.4 2021: FloWres y nominaci\u00f3n a Latin Grammy.\n2.5 2022: Gira Internacional y debut en el cine\n2.6 2023: Tercer \u00e1lbum de estudio\n3 Discograf\u00eda\n4 Filmograf\u00eda\n5 Premios y nominaciones\n6 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "De ascendencia peruana y libanesa, la vocaci\u00f3n musical la hered\u00f3 de su familia materna en donde son m\u00fasicos de folclore, como Tot\u00f3 la Momposina, prima abuela de Farina. Desde ni\u00f1a se apasion\u00f3 por sonidos urbanos afroamericanos y caribe\u00f1os. Hoy en d\u00eda es una art\u00edstica ecl\u00e9ctica que transita entre el hip-hop, R&B, dancehall, reggae, reguet\u00f3n, trap, cumbia colombiana, entre otros.\nA sus 18 a\u00f1os se dio a conocer en el concurso de talento Factor X obteniendo el tercer lugar entre m\u00e1s de 45.000 mil aspirantes y convirti\u00e9ndose en la primera mujer de la m\u00fasica urbana en Colombia. Ese mismo a\u00f1o tuvo su primer \u00e9xito comercial en las radios con la canci\u00f3n \u00abS\u00f3lo con palabras\u00bb con Julio C\u00e9sar Meza, que hizo parte de la banda sonora de la telenovela colombiana Juegos prohibidos.", "subsections": []}, {"name": "Carrera musical", "text": "", "subsections": [{"name": "2007-2011: Debut como cantante y actriz", "text": "En 2007 lanza el sencillo \u00abRegresa a m\u00ed\u00bb y su \u00e1lbum \"Yo Soy Farina\" de la mano de RCN m\u00fasica. En 2009 lanz\u00f3 \u00abHasta el final\u00bb y en 2010, alejada de la industria en la isla de San Andr\u00e9s, se dedic\u00f3 a crear canciones con otros artistas isle\u00f1os, lo que consolid\u00f3 su pasi\u00f3n por el Dancehall.\nFarina regresa profesionalmente en el 2011 con la serie de televisi\u00f3n colombiana Tres Milagros, la m\u00e1s vista del 2011 en Colombia y en la que debut\u00f3 como actriz protag\u00f3nica interpretando a Milagros Cruz \u00abNikita\u00bb. Fue nominada como Mejor actriz colombiana y Revelaci\u00f3n del a\u00f1o en los Premios TVyNovelas (Colombia). La producci\u00f3n se transmiti\u00f3 en Panam\u00e1, Venezuela, Ecuador, Rep\u00fablica Dominicana y Estados Unidos. La colombiana escribi\u00f3 la canci\u00f3n \u00abMilagros Cruz\u00bb, que hace parte de la banda sonora de la novela y est\u00e1 incluida en Del Odio Al Amor, el segundo \u00e1lbum de la cantante."}, {"name": "2012-2015: Consolidaci\u00f3n musical", "text": "En 2012 lanza su segundo album titulado Del Odio al Amor el 4 de julio del mismo a\u00f1o. Este compilado de canciones escritas por Farina y producidas por DJ Largo cuenta con la participaci\u00f3n de Rayo y Toby, Pipe Calder\u00f3n, Jos\u00e9 Gaviria y Fernando \u00abToby\u00bb Tob\u00f3n. El \u00e1lbum cuenta con canciones como \u00abSo\u00f1ar No Cuesta Nada\u00bb, \u00abMilagros Cruz\u00bb y su \u00e9xito internacional \u00abPongan Atenci\u00f3n\u00bb. El \u00e1lbum le vali\u00f3 el premio a Mejor artista femenina en los Premios Mi Gente de Colombia en el 2013.[4]\u200b\n\u00abPongan Atenci\u00f3n\u00bb, logr\u00f3 entrar a los 10 primeros lugares del Hot Ranking del canal HTV [5]\u200b y permiti\u00f3 la entrada de Farina a varios mercados en Am\u00e9rica Latina. En 2013 lanza el sencillo \u00ab\u00c1cido\u00bb en colaboraci\u00f3n con Rayo y Toby y \u00abPum Pum\u00bb en colaboraci\u00f3n con \u00d1engo Flow,[6]\u200b uno de sus mayores \u00e9xitos, incluido en el \u00e1lbum Reggaeton Hits 2014, el compilado de m\u00fasica urbana m\u00e1s importante en Europa producido por Universal Music Spain.[7]\u200b \nEn 2015, Farina sorprende con \u00abJala Jala\u00bb con el reguetonero J \u00c1lvarez que permiti\u00f3 ver el talento de la artista como bailarina en la coreograf\u00eda del video,[8]\u200b adem\u00e1s de un impactante cambio f\u00edsico que le vali\u00f3 elogios y m\u00e1s popularidad. Ese mismo a\u00f1o es nominada como mejor artista femenina en los premios Heat Latin Music Awards junto a Shakira y Gloria Trevi."}, {"name": "2016-2020: Disquera Internacional y debut en Billboard USA", "text": "Bajo el sello La Commission, Farina lanza en 2016 los sencillos \u00abSi Ellos Supieran\u00bb con Bryant Myers[9]\u200b y \u00abCopas de Vino\u00bb.[10]\u200b En esta nueva etapa trabaj\u00f3 con Wyclef Jean (The Fugees, Shakira), quien fue su productor general y con el que hizo canciones como Casanova,[11]\u200b Hendrix Remix[12]\u200b y Party Started.[13]\u200b Fue justamente Wyclef Jean quien postul\u00f3 a Farina para el concurso Artist of Tomorrow de los Grammy Awards y la cadena CBS,[14]\u200b donde fue la \u00fanica latina nominada.[15]\u200b\nEn 2017, Farina es firmada tambi\u00e9n por la disquera del rapero Jay-Z, Roc Nation y, junto a la compa\u00f1ia La Commission, lanzan el sencillo \u00abMejor que yo\u00bb,[16]\u200bque llega al top 10 del listado urbano en Colombia[17]\u200b y conquista los primeros lugares en Per\u00fa, El Salvador y Honduras. Meses despu\u00e9s, estrena  \u00abTodo\u00bb, \u00abEl Problema\u00bb y \u00abMucho pa ti\u00bb, que se convertiria en una de sus canciones en solitario m\u00e1s m\u00e1s exitosas.\nFarina se presenta por primera vez en el Radio City Music Hall de la ciudad de Nueva York junto a J Balvin, Luis Fonsi, Zion & Lenox, Jowel & Randy y Nacho; en el Festival SXSW en Austin, Texas, en el Festival Vi\u00f1a del Mar y abre los conciertos de Romeo Santos en Denver, Phoenix, Los \u00c1ngeles, Monterrey, Ciudad de M\u00e9xico, Lima, Buenos Aires y Santiago de Chile.\nEn mayo del 2018 Farina abandona Roc Nation y se une al cat\u00e1logo de Sony Music Latin, que inagur\u00f3 esta nueva era con los sencillos \u00abEgo\u00bb, \u00abSuperarte\u00bb y la primera colaboraci\u00f3n femenina de Farina: \u00abDe Lunes a Jueves\u00bb con Leslie Grace.\nEn 2019 Farina gana m\u00e1s protagonismo en la industria luego de viralizar sus freestyles en redes sociales, algunos que luego se volverian canciones oficiales. Fue un a\u00f1o marcado por participar en canciones de artistas como Beatriz Luengo, Leslie Grace, Sech, Abraham Mateo, Carlos Baute, Fanny Lu y Maluma. Sencillos como \u00abPerras Como Tu\u00bb, \u00abOlv\u00eddame\u00bb, \u00abFariana\u00bb y \u00abComo una Kardashian\u00bb llevaron a Farina a una gira que comenz\u00f3 en Medell\u00edn y termin\u00f3 con shows en varias ciudades de Espa\u00f1a.\nEn 2020, Farina conquista por primera vez los charts de Billboard con su canci\u00f3n \u00abAs\u00ed As\u00ed\u00bb en colaboraci\u00f3n con Maluma en los Latin Rhythm Airplay (#22), Latin Airplay (#41) y Latin Pop Airplay (#27). Y en el mismo a\u00f1o debuta con su primera canci\u00f3n en solitario \u00abA Fuego\u00bb, que lleg\u00f3 a ocupar la posici\u00f3n #25 en la lista de Latin Rhythm Airplay. Farina tambi\u00e9n sorprendi\u00f3 con una alianza con la cantante mexicana Thal\u00eda que result\u00f3 en el reality show Latin Music Queens y tres canciones juntas: \u00abEstoy Soltera\u00bb con Leslie Shaw, \u00abTen Cuidao\u00bb y \u00abTICK TOCK\u00bb con Sof\u00eda Reyes. "}, {"name": "2021: FloWres y nominaci\u00f3n a Latin Grammy.", "text": "En enero de 2021, su sencillo \u00abRead My Lips\u00bb (2020), con la cantante rumana Inna, alcanz\u00f3 el puesto n\u00famero diez en la lista Airplay 100 de Rumania.[18]\u200b \nGracias a la participaci\u00f3n de Farina en \u00abLas Nenas\u00bb con Natti Natasha, Cazzu y La Duraca y \u00abTrakata\u00bb con Ptazeta, Farina aumenta significativamente su base de fans en Estados Unidos, M\u00e9xico y Espa\u00f1a y en 2021, lanza un EP colaborativo de 6 canciones con Arc\u00e1ngel titulado FloWres, el primer EP del g\u00e9nero urbano entre un hombre y una mujer.[19]\u200b El sencillo \u00abLa Boca\u00bb del EP lleg\u00f3 a las posiciones #23 en Latin Rhythm Airplay y #49 en Latin Airplay de Billboard. El EP Flowres ser\u00cda el \u00faltimo trabajo realizado con Sony Music y desde finales del 2021, Farina continua su carrera s\u00f3lo con el mismo sello independiente con el que trabaja desde el 2016: La Commission.\nA finales del 2021 Farina recibe su primera nominaci\u00f3n a los Latin Grammy con la canci\u00f3n \u00abA Fuego\u00bb, que la llev\u00f3 a presentarse en el show de apertura de la ceremonia junto a Gloria Estefan."}, {"name": "2022: Gira Internacional y debut en el cine", "text": "El 2022 puede ser considerado uno de los mejores a\u00f1os de Farina: adem\u00e1s de recibir su segunda nominaci\u00f3n a los Grammy Latinos con \u00abFreestyle 15\u00bb, Farina debuta en el cine como protagonista de la pel\u00edcula \u00abFlow Calle\u00bb, que fue exibida en 60 pa\u00edses. Fue un a\u00f1o marcado por grandes hits como \u00abFiesta\u00bb (con Ryan Castro) , \u00abBendecido\u00bb con El Alfa y \u00abSoy Mama Remix\u00bb con Yailin y La Insuperable. Tambi\u00e9n debut\u00f3 por primera vez en el mercado brasile\u00f1o con el remix \u00abBarbie - Spotify Singles\u00bb junto a Dulce Maria, Rebecca y Mc Danny. \nEn 2022 Farina hace historia al convertise en la primera cantante latina en ser portada de la revista PlayBoy M\u00e9xico.\nAdem\u00e1s de recibir  4 nominaciones en el Premio Lo Nuestro, Farina realiza su tour m\u00e1s extenso hasta el momento con m\u00e1s de 20 fechas en Rep\u00fablica Dominicana, Colombia, Estados Unidos, Espa\u00f1a y Holanda. Farina cierra el 2022 con el lanzamiento  \u00abLa HP\u00bb, canci\u00f3n exclusiva para Spotify."}, {"name": "2023: Tercer \u00e1lbum de estudio", "text": "En medio de rumores de embarazo, Farina lanza en 2023 la canci\u00f3n \u00abAdicto\u00bb con el puertorique\u00f1o Yandel que hace parte del \u00e1lbum \"Resistencia\" del boricua . Se espera que Farina lance se tercer \u00e1lbum de estudio entre abril y mayo del 2023 y que la canci\u00f3n \u00abLa HP\u00bb sea lanzada en todas las plataformas digitales con v\u00eddeoclip oficial."}]}, {"name": "Discograf\u00eda", "text": "\u00c1lbumes de estudio\n2012: Del odio al amor\n2021: FloWres (con Arc\u00e1ngel)", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Premios y nominaciones", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abPerfil oficial de Farina en instagram\u00bb. www.instagram.com. Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abFarina - ROCNATION\u00bb. ROCNATION (en ingl\u00e9s estadounidense). Archivado desde el original el 31 de agosto de 2017. Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 Billboard. \u00abArt\u00edculo revista Billboard que reporta la firma de Farina con Roc Nation\u00bb. www.billboard.com (en iNGL\u00c9S). Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abEstos son los colombianos nominados a los Premios Heat Latin Awards 2015\u00bb. Shock. 24 de marzo de 2015. Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abFarina regresa para que \u2018Pongan atenci\u00f3n\u2019 | Revistas\u00bb. revistas.elheraldo.co. Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 farinaofficialsite (9 de noviembre de 2013), Pum Pum - Farina feat \u00d1engo Flow (Video Oficial), consultado el 5 de mayo de 2017\u00a0.\n\u2191 \u00abLlega a Espa\u00f1a, \u2018Reggaeton Hits 2014\u2019, el mejor \u00e1lbum urbano de todos los tiempos -\u00bb. 25 de marzo de 2014. Archivado desde el original el 6 de diciembre de 2017. Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 farinaofficialsite (25 de septiembre de 2015), Jala Jala  - Farina Ft. J \u00c1lvarez [Video Oficial], consultado el 5 de mayo de 2017\u00a0.\n\u2191 farinaofficialsite (13 de octubre de 2016), Si ellos supieran - Farina Ft Bryant Myers [Video Oficial], consultado el 5 de mayo de 2017\u00a0.\n\u2191 farinaofficialsite (30 de noviembre de 2016), Copas de vino - Farina [Video Oficial], consultado el 5 de mayo de 2017\u00a0.\n\u2191 farinaofficialsite (14 de diciembre de 2016), Casanova - Farina ft. Wyclef Jean (live for CBS and Grammys Awards), consultado el 5 de mayo de 2017\u00a0.\n\u2191 \u00abEste es el v\u00eddeo oficial de \u201cHendrix Remix\u201d entre Farina, Wyclef Jean, Bryant Myers y Anonimus - Oxigeno.fm\u00bb. Oxigeno.fm. 7 de abril de 2017. Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 Desk, BWW News. \u00abWyclef Jean Releases J'ouvert EP Today + Reveals New Track with Walk The Moon\u00bb (en ingl\u00e9s). Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abArtists Of Tomorrow - 59th Annual GRAMMY Awards - CBS.com\u00bb. CBS. Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 Radio, Caracol (3 de enero de 2017). \u00abFarina, nominada a los Grammy como 'Artist Of Tomorrow'\u00bb. Caracol Radio. Consultado el 5 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 farinaofficialsite (4 de marzo de 2017), Farina - \u00bfMejor que yo? [Video oficial], consultado el 5 de mayo de 2017\u00a0.\n\u2191 \u00abFarina en Top 10 del Chart Urbano en Colombia de Monitor Latino | Wow La Revista\u00bb. wowlarevista.com. Consultado el 20 de mayo de 2019.\u00a0\n\u2191 Arvunescu, Victor (25 de enero de 2021). \u00abTop Airplay 100 - Piesa asta de pe primul loc \u00ee\u0163i schimb\u0103 mood-ul cu totul!\u00bb [Top Airplay 100 \u2013 La canci\u00f3n del primer lugar cambiar\u00e1 tu estado de \u00e1nimo por completo!]. Un site de muzic\u0103 (en rumano). Archivado desde el original el 25 de enero de 2021. Consultado el 18 de febrero de 2021.\u00a0\n\u2191 de 2021, 25 de Abril. \u00abFarina y Arc\u00e1ngel lanzaron \u2018FloWers\u2019, un EP compuesto de seis canciones\u00bb. infobae. Consultado el 23 de junio de 2021.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Gal_Fridman", "title": "Gal Fridman", "summary": "Israel\n\u00a0\nGal Fridman \u2013en hebreo, \u05d2\u05dc \u05e4\u05e8\u05d9\u05d3\u05de\u05df\u2013 (Hadera, 16 de septiembre de 1975) es un deportista israel\u00ed que compiti\u00f3 en vela en la clase Mistral. \nParticip\u00f3 en dos Juegos Ol\u00edmpicos de Verano, obteniendo dos medallas, oro en Atenas 2004 y bronce en Atlanta 1996, ambas en la clase Mistral.[1]\u200b\nGan\u00f3 tres medallas en el Campeonato Mundial de Mistral entre los a\u00f1os 1996 y 2003, y cuatro medallas en el Campeonato Europeo de Mistral entre los a\u00f1os 1995 y 2002.[2]\u200b", "sections": [{"name": "Palmar\u00e9s internacional", "text": "\u00a0\n03 !\nGrecia\n01 !\n02 !\n\u00a0\nEspa\u00f1a\nReino Unido\n\u00a0\n\u00a0\nAustria\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abGal Fridman\u00bb. olympedia.org (en ingl\u00e9s).\u00a0 \n\u2191 \u00abGal Fridman\u00bb. Base de datos de la ISAF (en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Greg_Buckner", "title": "Greg Buckner", "summary": "\u00a0\nCleveland Cavaliers(Entrenador asistente)\n21, 7, 1\nGrand Rapids Hoops (1998-1999)\nDallas Mavericks (2000-2002)\nPhiladelphia 76ers (2003-2004)\nDenver Nuggets (2004-2006)\nDallas Mavericks (2006-2007)\nMinnesota Timberwolves (2007-2008)\nMemphis Grizzlies (2008-2009)\nMemphis Grizzlies (2017-2020)\nCleveland Cavaliers (2020-presente)\n2\u00d7 Second-team All-ACC (1997, 1998)\nACC Rookie of the Year (1995)\nGreg Derayle Buckner (Hopkinsville, Kentucky; 16 de septiembre de 1976) es un exjugador profesional de baloncesto que disput\u00f3 10 temporadas en la NBA. Con 1,93 metros, jugaba en la posici\u00f3n de escolta y actualmente es entrenador asistente en Cleveland Cavaliers.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera\n1.1 Universidad\n1.2 Jugador\n1.3 Entrenador\n2 Estad\u00edsticas de su carrera en la NBA\n2.1 Temporada regular\n2.2 Playoffs\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "", "subsections": [{"name": "Universidad", "text": "Jug\u00f3 cuatro a\u00f1os con los Tigers de la Universidad de Clemson (1994-98), donde disput\u00f3 122 encuentros, promediando 14,4 puntos por partido, y fue nombrado rookie del a\u00f1o de la ACC en 1995."}, {"name": "Jugador", "text": "Fue seleccionado en el draft de 1998 por Dallas Mavericks, pero su primera temporada la disput\u00f3 con los Grand Rapids Hoops. \nDebut\u00f3 con los Mavs en 1999, y tras tres temporadas, en verano de 2002, firm\u00f3 como agente libre con los Sixers.[1]\u200b[2]\u200b\nTras una temporada firma con Denver Nuggets por dos a\u00f1os, donde en la temporada 2004-05 fue tercero en puntos por tiro intentado. \nEn verano de 2006 firma por dos a\u00f1os con Dallas Mavericks,[3]\u200b[4]\u200b pero tras un a\u00f1o en Dallas, el 28 de septiembre de 2007 es traspasado a Minnesota Timberwolves a cambio de Trenton Hassell.[5]\u200b\nDespu\u00e9s de una temporada en Minnesota, el 27 de junio de 2008, es traspasado junto a O. J. Mayo, Marko Jari\u0107, y Antoine Walker a Memphis Grizzlies a cambio de Kevin Love, Mike Miller, Brian Cardinal, y Jason Collins.[6]\u200b[7]\u200b\nDisput\u00f3 una temporada en Memphis, pero el 9 de julio de 2009, fue traspasado a Dallas Mavericks en un acuerdo entre cuatro equipos,[8]\u200b pero el 14 de septiembre fue cortado por los Mavs antes de comenzar la temporada."}, {"name": "Entrenador", "text": "El 29 de julio de 2011, se une al cuerpo t\u00e9cnico de los Houston Rockets como desarrollador de jugadores,[9]\u200b donde permanece cinco temporadas.\nEn diciembre de 2017, se une a los Memphis Grizzlies como t\u00e9cnico asistente.[10]\u200b \nTras dos temporadas, en noviembre de 2020, firma como asistente con los Cleveland Cavaliers.[11]\u200b El 21 de abril de 2021, consigue su primera victoria como entrenador principal, al reemplazar temporalmente por enfermedad a J. B. Bickerstaff.[12]\u200b[13]\u200b En junio de 2022 fue ascendido a entrenador jefe asociado.[14]\u200b"}]}, {"name": "Estad\u00edsticas de su carrera en la NBA", "text": "", "subsections": [{"name": "Temporada regular", "text": ""}, {"name": "Playoffs", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Ford, Chad (25 de julio de 2002). \u00abBuckner agrees to deal with 76ers\u00bb. ESPN.com.\u00a0\n\u2191 \u00abPhiladelphia 76ers sign two free agents\u00bb. UPI. 25 de julio de 2002.\u00a0\n\u2191 Thompson, Adam; Spears, Marc J. (12 de julio de 2006). \u00abNuggets lose Buckner to Mavs\u00bb. The Denver Post.\u00a0\n\u2191 \u00abGreg Buckner Signed by the Dallas Mavericks\u00bb. Clemson Tigers. 14 de julio de 2006.\u00a0\n\u2191 \u00abMinnesota trades Hassell to Mavericks for Buckner\u00bb. ESPN.com. 28 de septiembre de 2007.\u00a0\n\u2191 \u00abGrizzlies acquire Mayo and three players from Minnesota\u00bb. NBA.com. 27 de junio de 2008.\u00a0\n\u2191 Ford, Chad (27 de junio de 2008). \u00abMayo heads to Memphis, Love to Minnesota in blockbuster trade\u00bb. ESPN.com.\u00a0\n\u2191 Stein, Marc (9 de julio de 2009). \u00abFour-team trade gets league OK\u00bb. ESPN.com.\u00a0\n\u2191 \u00abRockets Add Greg Buckner to Coaching Staff\u00bb. NBA.com. 29 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abGrizzlies hire Greg Buckner as assistant coach\u00bb. NBA.com. 8 de diciembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Fedor, Chris (30 de noviembre de 2020). \u00abCleveland Cavaliers hire Greg Buckner as assistant coach, sources say\u00bb. cleveland.\u00a0\n\u2191 \u00abCollin Sexton scores 30 points, Cavs beat Bulls 121-105\u00bb. ESPN.com. 21 de abril de 2021.\u00a0\n\u2191 Fedor, Chris (21 de abril de 2021). \u00abCleveland Cavaliers get Greg Buckner first NBA head-coaching win in J.B. Bickerstaff's absence, avenge loss to Chicago Bulls 121-105\u00bb. cleveland.\u00a0\n\u2191 Cavaliers promote assistant Greg Buckner to associate head coach NBA.com, 13 de junio de 2022", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Estad\u00edsticas de Greg Buckner en Basketball-Reference.com\nFicha de Greg Buckner en NBA.com", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mickey_Rourke", "title": "Mickey Rourke", "summary": " \n \n \n(matr.\u00a01981; div.\u00a01989)\n(matr.\u00a01992; div.\u00a01998)\nInstituto de Teatro y Cine Lee StrasbergEscuela Secundaria Mayor de Miami Beach \nNueve semanas y mediaEl coraz\u00f3n del \u00e1ngelBarflySin CityEl luchadorIron Man 2 \n \n \nPremio Saturn \nPhilip Andre Michael Rourke Jr. (Schenectady, Nueva York; 16 de septiembre de 1952), conocido como Mickey Rourke, es un actor, guionista y exboxeador estadounidense, que ha aparecido principalmente como protagonista en pel\u00edculas de acci\u00f3n, drama y suspenso.  \nDurante los a\u00f1os 1980, protagoniz\u00f3 la comedia dram\u00e1tica Diner (1982), el drama La ley de la calle (1983), la comedia negra criminal The Pope of Greenwich Village (1984) y el drama er\u00f3tico Nueve semanas y media (1986), y recibi\u00f3 elogios a nivel cr\u00edtico por su trabajo en la biopic de Charles Bukowski Barfly y en la cinta de terror y misterio El coraz\u00f3n del \u00e1ngel, ambas estrenadas en 1987. En 1991 Rourke, que antes hab\u00eda practicado boxeo, abandon\u00f3 la actuaci\u00f3n para dedicarse a boxear de manera profesional.[1]\u200b\nDespu\u00e9s de retirarse del boxeo en 1994, volvi\u00f3 a actuar y tuvo papeles secundarios en varios filmes, entre ellos el drama The Rainmaker (1997), la comedia dram\u00e1tica Buffalo '66 (1998), el thriller Get Carter (2000), la pel\u00edcula de misterio The Pledge (2001), la comedia negra criminal Spun (2002) y el thriller de acci\u00f3n Man on Fire (2004), interpretando el papel de un abogado corrupto.\nEn 2005 su presencia se hizo m\u00e1s notoria en el circuito comercial con un rol principal en la cinta neo-noir de acci\u00f3n Sin City, por la cual obtuvo premios de parte de la Asociaci\u00f3n de Cr\u00edticos de Cine de Chicago y la Sociedad de Cr\u00edticos de Cine en L\u00ednea. En la pel\u00edcula El luchador (2008), Rourke interpret\u00f3 a un luchador profesional en decadencia y por su actuaci\u00f3n obtuvo un Premio Globo de Oro, un Premio BAFTA y una candidatura a los Premios \u00d3scar. Desde entonces, ha trabajado en varias pel\u00edculas taquilleras como Iron Man 2 y The Expendables, estrenadas en 2010.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Primeros a\u00f1os\n2 Carrera\n2.1 Comienzos como boxeador\n2.2 Primeros trabajos como actor\n2.3 Carrera profesional como boxeador\n2.4 Regreso a la actuaci\u00f3n\n2.5 D\u00e9cada de 2000\n2.6 D\u00e9cada de 2010\n3 Vida privada\n3.1 Opiniones pol\u00edticas\n3.2 Perros\n4 Filmograf\u00eda\n5 Premios y nominaciones\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Primeros a\u00f1os", "text": "Rourke naci\u00f3 en Schenectady (Nueva York), hijo de Annette \u2014cuyo apellido de soltera era Cameron\u2014 y Philip Andre Rourke, Sr. Fue criado bajo la religi\u00f3n cat\u00f3lica y sigue siendo practicante hasta el d\u00eda de hoy.[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b Su padre era de ascendencia irlandesa y alemana, y su madre de ascendencia escocesa, francesa, inglesa y alemana.[5]\u200b Su padre, un fisicoculturista amateur, abandon\u00f3 la familia cuando Rourke ten\u00eda seis a\u00f1os de edad.[6]\u200b Despu\u00e9s de que sus padres se divorciaran, su madre se cas\u00f3 con un oficial de polic\u00eda de Miami Beach con cinco hijos, y se mud\u00f3 con Rourke y sus hermanos, Joey y Patricia, al sur de Florida.[7]\u200b  All\u00ed, asisti\u00f3 a la Escuela Secundaria Miami Beach, donde se gradu\u00f3 en 1971.[8]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "", "subsections": [{"name": "Comienzos como boxeador", "text": "Durante su adolescencia, Rourke centraba su atenci\u00f3n principalmente en los deportes. Comenz\u00f3 un entrenamiento de defensa personal en el Boys Club of Miami y fue ah\u00ed donde aprendi\u00f3 a boxear y decidi\u00f3 dedicarse a ello.\nA los doce a\u00f1os de edad, gan\u00f3 su primera pelea de boxeo en la categor\u00eda peso mosca \u2014pesando 51 kilogramos\u2014;[9]\u200b las primeras veces peleaba bajo el nombre de Phil Rourke. Continu\u00f3 su entrenamiento como boxeador en el 5th Street Gym de Miami Beach, Florida. En 1969, pesando entonces 63,5 kilos, pele\u00f3 un asalto corto contra el campe\u00f3n mundial de peso w\u00e9lter Luis Rodr\u00edguez. En ese momento Rodr\u00edguez entrenaba con el campe\u00f3n mundial Nino Benvenuti. Rourke declar\u00f3 haber sufrido una conmoci\u00f3n cerebral a causa de su pelea con Rodr\u00edguez.[10]\u200b\nEn los Golden Gloves de Florida en 1971, Rourke sufri\u00f3 otra conmoci\u00f3n cerebral durante una pelea de boxeo. Despu\u00e9s de que los m\u00e9dicos le ordenaran tomarse un a\u00f1o de descanso alejado del boxeo, Rourke se retir\u00f3 temporalmente del ring. Entre 1964 y 1973, consigui\u00f3 un r\u00e9cord de veintisiete victorias \u2014diecisiete por knockout\u2014 y tres derrotas,[11]\u200b que incluyeron victorias por knockout en la primera ronda contra John Carver y Ronald Robinson.[9]\u200b\n(0:31)\n(0:39)\n(0:18)\n(0:15)\n(0:29)\n(0:14)"}, {"name": "Primeros trabajos como actor", "text": "En 1971, durante su \u00faltimo a\u00f1o en la secundaria, Rourke tuvo un peque\u00f1o papel en una obra teatral del instituto llamada The Serpent. Sin embargo, sus intereses se orientaban hacia el boxeo y no volvi\u00f3 a aparecer en ninguna otra producci\u00f3n de la instituci\u00f3n. Poco despu\u00e9s de que abandonara temporalmente el boxeo, un amigo de la Universidad de Miami le mencion\u00f3 a Rourke sobre una obra que estaba dirigiendo, Deathwatch, y que uno de los actores hab\u00eda abandonado la producci\u00f3n. Rourke consigui\u00f3 dicho rol e inmediatamente se interes\u00f3 por la actuaci\u00f3n. Con 400 d\u00f3lares que le prest\u00f3 su hermana, se traslad\u00f3 a Nueva York \u2014para evitar a la polic\u00eda de Florida que lo buscaba para arrestarlo por hurto\u2014 y tom\u00f3 clases privadas con la profesora Sandra Seacat del Actors Studio. Seacat convenci\u00f3 a Rourke de contactar con su padre, a quien no ve\u00eda desde hac\u00eda veinte a\u00f1os.[11]\u200b Fue seleccionado para el Actors Studio en su primera audici\u00f3n, que fue descrita por Elia Kazan como la \u00abmejor audici\u00f3n en treinta a\u00f1os\u00bb.[11]\u200b\nTrabajando principalmente en pel\u00edculas para la televisi\u00f3n durante fines de los a\u00f1os 1970, Rourke debut\u00f3 en el cine con un breve rol en la pel\u00edcula b\u00e9lica 1941 de Steven Spielberg. Interpret\u00f3 a Ritchie, el compa\u00f1ero de trabajo de Dennis Christopher en el slasher de 1980 Fade to Black. Sin embargo, fue en 1981, por su actuaci\u00f3n como un pir\u00f3mano en Fuego en el cuerpo, que Rourke recibi\u00f3 atenci\u00f3n por primera vez, a pesar de la moderada duraci\u00f3n en pantalla de su personaje. Al a\u00f1o siguiente, atrajo cr\u00edticas positivas por su rol como el apostador compulsivo \u00abBoogie\u00bb Sheftell en la cinta Diner; la National Society of Film Critics lo nombr\u00f3 el mejor actor de reparto de ese a\u00f1o. Poco despu\u00e9s, Rourke protagoniz\u00f3 La ley de la calle de Francis Ford Coppola, estrenada en 1983, donde interpret\u00f3 al enigm\u00e1tico hermano de Matt Dillon.\nLa actuaci\u00f3n de Rourke en The Pope of Greenwich Village tambi\u00e9n llam\u00f3 la atenci\u00f3n de la cr\u00edtica, aunque la pel\u00edcula no fue comercialmente exitosa. A mediados de los a\u00f1os 1980, volvi\u00f3 a hacer papeles protag\u00f3nicos. Su rol junto a Kim Basinger en drama er\u00f3tico Nueve semanas y media lo elev\u00f3 a la categor\u00eda de sex symbol.[12]\u200b Fue elogiado por la cr\u00edtica por su trabajo en Year of the Dragon y Barfly como el escritor alcoh\u00f3lico Henry Chinaski \u2014el alter ego litertario de Charles Bukowski\u2014.\nEn 1987 Rourke apareci\u00f3 en El coraz\u00f3n del \u00e1ngel, que recibi\u00f3 nominaciones a varios premios. La cinta fue controvertida en gran parte debido a una escena de sexo expl\u00edcito entre Rourke y Lisa Bonet. Aunque algunos de los trabajos del actor crearon pol\u00e9micas en Estados Unidos, fueron bien recibidos por el p\u00fablico europeo; un cr\u00edtico se refiri\u00f3 a \u00e9l como \u00abdesali\u00f1ado, un poco sucio, s\u00f3rdido, rebelde\u00bb con respecto a su imagen en Year of the Dragon, Nueve semanas y media, El coraz\u00f3n del \u00e1ngel y Desperate Hours.[13]\u200b El director Adrian Lyne dijo que si Rourke hubiese muerto despu\u00e9s del estreno de El coraz\u00f3n del \u00e1ngel, se hubiese transformado en un fen\u00f3meno m\u00e1s grande que James Dean.[10]\u200b\nA finales de los a\u00f1os 1980, Rourke colabor\u00f3 con David Bowie en el \u00e1lbum Never Let Me Down. Alrededor de la misma \u00e9poca escribi\u00f3 su primer guion, Homeboy, una historia sobre boxeo que \u00e9l mismo protagoniz\u00f3. En 1989 protagoniz\u00f3 el drama documental Francesco, encarnando a Francisco de As\u00eds. Esto fue seguido del thriller er\u00f3tico Wild Orchid, un fracaso a nivel cr\u00edtico que le vali\u00f3 una nominaci\u00f3n al Razzie como peor actor \u2014junto con Desperate Hours\u2014. En 1991 protagoniz\u00f3 el fracaso de taquilla Harley Davidson and the Marlboro Man, interpretando a Harley Davidson, un motociclista cuyo mejor amigo, Marlboro, fue interpretado por Don Johnson. En su \u00faltimo papel antes de volver al ring de boxeo, Rourke hizo de un traficante de armas que es perseguido por Willem Dafoe en White Sands, una pel\u00edcula neo-noir que los cr\u00edticos, a pesar de destacar su estilo visual, encontraron incoherente.[14]\u200b[15]\u200b\nSu carrera como actor con el tiempo fue eclipsada por su vida privada y sus decisiones profesionales. A directores como Alan Parker les result\u00f3 dif\u00edcil trabajar con \u00e9l. Parker declar\u00f3 que \u00abtrabajar con Mickey es una pesadilla. Es muy peligroso en el set porque nunca sabes qu\u00e9 va a hacer\u00bb.[16]\u200b Rourke ha rechazado roles en pel\u00edculas de alto perfil como 48 Hrs., Tombstone, Platoon, Top Gun, Rain Man, Pulp Fiction y The Silence of the Lambs.[17]\u200b"}, {"name": "Carrera profesional como boxeador", "text": "En 1991 Rourke decidi\u00f3 que \u00abten\u00eda que volver al boxeo\u00bb porque sent\u00eda que se estaba \u00abautodestruyendo\u00bb y no ten\u00eda respeto por \u00e9l mismo como actor.[1]\u200b Rourke mantuvo un invicto de ocho peleas, con seis victorias \u2014cuatro por knockout\u2014 y dos empates. Pele\u00f3 alrededor del mundo en pa\u00edses como Espa\u00f1a, Jap\u00f3n y Alemania.[18]\u200b Durante su carrera como boxeador, sufri\u00f3 varias lesiones, incluyendo roturas de nariz, dedo del pie y costillas, una herida en la lengua y el p\u00f3mulo.[19]\u200b Adem\u00e1s sufri\u00f3 de perdida de memoria a corto plazo.[20]\u200b\nSu entrenador durante la mayor parte de su carrera como boxeador fue Chuck Zito, miembro de Hells Angels, actor y guardaespaldas de celebridades.[21]\u200b Freddie Roach tambi\u00e9n entren\u00f3 a Rourke para siete peleas.[22]\u200b Su canci\u00f3n de entrada al ring a menudo era \u00abSweet Child o' Mine\u00bb de Guns N' Roses \u2014al igual que en la pelea final de la pel\u00edcula El luchador\u2014.[23]\u200b Algunos promotores del boxeo comentaba que Rourke era demasiado viejo como para tener \u00e9xito contra boxeadores de alto nivel. El propio Rourke admiti\u00f3 que subirse al cuadril\u00e1tero era de alg\u00fan modo una prueba: \u00abSolo quer\u00eda intentarlo, ponerme a prueba f\u00edsicamente mientras todav\u00eda ten\u00eda tiempo\u00bb.[24]\u200b Su carrera en el boxeo conllev\u00f3 un notable cambio f\u00edsico durante los a\u00f1os 1990, ya que su rostro necesit\u00f3 cirug\u00edas reconstructivas para remediar sus heridas.[25]\u200b En 2009, el actor coment\u00f3 al Daily Mail que hab\u00eda ido al \u00abtipo equivocado\u00bb para la cirug\u00eda y que su cirujano pl\u00e1stico hab\u00eda hecho \u00abun desastre\u00bb con sus facciones.[19]\u200b\nEn noviembre de 2014, Rourke volvi\u00f3 brevemente al boxeo para pelear con Elliot Seymour de 29 a\u00f1os de edad en Mosc\u00fa, Rusia.[26]\u200b[27]\u200b Fue su primera pelea de boxeo en veinte a\u00f1os. Despu\u00e9s de la pelea se habl\u00f3 sobre otros cuatro posibles enfrentamientos. Aunque Rourke gan\u00f3 por knockout t\u00e9cnico, la pelea no fue contada en su r\u00e9cord personal al tratarse de un evento de exhibici\u00f3n. Su oponente declar\u00f3 m\u00e1s tarde que recibi\u00f3 dinero para dejarse caer en el segundo round.[28]\u200b\nMD\n4\n1994-09-08\nDavie, Florida\nTKO\n(4)\n1993-11-20\nHamburgo, Alemania\n1993-07-24\nJoplin, Misuri\nKO\n1993-03-30\nKansas City, Misuri\nPTS\n1992-12-12\nOviedo, Espa\u00f1a\n1992-04-25\nMiami Beach, Florida\nMarcador: 38\u201339 para Harris, 38\u201338 y 38\u201338.\n1991-06-23\nTokio, Jap\u00f3n\nUD\n1991-05-23\nFort Lauderdale, Florida\nDebut profesional. Marcador: 38\u201337, 38\u201337 y 39\u201337."}, {"name": "Regreso a la actuaci\u00f3n", "text": "Despu\u00e9s de su retiro del boxeo, Rourke acept\u00f3 papeles secundarios en varias pel\u00edculas de los a\u00f1os 1990, incluyendo la adaptaci\u00f3n de la novela de John Grisham The Rainmaker de Francis Ford Coppola, Buffalo '66 de Vincent Gallo, Animal Factory de Steve Buscemi y el remake de Get Carter protagonizada por Sylvester Stallone. Tambi\u00e9n escribi\u00f3 el filme Bullet \u2014bajo el seud\u00f3nimo de Sir Eddie Cook\u2014, donde adem\u00e1s interpret\u00f3 el rol protag\u00f3nico, un exconvicto reci\u00e9n salido de presi\u00f3n despu\u00e9s de cumplir una condena de ocho a\u00f1os.\nAunque fue seleccionado para interpretar un personaje en La delgada l\u00ednea roja de Terrence Malick, su parte fue cortada durante el montaje del filme. Adem\u00e1s tuvo un papel como el villano principal en La colonia de 1997, protagonizada por Jean-Claude Van Damme. Al mismo tiempo, film\u00f3 Love in Paris, una secuela de Nueve semanas y media, la cual no recibi\u00f3 gran difusi\u00f3n en los cines. Adem\u00e1s tuvo un peque\u00f1o rol en la pel\u00edcula Jueves, interpretando un polic\u00eda corrupto. Termin\u00f3 esa d\u00e9cada trabajando en pel\u00edculas directamente para v\u00eddeo como Out in Fifty, Shades y el telefilme Shergar, acerca del secuestro del caballo de carreras del mismo nombre. Rourke expres\u00f3 inconformidad con respecto a ese per\u00edodo de su carrera, comentando que lleg\u00f3 a considerarse a s\u00ed mismo como un \u00abartista acabado\u00bb y vivi\u00f3 durante un tiempo en un \u00abestado de verg\u00fcenza\u00bb.[25]\u200b"}, {"name": "D\u00e9cada de 2000", "text": "En 2002 apareci\u00f3 como The Cook en Spun de Jonas \u00c5kerlund, actuando junto a Eric Roberts. Sus primeras colaboraciones con los directores Robert Rodriguez y Tony Scott en Once Upon a Time in Mexico y Man on Fire, respectivamente, lo tuvieron en papeles peque\u00f1os. Sin embargo, dichos realizadores volvieron a contar con Rourke para interpretar personajes m\u00e1s importantes en sus siguientes producciones. En 2005 el actor volvi\u00f3 al circuito del cine comercial con un rol protagonista como Marv en Sin City, adaptaci\u00f3n de la novela gr\u00e1fica del mismo nombre creada por Frank Miller y filmada por Robert Rodriguez. Rourke recibi\u00f3 premios por parte de la Asociaci\u00f3n de Cr\u00edticos de Cine de Chicago, el IFTA y la Sociedad de Cr\u00edticos de Cine en L\u00ednea, adem\u00e1s de ser nombrado \u00abHombre del a\u00f1o\u00bb 2005 por la revista de cine brit\u00e1nica Total Film. El actor continu\u00f3 con un papel secundario en Domino de Tony Scott, donde interpret\u00f3 a un cazador de recompensas.\nA pesar de haberse alejado de la actuaci\u00f3n durante algunos periodos y haber hecho pel\u00edculas solamente por el dinero que consider\u00f3 \u00abvenderse creativamente\u00bb \u2014como Harley Davidson and the Marlboro Man\u2014, en una entrevista en 2003 Rourke declar\u00f3: \u00abTodo por lo que he pasado [...] me ha hecho un mejor y m\u00e1s interesante actor\u00bb.[24]\u200b Y sobre su renovado inter\u00e9s por la actuaci\u00f3n afirm\u00f3: \u00abmi mejor trabajo todav\u00eda est\u00e1 por venir\u00bb.[24]\u200b\nRourke tuvo un papel en The Informers, encarnando a Peter, un exguardia de seguridad que planea el secuestro de un ni\u00f1o. En 2008 protagoniz\u00f3 El luchador de Darren Aronofsky, cinta ganadora del Le\u00f3n de Oro en el Festival Internacional de Cine de Venecia, sobre Randy \u00abThe Ram\u00bb Robinson, un profesional de la lucha libre en decadencia. La primera lectura del guion no entusiasm\u00f3 a Rourke:\nTambi\u00e9n habl\u00f3 sobre sus dudas y preocupaciones acerca de hacer una pel\u00edcula sobre lucha libre, lo que \u00e9l percib\u00eda como algo \u00abarreglado y coreografiado de antemano\u00bb. No obstante, mientras entrenaba para la filmaci\u00f3n, desarroll\u00f3 un aprecio y respeto por el trabajo que los luchadores hacen para prepararse para la pelea. \u00abCreo que me hice tres IRM en dos meses porque no estaba cayendo bien. A estos tipos les llev\u00f3 varios a\u00f1os aprender c\u00f3mo caer y creo que despu\u00e9s de empezar a hacerme da\u00f1o haci\u00e9ndolo, comenc\u00e9 a darme cuenta de que estos tipos est\u00e1n sufriendo realmente y de alguna manera llegu\u00e9 a respetar su deporte\u00bb.[29]\u200b Para su personaje, Rourke entren\u00f3 con el exluchador de la WWE Afa Anoa\u02bbi. Su actuaci\u00f3n le vali\u00f3 un Premio BAFTA, un Globo de Oro y un Independent Spirit, adem\u00e1s de una candidatura a los Premios \u00d3scar al mejor actor. Rourke era pesimista con respecto a sus chances de ganar el Oscar, ya que hab\u00eda roto varios lazos con Hollywood como resultado de su conducta precedente.[19]\u200b\nA principios de 2009 particip\u00f3 del evento de lucha libre WrestleMania XXV, en el que particip\u00f3 junto a los luchadores Chris Jericho y Ric Flair. Tambi\u00e9n actu\u00f3 junto a Kris Kristofferson en el videoclip del m\u00fasico John Rich \u00abShuttin' Detroit Down\u00bb y particip\u00f3 en el doblaje del videojuego Rogue Warrior, a finales de 2009, en el cual interpret\u00f3 al personaje protagonista Dick Marcinko."}, {"name": "D\u00e9cada de 2010", "text": "En 2010 interpret\u00f3 el rol antagonista Ivan Vanko en el filme Iron Man 2. En una entrevista para la revista Rip It Up coment\u00f3 que como preparaci\u00f3n para su papel visit\u00f3 convictos en c\u00e1rceles de Rusia.[30]\u200b Tambi\u00e9n tuvo un breve papel como Tool en The Expendables de Sylvester Stallone. Aunque su tiempo en pantalla fue fugaz, su trabajo fue bien recibido por varios cr\u00edticos y citado como uno de los puntos m\u00e1s destacados del filme. Sin embargo no estuvo disponible para repetir su papel en la secuela, aunque se anunci\u00f3 que estaba en negociaciones para participar en una posible tercera entrega. En 2013 se confirm\u00f3 que Rourke no estar\u00eda presente en The Expendables 3; Avi Lerner, uno de los productores de la pel\u00edcula, hab\u00eda dicho anteriormente que el actor iba a ser bienvenido de vuelta a la franquicia si no actuaba \u00abdemasiado loco\u00bb.[31]\u200b\nA fines de 2010, Rourke confirm\u00f3 en la televisi\u00f3n del Reino Unido que iba a encarnar a Gareth Thomas en una pel\u00edcula sobre el jugador de rugby gal\u00e9s que se hab\u00eda declarado homosexual el a\u00f1o anterior.[32]\u200b Un par de meses despu\u00e9s, hab\u00eda comenzado su preparaci\u00f3n para la pel\u00edcula, pero coment\u00f3: \u00abNo vamos a hacer esta pel\u00edcula hasta que terminemos de hacer la debida investigaci\u00f3n. Necesitamos hacer nuestra tarea y yo necesito entrenarme durante nueve a once meses\u00bb.[33]\u200b"}]}, {"name": "Vida privada", "text": "Rourke se ha casado en dos ocasiones. En 1981 se cas\u00f3 con la actriz Debra Feuer, a quien conoci\u00f3 en el set de la pel\u00edcula Hardcase (1981) y con quien m\u00e1s tarde coprotagoniz\u00f3 Homeboy (1988). El matrimonio termin\u00f3 en 1989; Rourke declar\u00f3 posteriormente que realizar el filme Nueve semanas y media \u00abno fue particularmente considerado con las necesidades\u00bb de su esposa.[34]\u200b Ambos han continuado siendo amigos, seg\u00fan una entrevista a Feuer en 2009.[35]\u200b\nEl 26 de junio de 1992 se cas\u00f3 de nuevo, esta vez con la actriz Carr\u00e9 Otis, con quien trabaj\u00f3 en el thriller er\u00f3tico Wild Orchid. La pareja se separ\u00f3 despu\u00e9s de que Rourke fue arrestado por supuesto maltrato en 1994; sin embargo se reconciliaron y protagonizaron el filme Seducci\u00f3n mortal. La pareja se divorci\u00f3 en diciembre de 1998. En noviembre de 2007 volvi\u00f3 a ser arrestado, en esta ocasi\u00f3n por conducir en estado de embriaguez en Miami Beach.[36]\u200b\nEn varias entrevistas ha se\u00f1alado como responsable de su vuelta a la actuaci\u00f3n despu\u00e9s de catorce a\u00f1os a su representante David A. Unger.[37]\u200b[38]\u200b Adem\u00e1s asist\u00eda a sesiones semanales con un psiquiatra y ve\u00eda a un sacerdote cat\u00f3lico. Rourke ha sido descrito como un \u00abmuy buen cat\u00f3lico\u00bb por su amigo Tom Sizemore.[39]\u200b\nDesde 2009 est\u00e1 en pareja con la modelo rusa Anastassija Makarenko.[40]\u200b En octubre de 2017 se oper\u00f3 por sexta vez de la nariz.[41]\u200b", "subsections": [{"name": "Opiniones pol\u00edticas", "text": "En 1989, Rourke revel\u00f3 que hab\u00eda donado la mayor parte de su mill\u00f3n y medio de euros de ganancia por la pel\u00edcula Francesco para apoyar a Joe Doherty en su campa\u00f1a de asilo pol\u00edtico en Estados Unidos. Doherty, miembro del Ej\u00e9rcito Republicano Irland\u00e9s Provisional (IRA), era buscado por las autoridades del Reino Unido por su participaci\u00f3n en una emboscada usando una ametralladora M60 que mat\u00f3 a un miembro del Servicio A\u00e9reo Especial brit\u00e1nico en Belfast, Irlanda del Norte, en 1980. Doherty fue arrestado m\u00e1s tarde.[42]\u200b[43]\u200b\nDurante la Guerra de Irak en 2006, expres\u00f3 su apoyo al presidente George W. Bush.[44]\u200b \u00abEs demasiado f\u00e1cil culpar de todo a un solo tipo\u00bb, declar\u00f3 Rourke en una entrevista posterior tres a\u00f1os despu\u00e9s. \u00abEstos son tiempos peligrosos e impredecibles, y no creo que nadie sepa realmente que hacer\u00bb, afirm\u00f3. Adem\u00e1s expres\u00f3 su asombro por la libertad permitida a los fundamentalistas isl\u00e1micos por parte de las autoridades brit\u00e1nicas: \u00abEstuve en Londres recientemente y no pod\u00eda creer todos esos fan\u00e1ticos amenazantes que tienen ah\u00ed y que se les permite continuar haciendo lo suyo incluso despu\u00e9s de que un autob\u00fas lleno de mujeres y ni\u00f1os sea volado en pedazos\u00bb, refiri\u00e9ndose a los atentados del 7 de julio de 2005 en Londres. \u00abNo pienso que esos fundamentalistas deban tener permitido hablar toda esa mierda y lavarle el cerebro a los j\u00f3venes\u00bb, agreg\u00f3 Rourke.[45]\u200b\nEn 2014, Rourke fue puesto bajo el ojo de los medios de comunicaci\u00f3n estadounidenses por usar una camiseta con el rostro del presidente ruso Vlad\u00edmir Putin. Al ser cuestionado, Rourke contest\u00f3: \u00abSi no me gustase no hubiese comprado la camiseta, cr\u00e9eme. Lo conoc\u00ed un par de veces y fue realmente un caballero. Un buen tipo y decente\u00bb.[46]\u200b Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, expres\u00f3 su apoyo a la candidatura de Ben Carson en las primarias presidenciales del Partido Republicano de 2016, al mismo tiempo que mostr\u00f3 desaprobaci\u00f3n por Donald Trump.[47]\u200b"}, {"name": "Perros", "text": "Rourke es un conocido amante de los perros, en particular de las razas peque\u00f1as de perros. Se ha expresado a favor de la castraci\u00f3n y ha realizado un anuncio para la organizaci\u00f3n PETA.[48]\u200b Su primer perro fue un regalo de su segunda esposa. Aunque sus perros son generalmente mencionados como chihuahuas, algunos no son de raza pura. Loki, su perro m\u00e1s conocido a quien \u00e9l describi\u00f3 como \u00abel amor de [su] vida\u00bb, era un cruce entre chihuahua y terrier.[49]\u200b Rourke depend\u00eda hasta tal punto de la compa\u00f1\u00eda de Loki que se gast\u00f3 5400 d\u00f3lares para llevarla en avi\u00f3n a Inglaterra mientras filmaba Stormbreaker.[50]\u200b[51]\u200b\nAl subir a recibir el premios Globo de Oro al mejor actor en enero de 2009, el actor agradeci\u00f3 a sus perros en su discurso de agradecimiento: \u00abMe gustar\u00eda darle las gracias a todos mis perros. A los que est\u00e1n aqu\u00ed, a los que ya no est\u00e1n m\u00e1s aqu\u00ed. Porque a veces cuando un hombre est\u00e1 solo, todo lo que tiene es su perro. Y han significado mucho para m\u00ed\u00bb. El d\u00eda de la entrega de los premios le dijo a la periodista Barbara Walters: \u00abDe alg\u00fan modo me autodestru\u00ed y todo se fue alrededor de catorce a\u00f1os atr\u00e1s... mi esposa se hab\u00eda ido, mi carrera se hab\u00eda acabado, no ten\u00eda ni pizca de dinero. Los perros estuvieron ah\u00ed cuando nadie m\u00e1s estuvo ah\u00ed\u00bb. Cuando Walters le pregunt\u00f3 si hab\u00eda considerado el suicidio, contest\u00f3:\nBeau Jack fue el padre de dos de los siguientes perros de Rourke, Loki y su hermano Chocolate. Beau Jack muri\u00f3 en 2002.[53]\u200b Chocolate fue protagonista de un libro para ni\u00f1os, Chocolate at the Four Seasons, sobre su temporal estad\u00eda con el productor Bonnie Timmerman.[54]\u200b Despu\u00e9s de volver con Rourke, Chocolate muri\u00f3 en 2006.[54]\u200b Adem\u00e1s de estos perros, Rourke tiene un chihuahua llamado Jaws que lo acompa\u00f1\u00f3 en un anuncio para PETA en 2009 y apareci\u00f3 con \u00e9l en la pel\u00edcula Once Upon a Time in Mexico. Ha llegado a tener un total de siete perros en el a\u00f1o 2005. Al momento de ganar el Globo de Oro, Rourke ten\u00eda cinco chihuahuas: Loki, Jaws, Ruby Baby, La Negra y Bella Loca. Casi un mes despu\u00e9s, en febrero de 2009, Loki muri\u00f3 a los 18 a\u00f1os de edad.[55]\u200b"}]}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "1941 (1979)\nCity in Fear (1980)\nAct of Love (1980)\nFade to Black (1980)\nRape and Marriage: The Rideout Case (1980)\nLa puerta del cielo (1980)\nFuego en el cuerpo (1981)\nHardcase (1981)\nDiner  (1982)\nLa ley de la calle (1983)\nThe Pope of Greenwich Village (1984)\nEureka (1984)\nYear of the Dragon (1985)\nNueve semanas y media (1986)\nAngel Heart (1987)\nA Prayer for the Dying (1987)\nBarfly (1987)\nHomeboy (1988)\nJohnny Handsome (1989)\nFrancesco (1989)\nWild Orchid (1990)\nDesperate Hours (1990)\nHarley Davidson and the Marlboro Man (1991)\nWhite Sands (1992)\nThe Last Outlaw (1993)\nF.T.W. (1994)\nFall Time (1995)\nSeducci\u00f3n mortal (1996)\nBullet (1996)\nLa colonia (1997)\nLove in Paris (1997)\nThe Rainmaker (1997)\nPoint Blank (1998)\nBuffalo '66 (1998)\nThicker Than Blood (1998)\nJueves (1998)\nShergar (1999)\nOut in Fifty (1999)\nShades (1999)\nAnimal Factory (2000)\nGet Carter (2000)\nThey Crawl (2001)\nThe Pledge (2001)\nThe Hire: The Follow (2001)\nPicture Claire (2001)\nSpun (2002)\nAn\u00f3nimos (2003)\nOnce Upon a Time in Mexico (2003)\nMan on Fire (2004)\nSin City (2005)\nDomino (2005)\nStormbreaker (2006)\nEl luchador (2008)\nKillshot (2008)\nThe Informers (2009)\n13 (2010)\nIron Man 2 (2010)\nThe Expendables (2010)\nPassion Play (2010)\nImmortals (2011)\nBlack Gold (2011)\nThe Courier (2012)\nBlack November (2012)\nJava Heat (2013)\nGeneration Iron (2013)\nMuerte en Tombstone (2013)\nSin City: A Dame to Kill For (2014)\nAshby (2015)\nSkin Traffik (2015)\nWar Pigs (2015)\nBlunt Force Trauma (2015)\nProyecto Swap (2016)\nNightmare Cinema (2018)\nTiger (2018)\nBob Lazar: Area 51 & Flying Saucers (2018)\nBerlin, I Love You (2019)\nNight Walk (2019)\nGirl (2020)", "subsections": []}, {"name": "Premios y nominaciones", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b \u00abRourke mania: Darren Aronofsky directs portrait of aging wrestler\u00bb. Filmjournal.com. 25 de noviembre de 2008. Archivado desde el original el 26 de marzo de 2009. Consultado el 5 de julio de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abActor Mickey Rourke \"saved\" by his Catholic faith\u00bb. CathNews. 7 de octubre de 2005. Consultado el 7 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abMickey Rourke Saved By Priest\u00bb. FemaleFirst. 7 de octubre de 2009. Consultado el 7 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00ab'Saved By Priest and his catholic faith' says Hollywood actor Mickey Rourke\u00bb. CNA. Consultado el 8 de mayo de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abMickey Rourke\u00bb. EthniCelebs fechaacceso=7 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Leve, Ariel (10 de abril de 2005). \u00abThe Rourke's progress\u00bb. Times Online. Consultado el 13 de enero de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abNew York Post Online Edition\u00bb. Pqasb.pqarchiver.com. 26 de febrero de 2002. Consultado el 30 de octubre de 2011.\u00a0\n\u2191 Santiago, Roberto (4 de agosto de 2006). \u00abThe Importance (and Roller-Coaster Ride) of Being Mickey Rourke\u00bb. The Miami Herald. Consultado el 13 de enero de 2009.\u00a0\n\u2191 a b \u00abMickey Rourke - Amateur Boxing Record\u00bb. www.boxing-scoop.com.\u00a0\n\u2191 a b Cadwallader, Carole (23 de noviembre de 2008). \u00ab'I've been to hell. I'm not going back there'\u00bb. The Observer. Consultado el 12 de enero de 2009.\u00a0\n\u2191 a b c Inside the Actors Studio (Temporada 15, episodio 12). Transmitido el 21 de agosto de 2009.\n\u2191 VinCy Thomas. \u00abEcran Noir \u2013 Mickey Rourke\u00bb. Ecrannoir.fr. Consultado el 5 de julio de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abMickey Rourke\u00bb. FilmBeat. Consultado el 8 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abWhite Sands\u00a0: Review\u00bb. Rolling Stone. 18 de abril de 2001. Archivado desde el original el 15 de enero de 2009. Consultado el 5 de julio de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abWhite Sands\u00bb. Deseret News. 1 de mayo de 1992. Archivado desde el original el 19 de octubre de 2014. Consultado el 5 de julio de 2009.\u00a0\n\u2191 John Hiscock (15 de diciembre de 2008). \u00abMickey Rourke: my last chance of redemption\u00bb. Telegraph. Consultado el 8 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Pat Jordan (28 de noviembre de 2008). \u00abHis Fists Are Up and His Guard Is Down\u00bb. The New York Times. Consultado el 8 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 a b \u00abMickey Rourke\u00bb. BoxRec. Archivado desde el original el 27 de abril de 2015. Consultado el 16 de marzo de 2016.\u00a0\n\u2191 a b c Mickey Rourke: I've hacked off so many people in Hollywood, who the hell would give me an Oscar?, The Daily Mail, 2009-02-20.\n\u2191 \u00abInterview: Mickey Rourke\u00bb. The Scortsman. 9 de enero de 2009. Consultado el 8 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Cinergy AG. \u00abEntertainfo \u2013 Mickey Rourke\u00bb. Cineman.ch. Consultado el 5 de julio de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abPacquiao Hatton HBO 24/7 Episode 2 @ 6:40\u00bb. HBO channel @ youtube.com. Archivado desde el original el 17 de diciembre de 2013. Consultado el 18 de abril de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abAmy's Robot: Mickey Rourke at the Golden Globes\u00bb. Amysrobot.com. 12 de enero de 2009. Consultado el 5 de julio de 2009.\u00a0\n\u2191 a b c Christopher Heard (17 de septiembre de 2003). \u00abMickey Rourke rising\u00bb. The GATE. Consultado el 8 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 a b Fei Phoon (24 de septiembre de 2008). \u00abRourke triumphs over demons in \"The Wrestler\"\u00bb. CNN. Consultado el 8 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abMickey Rourke boxing opponent 'was paid to throw fight' against 62-year-old actor as sources claim Elliot Seymour is sleeping rough in a California park\u00bb. Daily Mail. 1 de diciembre de 2014. Consultado el 1 de diciembre de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abMickey Rourke wins exhibition bout in Moscow\u00bb. Celebrity.yahoo.com. 29 de noviembre de 2014. Archivado desde el original el 18 de septiembre de 2015. Consultado el 16 de marzo de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abMickey Rourke\u2019s defeated opponent in Moscow claims fight was fixed\u00bb. The Guardian. 6 de diciembre de 2014. Consultado el 8 de enero de 2015.\u00a0\n\u2191 a b \u00abRourke didn't 'care for' 'Wrestler' script\u00bb. Upi.com. 8 de diciembre de 2008. Consultado el 9 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abInterview: Mickey Rourke Talks Irom Man 2\u00bb. 14 de septiembre de 2010. Archivado desde el original el 8 de marzo de 2012. Consultado el 14 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00ab'The Expendables 2' isn't even out and producer is already talking about casting Clint Eastwood, Harrison Ford, Wesley Snipes and Nicolas Cage in third one\u00bb. NY Daily News. 14 de agosto de 2012. Consultado el 9 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abRourke Confirms Gareth Thomas Biopic\u00bb. The Advocate. 28 de diciembre de 2010. Consultado el 14 de febrero de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abRourke begins research for Thomas biopic\u00bb. ESPN Scrum. 14 de febrero de 2011. Consultado el 14 de febrero de 2011.\u00a0\n\u2191 Hind, John (15 de febrero de 2009). \u00abMickey Rourke: Did I say that?\u00bb. The Guardian. Consultado el 15 de febrero de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abMickey Rourke: 'He was a shy mummy's boy.. fame drove him to drink, drugs & too much plastic surgery. But now he's back on top'\u00bb. The Daily Mirror. 18 de enero de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abMickey Rourke Arrested for DUI \u2013 on a Vespa\u00bb. People. 8 de noviembre de 2007. Consultado el 13 de enero de 2009.\u00a0\n\u2191 Lyman, Rick (13 de abril de 2003). \u00abFILM; Mickey Rourke Is Sorry. Very, Very, Very Sorry\u00bb. The New York Times. Consultado el 22 de enero de 2012. \u00abFor the first three years, no one wanted to hire him, no one wanted to meet with him. He was living on what he could raise by selling off the last of his movie-star possessions. And then, a couple of years ago, he got a call out of the blue from David Unger, a young and ambitious agent at I.C.M. 'He saved me,' Mr. Rourke says.\u00a0\u00bb\u00a0\n\u2191 Janofsky, Michael (21 de enero de 2009). \u00abRourke's Agent Rehabilitates Bad-Boy Actor Into Oscar Contender\u00bb. Bloomberg L.P. Consultado el 22 de enero de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abTom Sizemore Rebuilds Foundation With Plenty Of Hard Work\u00bb. Rocknrollghost.com. Consultado el 14 de agosto de 2014.\u00a0\n\u2191 Leyfield, James (19 de marzo de 2014). \u00abIf you like it then you should put a ring on it! Mickey Rourke, 61, takes younger girlfriend Anastassija Makarenko, 27, jewellery shopping\u00bb (en ingl\u00e9s). Daily Mail Online. Consultado el 9 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Larkin, Mike (10 de octubre de 2017). \u00ab'Now I am pretty again!': Handsome Mickey Rourke beams as he poses with plastic surgeon after having nose job\u00bb. Daily Mail Online. Consultado el 16 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 \"The heart-throb 'brat' and the IRA\", An Phoblacht, 25 de mayo de 1989, p. 7\n\u2191 \"You vile brat - Bomb victim slams star's IRA handout\", Daily Mirror, 22 de mayo de 1989, p. 1\n\u2191 Steven Williams (4 de junio de 2006). \u00abMickey Rourke Supports George W Bush's Iraq Policy\u00bb (en ingl\u00e9s). Contactmusic. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abRourke: 'Bush was in the wrong place at the wrong time'\u00bb (en ingl\u00e9s). Express. 12 de enero de 2009. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Staff (15 de noviembre de 2013). \u00abMickey Rourke Lines Up For Putin Shirt In Moscow\u00bb. LBC. Archivado desde el original el 12 de agosto de 2014. Consultado el 14 de agosto de 2014.\u00a0\n\u2191 Beatrice Verhoeven (18 de septiembre de 2015). \u00abMickey Rourke Calls Donald Trump \u2018Big Mouthed Bitch Bully,\u2019 Endorses GOP Candidate \u2018The Black Dude\u2019\u00bb (en ingl\u00e9s). The Wrap. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Eunice Oh (15 de enero de 2009). \u00abMickey Rourke Says Don't Get Your Dogs Knocked Up\u00bb (en ingl\u00e9s). People Pets. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Rick Lyman (13 de abril de 2003). \u00abFILM; Mickey Rourke Is Sorry. Very, Very, Very Sorry.\u00bb (en ingl\u00e9s). The New York Times. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abRourke Pays For Pet To Travel\u00bb (en ingl\u00e9s). Contactmusic. 7 de julio de 2006. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abRourke Pays For Pet To Travel.\u00bb (en ingl\u00e9s). Female First. 8 de julio de 2006. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 David Caplan (17 de febrero de 2009). \u00abMickey Rourke: My Dogs Saved My Life\u00bb (en ingl\u00e9s). People. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abRourke Still Grieving Over Dog's Death\u00bb (en ingl\u00e9s). Contactmusic. 26 de marzo de 2005. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 a b Spencer Morgan (14 de noviembre de 2007). \u00abLittle, Brown Memorializes Chihuahua Chucked by Sozzled Actor Mickey Rourke\u2014That Punk!\u00bb. Observer. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Natalie Finn (18 de febrero de 2009). \u00abMickey Rourke Loses a Prized Pooch\u00bb. E!. Consultado el 10 de septiembre de 2016.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Mickey Rourke.\nMickey Rourke en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nEsta obra contiene una traducci\u00f3n parcial derivada de \u00abMickey Rourke\u00bb de Wikipedia en ingl\u00e9s,\u00a0concretamente de esta versi\u00f3n, publicada por sus editores bajo la Licencia de documentaci\u00f3n libre de GNU y la Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-CompartirIgual 3.0 Unported.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Samanta_Villar", "title": "Samanta Villar", "summary": "Universidad Ramon LlullUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona \nSamanta Villar Fit\u00f3 (Barcelona, Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a; 16 de septiembre de 1975) es una periodista, escritora y presentadora de televisi\u00f3n y espa\u00f1ola, conocida por sus programas de formato docu-reality.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Publicaciones\n3 Carrera televisiva\n4 Premios\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Naci\u00f3 en Barcelona y pas\u00f3 gran parte de su infancia en Valencia, donde estudi\u00f3 en el colegio p\u00fablico Angelina Carnicer.[1]\u200b Posteriormente, se licenci\u00f3 en Periodismo por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, realiz\u00f3 un m\u00e1ster en Direcci\u00f3n de Actores por la Universidad Ramon Llull y tambi\u00e9n Interpretaci\u00f3n Dram\u00e1tica en la escuela de actores Nancy Tu\u00f1\u00f3n de Barcelona.[2]\u200b[3]\u200b\nComenz\u00f3 su carrera profesional trabajando en TV3 como ayudante de realizaci\u00f3n. En 1998 present\u00f3 los informativos de Viladecans TV y un a\u00f1o despu\u00e9s, en 1999 pas\u00f3 a presentar Agenda cultural en Barcelona Televisi\u00f3. Despu\u00e9s de unos meses en la televisi\u00f3n local de Barcelona, fich\u00f3 por TVE Catalunya, donde present\u00f3 los informativos territoriales durante 6 a\u00f1os. Particip\u00f3 tambi\u00e9n en equipos especiales de TVE para cubrir acontecimientos importantes como la muerte del papa Juan Pablo II.\nEn 2005 trabaj\u00f3 como reportera de Espa\u00f1a Directo, programa de Mediapro y TVE. Compagin\u00f3 el periodismo de calle con el de plat\u00f3, presentando el programa en algunas ocasiones. En 2007 pas\u00f3 a presentar los informativos del canal 3/24 de Televisi\u00f3 de Catalunya.[cita\u00a0requerida]\nEn septiembre de 2008 trabaj\u00f3 para la productora BocaBoca. Desde enero de 2009 y hasta mayo de 2010 present\u00f3 el programa 21 d\u00edas en Cuatro, consiguiendo mucha audiencia con programas como \"21 d\u00edas fumando porros\", \"21 d\u00edas viviendo en una chabola\" o \"21 d\u00edas en la industria del porno\". El 11 de marzo de 2010 Samanta anunci\u00f3 su despedida del formato. En mayo de ese mismo a\u00f1o dej\u00f3 el programa.\nEl 26 de noviembre de 2010 estren\u00f3 su nuevo programa, inicialmente titulado 3 sesenta en Cuatro. Posteriormente, dicho espacio pas\u00f3 a llamarse Conexi\u00f3n Samanta. En la cuarta temporada, Samanta Villar pas\u00f3 a dirigir el programa, adem\u00e1s de presentarlo.\nEn enero de 2014, anunci\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter que iba a tomarse un descanso fuera de la televisi\u00f3n por un tiempo, de modo que Conexi\u00f3n Samanta estuvo reemitiendo cap\u00edtulos anteriores hasta la vuelta de la presentadora en el 2015. Pese a que algunos rumores llegaron a situarla en otros espacios de Mediaset Espa\u00f1a como el nocturno de Telecinco, Hable con ellas, esto fue desmentido, por lo que el 30 de enero de 2015, la periodista inici\u00f3 la s\u00e9ptima temporada de su programa Conexi\u00f3n Samanta. En febrero de 2016 se emiti\u00f3 el \u00faltimo programa de Conexi\u00f3n Samanta tras seis a\u00f1os en pantalla.[cita\u00a0requerida]\nEl 17 de abril de 2016, la presentadora anunci\u00f3 que volv\u00eda a Cuatro para presentar el programa 9 meses con Samanta, donde mostr\u00f3 el proceso del embarazo de sus mellizos (Violeta y Dami\u00e0) por donaci\u00f3n de \u00f3vulos, incluyendo su propio parto. Consta de tres programas estrenados en el mes de mayo de 2016.[4]\u200b\nSamanta Villar declar\u00f3 en enero de 2017 en una entrevista que volver\u00eda pronto con un nuevo formato a Cuatro.[5]\u200b Tras un par\u00f3n televisivo por el nacimiento de sus hijos mellizos, Samanta vuelve con el nuevo programa Samanta y... que se estren\u00f3 el 7 de noviembre de 2017 en horario de prime time. El formato era bastante parecido a sus programas anteriores aunque entrevista tambi\u00e9n a personajes famosos sobre el tema que se aborde en el programa.[6]\u200b[7]\u200b\nEl 21 de enero de 2019 se estren\u00f3 La vida con Samanta, continuando la tendencia de sus programas de telerrealidad y entrevistas.\nEn 2022 present\u00f3 en Radio 4 el magazin matinal Avui sortim.[8]\u200b En septiembre de 2022 se anunci\u00f3 que la periodista asumir\u00eda el segundo tramo de Las ma\u00f1anas de RNE.[9]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Publicaciones", "text": "\u2014 (2015). Nadie avisa a una puta: La historia de siete prostitutas contada sin tab\u00fas. Libros del K.O. ISBN\u00a08416001421. OCLC\u00a0961456056.\u00a0\n\u2014 (2017). Madre hay m\u00e1s que una: Un relato en primera persona sobre la aventura de la maternidad. Editorial Planeta. ISBN\u00a08408166999. OCLC\u00a01084589334.\u00a0\n\u2014 (2019). La carga mental femenina: O por qu\u00e9 las mujeres contin\u00faan al mando del hogar a coste cero. Editorial Planeta. ISBN\u00a08408206281. OCLC\u00a01088527548.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Carrera televisiva", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Premios", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abSamanta se emociona en un viaje al pasado visitando su colegio: \u201cEstoy recordando un mont\u00f3n de cosas\u201d\u00bb. cuatro. 28 de enero de 2019. Consultado el 31 de enero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abSamanta Villar - Profesionales de televisi\u00f3n\u00bb. FormulaTV. Consultado el 27 de febrero de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abEstudiar teatro en Barcelona, Escuela Nancy Tu\u00f1\u00f3n\u00bb. www.nancy-tunon.com. Consultado el 27 de febrero de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abMitele - 9 meses con Samanta\u00bb. Consultado el 23 de febrero de 2017.\u00a0\n\u2191 elEconomista.es. \u00abSamanta Villar: Pronto volver\u00e9 a Cuatro con un nuevo formato - Ecoteuve.es\u00bb. Consultado el 10 de febrero de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abJes\u00fas Cintora o Samanta Villar, armas de Cuatro la pr\u00f3xima temporada. Noticias de Programas TV\u00bb. El Confidencial. Consultado el 10 de agosto de 2017.\u00a0\n\u2191 Cuatro (2 de noviembre de 2017). \u00ab\u00a1\u00daLTIMA HORA! Vuelve @samantavillar con @SamantayTV. El martes 7 de noviembre gran estreno a las 22:45h en @cuatro pic.twitter.com/fi0fTmeCT5\u00bb. @cuatro. Consultado el 3 de noviembre de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abAvui sortim\u00bb. RTVE.es. 28 de abril de 2022. Consultado el 29 de julio de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abCambios en la c\u00fapula de RNE: Alfredo Men\u00e9ndez ser\u00e1 director de programas\u00bb. Confidencial Digital. 29 de julio de 2022. Consultado el 29 de julio de 2022.\u00a0\n\u2191 Internet, Unidad Editorial. \u00abLa ONCE convoca los XIII Premios Tiflos de Periodismo | Solidaridad | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 12 de febrero de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abAntenas de Oro para Manolo Lama, Samanta Villar, Pedro Piqueras y Carles Francino\u00bb. El Peri\u00f3dico. 7 de octubre de 2016. Consultado el 12 de febrero de 2017.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Samanta Villar en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nInformaci\u00f3n en Cuatro\nWeb Oficial", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Diccionario_de_Kangxi", "title": "Diccionario de Kangxi", "summary": "El Diccionario de Kangxi (chino: \u5eb7\u7199\u5b57\u5178, pinyin: K\u0101ngx\u012b z\u00ecdi\u01cen) es un diccionario chino publicado en 1716 durante el reinado del emperador Kangxi, de la dinast\u00eda Qing.\nCon aproximadamente 47.000 entradas, es uno de los diccionarios chinos antiguos m\u00e1s importantes, tanto por su tama\u00f1o como por su relevancia en la historia de la lexicograf\u00eda china. Los caracteres est\u00e1n clasificados mediante un sistema de 214 radicales, que encabezan grupos de caracteres ordenados por el n\u00famero de sus trazos. La lista de radicales retoma la del Z\u00echu\u00ec (chino tradicional: \u5b57\u5f59, chino simplificado: \u5b57\u6c47, \u00abColecci\u00f3n de caracteres\u00bb) de M\u00e9i Y\u00edngzu\u00f2 (\u6885\u81ba\u795a) de 1615. Anteriormente se encontraban sistemas de clasificaci\u00f3n m\u00e1s complejos; por ejemplo, en el Shu\u014dw\u00e9n se cuentan 540 radicales. La lista de radicales del Diccionario de Kangxi se sigue utilizando en los diccionarios modernos en caracteres tradicionales que se publican en lugares como Taiw\u00e1n y Hong Kong, mientras que en los diccionarios en caracteres simplificados editados en la China continental se emplea por lo general una forma modificada de esta lista tradicional de radicales. El renombre de este diccionario hace que se le suela atribuir, err\u00f3neamente, la invenci\u00f3n de la lista de los 214 radicales, a veces conocidos como los \u00abradicales de Kangxi\u00bb. El ordenamiento de los propios radicales no se hace por n\u00famero de trazos, sino por agrupaciones anal\u00f3gicas y po\u00e9ticas.\nLa pronunciaci\u00f3n se indica mediante las reglas del f\u01cenqi\u0113, sistema de rimas que indican la pronunciaci\u00f3n de las s\u00edlabas. Se a\u00f1aden referencias a libros, obras, trabajos y diccionarios que utilizan el car\u00e1cter de la entrada. Tambi\u00e9n se encuentra una tabla de rimas en la cual los caracteres se clasifican por tipo de rima, tono y fonema inicial de la s\u00edlaba.\nEl gran n\u00famero de caracteres se explica por la voluntad exhaustiva de los compiladores, que recogieron, adem\u00e1s de los caracteres de uso com\u00fan, variantes gr\u00e1ficas de los caracteres, caracteres muy raros usados en nombres propios, e incluso casos de h\u00e1pax.\nPrecisamente por la inclusi\u00f3n de formas variantes (a menudo existen muchas maneras alternativas de escribir los trazos de un mismo car\u00e1cter), los diccionarios modernos m\u00e1s voluminosos llegan a sobrepasar al Diccionario de Kangxi en n\u00famero de caracteres. Por ejemplo, el Zh\u014dnghu\u00e1 z\u00ec h\u01cei (\u4e2d\u83ef\u5b57\u6d77) incluye m\u00e1s de 85.000. ", "sections": [{"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Radicales Kangxi", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "", "subsections": [{"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Billings, Timothy (April 2007), Making Friends with the Kangxi zidian \u5eb7\u7199\u5b57\u5178, archivado desde el original el 7 de febrero de 2012\u00a0., Occasional paper with translation of Kangxi Emperor's preface \u5fa1\u88fd\u5eb7\u7199\u5b57\u5178\u5e8f\nCreamer, Thomas B. I. (1992), \"Lexicography and the history of the Chinese language\", in History, Languages, and Lexicographers, (Lexicographica, Series maior 41), ed. by Ladislav Zgusta, Niemeyer, 105\u2013135.\nMair, Victor H. (1998), \"Tzu-shu \u5b57\u66f8 or tzu-tien \u5b57\u5178 (dictionaries),\" in The Indiana Companion to Traditional Chinese Literature (Volume 2), ed. by William H. Nienhauser, Jr., et al., SMC Publishing, 165\u2013172.\nMedhurst, Walter Henry (1842),\u2002[Chinese and English dictionary, containing all the words in the Chinese imperial dictionary; arranged according to the radicals], 2 vols., Parapattan. Google Books: Volume I, Volume II.\nTeng, Ssu-y\u00fc and Biggerstaff, Knight. 1971. An Annotated Bibliography of Selected Chinese Reference Works, 3rd ed. Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press. ISBN\u00a00-674-03851-7\nVedal, Nathan (2013), \u00ab\"Preferring Omission over Falsity\": The politics of compilation in the Kangxi Classic of Characters\u00bb, Historiographia Linguistica 40: 3-37, doi:10.1075/hl.40.1-2.02ved\u00a0.\nWilkinson, Endymion Porter (2018). Chinese History: A New Manual. Cambridge, MA: Harvard University Asia Center. ISBN\u00a09780998888309.\u00a0"}]}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Reino_de_Cazembe", "title": "Reino de Cazembe", "summary": "Kazembe\nEl Reino de Cazembe fue un Estado africano situado a orillas del r\u00edo Luapula, en lo que hoy es Zambia. Estaba habitado por las etnias luba y lunda, que tambi\u00e9n poblaban los vecinos imperios Luba y Lunda, y hablaban el idioma chibemba. En la d\u00e9cada de 1860 el reino estaba en franca decadencia y el jefe garanganze Mushidi, fundador del Reino de Yeke, atac\u00f3 Cazembe. Los garanganze y sus aliados mataron al mwata (jefe o rey de los luba-lunda) y Cazembe se convirti\u00f3 en un Estado t\u00edtere. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1894, Mushidi fue asesinado por los belgas y su reino dividido entre Rodesia del Nordeste, colonia brit\u00e1nica, y el Estado Libre del Congo, colonia belga. Tras la independencia de las colonias africanas Cazembe no se configur\u00f3 de nuevo como un Estado, su importancia sigue vigente en la Provincia de Luapula y los luba-lunda siguen nombrando a sus mwatas, que gobernaban desde un palacio en su capital, Mwansabombwe, hasta que \u00e9ste fue quemado en 1998. Desde la independencia de Zambia en 1964 la regi\u00f3n ha sido escenario de m\u00faltiples confrontaciones locales, consider\u00e1ndose un ejemplo de la divisi\u00f3n que las potencias europeas causaron en \u00c1frica.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n1.1 Periodo precolonial\n1.2 Expediciones portuguesas\n1.3 Estado t\u00edtere de Yeke\n1.4 Colonia brit\u00e1nica y belga\n2 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n3 Bibliograf\u00eda", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "", "subsections": [{"name": "Periodo precolonial", "text": "Cazembe naci\u00f3 como Estado segregado del Imperio luba (actualmente territorio de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo) cuando el primer Mwata Kazembe, t\u00edtulo que entonces equival\u00eda a general, Ng\u2019anga Bilonda, parti\u00f3 con un destacamento de seguidores en torno a 1740."}, {"name": "Expediciones portuguesas", "text": "El mercader portugu\u00e9s Manoel Caetano Pereira visit\u00f3 el reino en 1796. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en verano, el gobernador de R\u00edos de Sena Francisco Jos\u00e9 de Lacerda e Almeida dirigi\u00f3 la primera expedici\u00f3n cient\u00edfica en \u00c1frica, desde Tete hasta Cazembe. Su intenci\u00f3n era doble: abrir rutas comerciales entre los valles de los r\u00edos Luapula y Zambeze y enlazar las colonias portuguesas de Angola y Mozambique. Lacerda muri\u00f3 en Cazembe en 1798 y despu\u00e9s de su muerte la expedici\u00f3n fue dirigida por el cl\u00e9rigo Francisco Jo\u00e3o Pinto, pero esto no fue m\u00e1s adelante\u00a0; estuvieron en la capital de los lunda varios meses, regresando a Tete en 1799. Desde entonces se estableci\u00f3 una relaci\u00f3n comercial entre Cazembe y las colonias portuguesas en \u00c1frica. Posteriormente, se conoce un documento del Cazembe del que se tiene noticia es el diario del angole\u00f1o Pedro Jo\u00e3o Baptista, que atraves\u00f3 \u00c1frica del Sur de costa a costa entre 1804 y 1814. De esta \u00e9poca, y durante todo el primer tercio del siglo XIX, sabemos que hubo periodos de relaciones tensas entre Cazembe y Portugal, aunque al parecer no hubo cese comercial hasta el fracaso de la \u00faltima expedici\u00f3n portuguesa, la de Antonio C\u00e1ndido Pedroso Gamitto, entre 1831 y 1832."}, {"name": "Estado t\u00edtere de Yeke", "text": "Cuando David Livingstone visit\u00f3 Cazembe entre 1867 y 1868, el reino estaba sumergido en una crisis pol\u00edtica. A su vez, el jefe Mushidi de la etnia garanganze acababa de fundar el Reino de Yeke. Esta situaci\u00f3n fue descrita por otro europeo, el explorador franc\u00e9s Victor Giraud. Mishidi atac\u00f3 Cazembe en la d\u00e9cada de a\u00f1os 1860 y Mwata Kazembe VIII fue asesinado por sus aliados. Cazembe se convirti\u00f3 es un Estado t\u00edtere de Yeke."}, {"name": "Colonia brit\u00e1nica y belga", "text": "Mishiri fue asesinado en 1890 por los belgas y Cambeze pudo recuperar su independencia. Esto fue ef\u00edmero. En 1893 se constituy\u00f3 la BSAC (British South Africa Company). Previamente otros expedicionarios brit\u00e1nicos hab\u00edan informado de la dif\u00edcil situaci\u00f3n pol\u00edtica de Cambeze. El jefe del reino hab\u00eda firmado con Alfred Sharpela un contrato del que quiso hacer uso la BSAC, para explotar ciertos yacimientos mineros en el territorio. El jefe se neg\u00f3 a cumplir el trato, lo que provoc\u00f3 que las fuerzas brit\u00e1nicas, al mando de Blair Watson, irrumpieran en el pa\u00eds y lo sometieran en 1897. El reino fue dividido entre las colonias de Rodesia del Nordeste (Imperio brit\u00e1nico) y Estado Libre del Congo (Reino de B\u00e9lgica)."}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Imperio luba\nImperio lunda\nReino bulozi", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Macola, Giacomo; The Kingdom of Kazembe. History and Politics in North-Eastern Zambia and Katanga to 1950. Ed. LIT Verlag M\u00fcnster (2002). ISBN 978-3-8258-5997-8.\nQ. Reefe, Thomas; The rainbow and the kings: a history of the Luba Empire to 1891. Ed. Universidad de California (1981). ISBN 978-0-520-04140-0.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Luis_Amaranto_Perea", "title": "Luis Amaranto Perea", "summary": " Independiente Medell\u00edn (1997 - 2003)\n Boca Juniors (2003 - 2004)\n Atl\u00e9tico de Madrid (2004 - 2012)\n Cruz Azul (2012 - 2014)\nLuis Amaranto Perea Mosquera (Turbo, 30 de enero de 1979) es un exfutbolista y entrenador colombiano nacionalizado espa\u00f1ol.  Dirigi\u00f3 al Cadete C de las divisiones inferiores del Atl\u00e9tico de Madrid y tambi\u00e9n al Itag\u00fc\u00ed Leones de Colombia.[1]\u200b[2]\u200b Jugaba como defensa central, su retiro se produjo en 2015. Fue el jugador extranjero que m\u00e1s partidos disput\u00f3 con la camiseta de Atl\u00e9tico de Madrid hasta que fue superado por Diego God\u00edn. A lo largo de los ocho a\u00f1os que pas\u00f3 en el club rojiblanco jug\u00f3 314 partidos, lleg\u00f3 a ser el segundo capit\u00e1n del equipo y conquistar\u00eda dos Europa Leagues en 2010 y 2012 y una Supercopa de Europa en 2010. Junto a Pablo Ib\u00e1\u00f1ez, form\u00f3 una pareja de centrales recordada en su \u00e9poca.\nAntes de llegar al Atl\u00e9tico de Madrid jug\u00f3 en el Deportivo Independiente Medell\u00edn con el que conquist\u00f3 un Torneo Finalizaci\u00f3n en 2002 y en Boca Juniors donde tambi\u00e9n gan\u00f3 la Copa Intercontinental en 2003. Sus \u00faltimos a\u00f1os a alto nivel los pas\u00f3 en el Cruz Azul donde gan\u00f3 la Liga de Campeones de la Concacaf en 2014.\nFue internacional con la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Colombia, donde tambi\u00e9n lleg\u00f3 a ser el capit\u00e1n en varios partidos, y disput\u00f3 la Copa Am\u00e9rica en 2007 y 2011.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria como jugador\n1.1 Inicios\n1.2 Boca Juniors\n1.3 Atl\u00e9tico de Madrid\n1.4 Cruz Azul\n2 Trayectoria como entrenador\n2.1 Atl\u00e9tico de Madrid Cadete \"C\"\n2.2 Itag\u00fc\u00ed Leones\n2.3 Atl\u00e9tico Junior\n3 Selecci\u00f3n nacional\n3.1 Copa Am\u00e9rica 2007\n3.2 Copa Am\u00e9rica 2011\n3.2.1 Participaciones en Eliminatorias\n3.2.2 Participaciones en Copas Am\u00e9rica\n4 Estad\u00edsticas como jugador\n4.1 Clubes\n5 Estad\u00edsticas como entrenador\n5.1 Como asistente t\u00e9cnico\n5.2 Como entrenador\n5.3 Estad\u00edstica como entrenador\n6 Palmar\u00e9s\n6.1 T\u00edtulos nacionales\n6.2 T\u00edtulos internacionales\n6.3 Distinciones individuales\n7 Referencias\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria como jugador", "text": "", "subsections": [{"name": "Inicios", "text": "Sus inicios en el mundo del bal\u00f3n fueron duros pues se vio obligado a compaginar el f\u00fatbol con otras actividades profesionales para salir adelante. En la Liga colombiana inici\u00f3 su carrera en el Independiente Medell\u00edn, donde jug\u00f3 tres a\u00f1os y fue campe\u00f3n en el Torneo Finalizaci\u00f3n 2002."}, {"name": "Boca Juniors", "text": "En la temporada 2003-04 se march\u00f3 a jugar al Boca Juniors de la Primera Divisi\u00f3n de Argentina. Con este equipo consigui\u00f3 el Torneo Apertura 2003 de la Liga Argentina y la Copa Intercontinental.\nDurante esa misma temporada disput\u00f3 un partido amistoso en el Estadio Vicente Calder\u00f3n que hizo que los t\u00e9cnicos del Atl\u00e9tico de Madrid se fijaran en \u00e9l. Al finalizar la temporada los dos clubes llegaron a un acuerdo y Perea fich\u00f3 por el club madrile\u00f1o.[3]\u200b"}, {"name": "Atl\u00e9tico de Madrid", "text": "El 28 de agosto de 2004 debut\u00f3 con el Atl\u00e9tico de Madrid en la Primera Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a en la victoria dos a cero ante el M\u00e1laga. Desde el d\u00eda de su debut hasta su salida en 2012 Perea pas\u00f3 ocho temporadas en el club vistiendo la camiseta rojiblanca en m\u00e1s de trescientas ocasiones.\nDurante el verano de 2007 el Atl\u00e9tico de Madrid disput\u00f3 una de las once finales a doble partido de la Copa Intertoto, competici\u00f3n a la que se hab\u00eda clasificado la temporada anterior al acabar en s\u00e9ptima posici\u00f3n en Liga. Perea disput\u00f3 la final y gan\u00f3 su primer t\u00edtulo europeo. Durante ese mismo verano se nacionaliz\u00f3 espa\u00f1ol dejando de ocupar plaza de extranjero.[4]\u200b\nTuvieron que pasar casi tres a\u00f1os m\u00e1s para que Perea levantara otro t\u00edtulo. El 12 de mayo de 2010 Perea disput\u00f3 la final de la Europa League, competici\u00f3n a la que hab\u00eda accedido el club tras su eliminaci\u00f3n de la Liga de Campeones, ganando por 2 goles a 1 al Fulham. Unos meses despu\u00e9s, al comienzo de la temporada siguiente, volvi\u00f3 a ganar y ser titular en otra final. El Atl\u00e9tico de Madrid se proclam\u00f3 campe\u00f3n de la Supercopa de Europa al imponerse en la final al Inter de Mil\u00e1n, campe\u00f3n de la Champions League, por dos goles a cero.\nEn la \u00faltima temporada que pas\u00f3 en el club rojiblanco, Perea fue elegido segundo capit\u00e1n, por detr\u00e1s de Antonio L\u00f3pez.[5]\u200b Adem\u00e1s, el 25 de septiembre de 2011, en el partido correspondiente a la sexta jornada de Liga, Perea igual\u00f3 los 288 partidos jugados por Jorge Griffa y posteriormente aument\u00f3 esta cifra hasta los 314 partidos convirti\u00e9ndose en el extranjero que m\u00e1s partidos ha jugado en la historia del Atl\u00e9tico de Madrid.[6]\u200b El 5 de mayo de 2012, en el \u00faltimo partido de la temporada en el Estadio Vicente Calder\u00f3n recibi\u00f3, al igual que Antonio L\u00f3pez, la insignia de oro y brillantes por parte del club y una camiseta con el n\u00famero de partidos disputados con el equipo ya que su contrato finalizaba el 30 de junio de ese a\u00f1o y no se iba a producir su renovaci\u00f3n.[7]\u200b Durante el partido ante el M\u00e1laga, cuando Adri\u00e1n anot\u00f3 el dos a uno que dio la vuelta al marcador, corri\u00f3 a la banda para dedicarles el gol ense\u00f1ando las camisetas de ambos.\nAntes de abandonar el club Perea tuvo tiempo de ganar una segunda Europa League. El 5 de mayo de 2012 se disput\u00f3 la final en la que su club venci\u00f3 por tres a cero al Athletic Club aunque Perea no lleg\u00f3 a entrar en la convocatoria para el partido."}, {"name": "Cruz Azul", "text": "El 14 de junio de 2012 se anunci\u00f3 su fichaje por el Cruz Azul.[8]\u200b El debut con su nuevo club se produjo el 21 de julio en el empate a cero ante el Morelia correspondiente al Torneo Apertura. Con el club mexicano consigui\u00f3 su primer gol como profesional: el 4 de enero de 2013 anot\u00f3 ante el Morelia el empate a dos de un partido que finaliz\u00f3 empate a tres.[9]\u200b\nEl 4 de abril de 2013 debut\u00f3 en la Copa M\u00e9xico en el empate a uno ante el Am\u00e9rica clasific\u00e1ndose para la final. En dicha final que se disput\u00f3 el 11 de abril de 2013, Perea fue titular y disput\u00f3 el partido completo para ayudar a conseguir el empate a cero que a la postre, y gracias a la tanda de penaltis hizo alzarse al Cruz Azul como campe\u00f3n del torneo.\nEn su \u00faltima temporada disput\u00f3 su primer partido de la Liga de Campeones de la Concacaf el 25 de septiembre de 2013. Perea fue titular en la victoria por tres a cero frente al Valencia de Hait\u00ed. En dicha competici\u00f3n el Cruz Azul se clasific\u00f3 para disputar la final contra el tambi\u00e9n mexicano Toluca. El partido de ida termin\u00f3 con empate a cero y el de vuelta con empate a uno. De esta manera el Cruz Azul se proclam\u00f3 campe\u00f3n gracias al valor doble de los goles marcados fuera de casa. Perea solo disput\u00f3 los veinte \u00faltimos minutos del partido de vuelta.\nEstos minutos fueron los \u00faltimos de su carrera. Una lesi\u00f3n le mantuvo apartado del f\u00fatbol toda la temporada 2014-15 y aunque intent\u00f3 recuperarse en las instalaciones del Celaya FC y el Quer\u00e9taro,[10]\u200b tras haber rescindido su contrato con Cruz Azul, finalmente tuvo que anunciar su retirada.[11]\u200b"}]}, {"name": "Trayectoria como entrenador", "text": "", "subsections": [{"name": "Atl\u00e9tico de Madrid Cadete \"C\"", "text": "Sus primeros pasos en la direcci\u00f3n t\u00e9cnica los dio cuando dirigi\u00f3 ocho meses al Atl\u00e9tico de Madrid Cadete \"C\" en 2018."}, {"name": "Itag\u00fc\u00ed Leones", "text": "A finales de agosto de 2018 se confirm\u00f3 como nuevo entrenador de Itag\u00fc\u00ed Leones de la Categor\u00eda Primera A de Colombia. El equipo se encontraba en el fondo de la tabla, su primer partido dirigido fue el 9 de septiembre en condici\u00f3n de visitante ante el DIM con resultado 1-1. Leones no pudo mantenerse y descendi\u00f3 a la B.[12]\u200b En 2019 la directiva del club confi\u00f3 en su proyecto para el ascenso, el 19 de febrero lograr\u00eda su primera victoria como entrenador al derrotar 4-2 a Atl\u00e9tico FC en la Primera B 2019, en el todos contra todos el equipo de Amaranto se clasific\u00f3 a cuadrangulares en la s\u00e9ptima posici\u00f3n con 24 puntos. El 28 de mayo  la directiva inform\u00f3 que al finalizar el semestre Luis no seguir\u00eda por \"motivos de car\u00e1cter personal\".[13]\u200b Itag\u00fc\u00ed Leones al final no logr\u00f3 el objetivo de regresar a la primera divisi\u00f3n. Amaranto dejar\u00eda definitivamente el cargo 2 de junio de 2019."}, {"name": "Atl\u00e9tico Junior", "text": "Desde enero de 2020 trabaj\u00f3 como asistente t\u00e9cnico de Julio Comesa\u00f1a en el Junior de Barranquilla.[14]\u200b El 14 de septiembre fue nombrado t\u00e9cnico encargado tras la renuncia del veterano entrenador uruguayo.[15]\u200b  El equipo rojiblanco se qued\u00f3 en fase de grupos de Copa Libertadores y se terminar\u00eda metiendo a Copa Sudamericana 2020.[16]\u200b El 13 de diciembre Junior fue eliminado en semifinales del Campeonato Colombiano 2020 tras perder 1-2 ante Am\u00e9rica de Cali en Barranquilla el encuentro de vuelta.[17]\u200b El 16 de diciembre Junior le gan\u00f3 0-1 a Coquimbo Unido pero la derrota de la ida 1-2 hizo que resultara eliminado en cuartos de final de Copa Sudamericana 2020.[18]\u200b \nEl 17 de diciembre fue confirmado como entrenador del club por un a\u00f1o m\u00e1s, hasta diciembre de 2021.[19]\u200b En el comienzo de temporada el 13 de enero, Junior termin\u00f3 eliminado de  la Copa Colombia 2020 tras perder 2-1 con Independiente Medell\u00edn en cuartos de final.[20]\u200b El 16 de enero, Junior venci\u00f3 1-0 a Independiente Medell\u00edn en la primera fecha del Torneo Apertura 2021.[21]\u200b En el Torneo Apertura 2021 cay\u00f3 en semifinales tras perder 2-0 ante Millonarios, finalizando un global 5-3 que dej\u00f3 varios expulsados entre los dos contrincantes. El 21 de julio en el en\u00e9simo fracaso, Junior cay\u00f3 eliminado en octavos de la Copa Sudamericana 2021 tras vencer 0-1 a Libertad, en la ida perdi\u00f3 3-4 como local.[22]\u200b Por los p\u00e1lidos resultados Amaranto fue destituido de su cargo en agosto de 2021.[23]\u200b   "}]}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "Fue internacional con la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Colombia en 74 ocasiones. Su debut como internacional se produjo el 20 de noviembre de 2002, en la derrota 0-1 con Honduras Amistoso jugado en San Pedro Sula. Desde ese partido se convirti\u00f3 en fijo en las convocatorias de la Selecci\u00f3n colombiana durante las eliminatorias para Alemania 2006, para Sud\u00e1frica 2010 y para Brasil 2014, quedando por fuera de la n\u00f3mina que jug\u00f3 el mundial de Brasil por una lesi\u00f3n en abril de 2014. Llev\u00f3 el brazalete de capit\u00e1n en varias ocasiones.", "subsections": [{"name": "Copa Am\u00e9rica 2007", "text": "Perea jug\u00f3 su primera Copa Am\u00e9rica durante el verano de 2007. Disput\u00f3 los tres encuentros que jug\u00f3 su selecci\u00f3n pues con dos derrotas ante Argentina y Paraguay, y una victoria ante Estados Unidos cay\u00f3 eliminada en la primera fase."}, {"name": "Copa Am\u00e9rica 2011", "text": "El 6 de junio de 2011 fue convocado por el t\u00e9cnico Hern\u00e1n Dar\u00edo G\u00f3mez para jugar en la Copa Am\u00e9rica 2011 que se realiz\u00f3 en Argentina.[24]\u200b\nEn esta edici\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica, la selecci\u00f3n cafetera pas\u00f3 como primera de grupo a cuartos de final. El partido de cuartos enfrent\u00f3 a las selecciones de Colombia y Per\u00fa; que tras unos intensos 90 minutos, concluy\u00f3 en la pr\u00f3rroga, perdiendo el conjunto colombiano por 0-2. Perea fue titular y jug\u00f3 todos los partidos completos.\nParticipaciones en Eliminatorias\nParticipaciones en Copas Am\u00e9rica"}]}, {"name": "Estad\u00edsticas como jugador", "text": "", "subsections": [{"name": "Clubes", "text": "Actualizado el 18 octubre de 2014:[25]\u200b\nColombia\u00a0\n\u00a0\nEspa\u00f1a\nM\u00e9xico"}]}, {"name": "Estad\u00edsticas como entrenador", "text": "", "subsections": [{"name": "Como asistente t\u00e9cnico", "text": ""}, {"name": "Como entrenador", "text": ""}, {"name": "Estad\u00edstica como entrenador", "text": "\u2191 Incluye Copa Colombia.\n\u2191  Incluye Copa Libertadores y Copa Sudamericana."}]}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "T\u00edtulos nacionales", "text": ""}, {"name": "T\u00edtulos internacionales", "text": "Brasil\u00a0"}, {"name": "Distinciones individuales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abClub Atl\u00e9tico de Madrid - Luis Amaranto Perea, nuevo entrenador del Atl\u00e9tico de Madrid Cadete C\u00bb. Club Atl\u00e9tico de Madrid. Consultado el 15 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 El Colombiano. \u00abLuis Amaranto Perea es el nuevo t\u00e9cnico de Leones Itag\u00fc\u00ed\u00bb. http://www.elcolombiano.com. Consultado el 27 de agosto de 2018.\u00a0\n\u2191 ESPN Deportes, ed. (9 de julio de 2004). \u00abOtro m\u00e1s para la lista\u00bb.\u00a0\n\u2191 [1]\n\u2191  Capitanes temporada 2011-12\n\u2191 \u00abPerea iguala a Griffa\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abHomenaje a los capitanes\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abPerea ficha por el Cruz Azul\u00bb.\u00a0\n\u2191 http://www.futbolred.com/colombianos-exterior/noticias/enero2013/amaranto-perea-marco-gol-con-el-cruz-azul-de-mexico/12493370\n\u2191 \u00abPerea tiene ofertas de la Liga MX\u00bb. Archivado desde el original el 13 de julio de 2015. Consultado el 13 de julio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abPerea se retira del f\u00fatbol para ser DT\u00bb. Archivado desde el original el 5 de abril de 2016. Consultado el 9 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 AS, Diario (13 de octubre de 2018). \u00abConfirmado: Leones primer descendido de la Liga \u00c1guila\u00bb. AS Colombia. Consultado el 15 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abLuis Amaranto Perea se va de Leones al finalizar la temporada\u00bb. AS Colombia. 28 de mayo de 2019. Consultado el 15 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 canalrcn.com (2 de enero de 2020). \u00abAmaranto Perea, nuevo asistente de Julio Comesa\u00f1a en el Junior\u00bb. Amaranto Perea, nuevo asistente de Julio Comesa\u00f1a en el Junior. Consultado el 15 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abComesa\u00f1a renuncia a Junior, Perea y Grau quedan a cargo\u00bb. AS Colombia. 14 de septiembre de 2020. Consultado el 15 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 G\u00f3mez, John Eric (21 de octubre de 2020). \u00abJunior qued\u00f3 eliminado de Libertadores, pero va a Sudamericana\u00bb. www.elcolombiano.com. Consultado el 17 de diciembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abAm\u00e9rica vence a Junior en el Metro y es finalista de Liga Betplay\u00bb. AS Colombia. 13 de diciembre de 2020. Consultado el 17 de diciembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Pulzo. \u00abJunior logr\u00f3 ganar en Chile, pero Coquimbo lo dej\u00f3 sin Copa Sudamericana\u00bb. pulzo.com. Consultado el 17 de diciembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abAntonio Char confirma que Luis Amaranto Perea seguir\u00e1 en Junior\u00bb. EL HERALDO. Consultado el 17 de diciembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Libertad, Redacci\u00f3n4 La (13 de enero de 2021). \u00abAmargo inicio de Junior en la temporada. Perdi\u00f3 con Medell\u00edn y dijo adi\u00f3s en la Copa Colombia\u00bb. Diario La Libertad - Peri\u00f3dico Noticioso de Colombia. Consultado el 14 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abTe\u00f3filo Guti\u00e9rrez le da el triunfo a Junior en el Metropolitano\u00bb. AS Colombia. 16 de enero de 2021. Consultado el 17 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abJunior le gan\u00f3 a Libertad, pero qued\u00f3 eliminado de la Copa Sudamericana\u00bb. Antena 2. 21 de julio de 2021. Consultado el 22 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 Pulzo. \u00abLuis Amaranto Perea ya no es t\u00e9cnico de Junior; sali\u00f3 con m\u00e1s pena que gloria\u00bb. pulzo.com. Consultado el 23 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 Colfutbol.org (6 de junio de 2011). \u00abLista de convocados Selecci\u00f3n Colombia Mayores para Copa Am\u00e9rica Argentina 2011\u00bb. Archivado desde el original el 4 de octubre de 2013. Consultado el 6 de junio de 2011.\u00a0\n\u2191 Elaborado a partir de \u00abfootballdatabase.com\u00bb.\u00a0, \u00abfichajes.com\u00bb. Archivado desde el original el 23 de noviembre de 2010. Consultado el 27 de noviembre de 2010.\u00a0, \u00abReal Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol\u00bb.\u00a0, \u00abEstad\u00edsticas Marca Liga\u00bb.\u00a0, \u00abEstad\u00edsticas Marca Copa\u00bb.\u00a0, \u00abEstad\u00edsticas Marca Europa League\u00bb.\u00a0, \u00abEstad\u00edsticas Marca Champions\u00bb.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "La primera plantilla del Atl\u00e9tico de Madrid en su web oficial.\nEstad\u00edsticas en National Football Teams", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Makoto_Kimura", "title": "Makoto Kimura", "summary": "Japon\u00e9s\n\u00a0\n Kawasaki Frontale (2002-2005)\n Montedio Yamagata (2006-2009)\n Zweigen Kanazawa (2010)\nMakoto Kimura (\u6728\u6751 \u8aa0, Kimura Makoto?, nacido el 10 de junio de 1979 en Fukui) es un exfutbolista japon\u00e9s.[1]\u200b Jugaba de defensa y su \u00faltimo club fue el Zweigen Kanazawa de Jap\u00f3n.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria\n1.1 Clubes\n2 Palmar\u00e9s\n2.1 T\u00edtulos nacionales\n3 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "", "subsections": [{"name": "Clubes", "text": "Jap\u00f3n"}]}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "T\u00edtulos nacionales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 J. League (en japon\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mala_Rodr%C3%ADguez", "title": "Mala Rodr\u00edguez", "summary": " \n \n \n \n \n \n \nZona Bruta\u00a0(1998-1999)Yo Gano\u00a0(1999-2002)Universal Music Group\u00a0(desde 2003) \n \nPremio Grammy latino por mejor \u00e1lbum de m\u00fasica urbana\u00a0(2013)Premio Nacional de las M\u00fasicas Actuales\u00a0(2019) \nMar\u00eda Rodr\u00edguez Garrido, conocida como Mala Rodr\u00edguez (Jerez de la Frontera, C\u00e1diz; 13 de febrero de 1979),[1]\u200b es una cantante espa\u00f1ola de rap. Hasta la fecha cuenta con 200 000 copias certificadas, convirti\u00e9ndose as\u00ed en una de las artistas en Espa\u00f1a del g\u00e9nero rap con m\u00e1s ventas.\nLa Mala es conocida por su peculiar estilo aflamencado, que lleva muy presente por su origen roman\u00ed andaluz. En el disco Malamarismo colabora con el artista roman\u00ed de flamenco Raimundo Amador y en su cuarto trabajo, Dirty Bailarina, colabora con la cantaora Estrella Morente en el tema \u00abPatito Feo\u00bb.[2]\u200b[3]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Discograf\u00eda\n3 Colaboraciones\n4 Premios\n5 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Naci\u00f3 en Jerez de la Frontera el 13 de febrero de 1979. Su familia se traslad\u00f3 a Sevilla cuando ella ten\u00eda dos a\u00f1os, y creci\u00f3 en el barrio de La Macarena.[4]\u200b Trabaj\u00f3 de camarera, profesora de aer\u00f3bic y operaria de limpieza. Su afici\u00f3n al f\u00fatbol la llev\u00f3 a conocer un grupo de gente de otro barrio, el Pol\u00edgono de San Pablo, con el que empez\u00f3 a rapear. Cre\u00f3 un d\u00fao con DJ El Cuervo (del colectivo QMJ), con el que public\u00f3 una maqueta de cinco temas y dio alg\u00fan concierto.\nA los 19 a\u00f1os se traslad\u00f3 a Madrid y comenz\u00f3 su relaci\u00f3n con el sello Zona Bruta, con el que proyect\u00f3 su primer trabajo, el maxisingle \u00abA jierro\u00bb, que produjo Sr. T. Cee. En un principio la grabaci\u00f3n iba a ser destinada a Zeroporciento, pero la artista rompi\u00f3 relaciones con el sello sevillano y lleg\u00f3 a un acuerdo con la compa\u00f1\u00eda Zona Bruta. Esto provoc\u00f3 la existencia de un mismo disco en dos ediciones y con dos portadas distintas. Finalmente, tras desavenencias con Zona Bruta la edici\u00f3n de esta compa\u00f1\u00eda tampoco lleg\u00f3 a las tiendas. Tras salir de este sello, su segundo maxi Yo marco el minuto/Tambalea (1999), con producciones de Dive Dibosso, apareci\u00f3 en la discogr\u00e1fica Superego.\nSu primer disco de larga duraci\u00f3n, Lujo ib\u00e9rico (2000), lo lanzaron conjuntamente Superego y la multinacional Universal. Vendi\u00f3 m\u00e1s de 50 000 copias, lo que dio a la cantante su primer disco de oro.\nSu segundo \u00e1lbum, Alevos\u00eda (2003), mantuvo como productor ejecutivo a Sergio Aguilar Pereira, director de Superego. El disco se mezcl\u00f3 en Nueva York e inclu\u00eda el tema \u00abLa ni\u00f1a\u00bb, cuyo v\u00eddeo fue censurado en algunas cadenas de televisi\u00f3n, y que cuenta la historia de una menor traficante de drogas. Con este trabajo consigue nuevamente un disco de oro.\nDurante estos a\u00f1os colabor\u00f3 en bandas sonoras de pel\u00edculas como Luc\u00eda y el sexo, de Julio M\u00e9dem; Yo puta, de Mar\u00eda Lid\u00f3n; o Yo soy la Juani, de Bigas Luna.\nEn 2006 edit\u00f3 el maxi \u00abPor la noche\u00bb, que conten\u00eda cuatro versiones de la misma canci\u00f3n, una de ellas instrumental, producidas por Supernafamacho. La primera versi\u00f3n, que cant\u00f3 Mala Rodr\u00edguez en solitario, apareci\u00f3 en la banda sonora de la pel\u00edcula Yo soy la Juani. En la segunda colaboraron Capaz, de Hablando en plata; as\u00ed como Toteking y Juaninacka, que no hab\u00edan grabado juntos desde que coincidieron en el grupo La Alta Escuela. En la tercera versi\u00f3n colaboraron Meko y Arianna Puello. De este maxi, que alcanz\u00f3 el n\u00famero uno en ventas en la categor\u00eda de singles, sali\u00f3 el segundo videoclip de Mala Rodr\u00edguez.\nEn 2007 salieron a la luz su disco Malamarismo, con colaboraciones de Julieta Venegas, Tego Calder\u00f3n y Raimundo Amador; y su colaboraci\u00f3n con el d\u00fao puertorrique\u00f1o Calle 13 en el tema \u00abMala suerte con el 13\u00bb. Adem\u00e1s, ese a\u00f1o termin\u00f3 de rodar T\u00fa eliges, de Antonia San Juan, en la que interpreta uno de los papeles protagonistas. La pel\u00edcula, rodada en Madrid, se present\u00f3 en el Festival de Cine de M\u00e1laga de 2009.[5]\u200b\nEl 18 de mayo de 2010 lanz\u00f3 su cuarto disco de estudio, Dirty Bailarina. Su productor, el rapero estadounidense Focus, hab\u00eda trabajado con Christina Aguilera, Eminem o Jennifer L\u00f3pez. El primer sencillo fue \u00abNo pidas perd\u00f3n\u00bb y debut\u00f3 en el Top 30 de m\u00fasica rap en Espa\u00f1a. Las dos nominaciones al Latin Grammy, de las que gan\u00f3 la de Mejor canci\u00f3n urbana, hicieron de este \u00e1lbum el m\u00e1s exitoso de la rapera jerezana.\nEn 2013 publica Bruja, su quinto disco. Se trataba de una colecci\u00f3n de canciones con productores distintos, que combinaba tempos medios con ritmos tropicales y que inclu\u00eda duetos como \u00abCaliente\u00bb, con Sefyu. De las tres nominaciones a los Premios Grammy Latinos, consigui\u00f3 llevarse el de Mejor \u00e1lbum urbano.\nEn marzo de 2018 colabor\u00f3 con Juan Mag\u00e1n en \u00abUsted\u00bb y consiguieron un doble disco de platino. Ese a\u00f1o estren\u00f3 tres singles: el 6 de julio, \u00abGitanas\u00bb, adelanto de su nuevo disco; el 13 de septiembre, \u00abContigo\u00bb; y el 21 de diciembre, \u00abMujer bruja\u00bb, en colaboraci\u00f3n con Lola \u00cdndigo. Estas colaboraciones reportaron ventas alrededor de 200 000 copias.\nEn enero de 2019 estren\u00f3 una versi\u00f3n urbana de \u00abAgnus Dei\u00bb, tema principal de la ficci\u00f3n carcelaria de FOX Espa\u00f1a Vis a vis, que interpret\u00f3 junto a Cecilia Krull. En el \u00faltimo episodio de la serie realiz\u00f3 un cameo dando vida a la novia de Saray (Alba Flores) tras su salida de prisi\u00f3n. En septiembre de ese a\u00f1o particip\u00f3 en La resistencia (programa de televisi\u00f3n) como invitada.", "subsections": []}, {"name": "Discograf\u00eda", "text": "\u00c1lbumes de estudio\nLujo ib\u00e9rico (2000)  Disco de Oro (67 000 copias vendidas) [6]\u200b\nAlevos\u00eda (2003)  Disco de Oro (60 000 copias vendidas) [6]\u200b\nMalamarismo (2007)\nDirty Bailarina (2010)\nBruja (2013)\nMALA (2020)\n Amor y odio (2021)\nMaxi-sencillos\n\u00abToma la traca\u00bb (Zona Bruta, 1999)\n\u00abYo marco el minuto\u00bb (Yo Gano-Superego, 2000)\n\u00abAmor y respeto\u00bb (Universal, 2003)\n\u00abPor la noche\u00bb (Universal, 2006)", "subsections": []}, {"name": "Colaboraciones", "text": "La Gota que Colma y Nach \u00abNo hay rebaja\u00bb (1998)\nSFDK \u00abUna de piratas\u00bb (1999)\nEl Imperio y Arianna Puello \u00abSiempre en vuelo\u00bb (1999)\nLa Alta Escuela, SFDK, El Tralla y La Gota que Colma \u00abEspect\u00e1culo en la cancha\u00bb (1999)\nJota May\u00fascula \u00abTirititi tirititero\u00bb (2000)\nKase-O \u00abEn mi ciudad hace cal\u00f3\u00bb (2000)\nYgryega \u00abDoble o nada\u00bb (2000)\nPoison \u00abPoeta de Barrio\u00bb (2001)\nDnoe \u00abHoy me quiero divertir\u00bb (2002)\nLa Super K \u00abComando G\u00bb (2002)\nExplosi\u00f3n Suprema \u00abRuso, Mosc\u00fa\u00bb (2003)\nJota May\u00fascula \u00abComo un t\u00edtere\u00bb (2004)\nR de Rumba \u00abFabricante\u00bb (2004)\nFull Nelson \u00abLa carta\u00bb (2005)\nAkon \u00abLocked Up\u00bb (2005)\nUpsurt \u00abVtora tsedka\u00bb (2005) [7]\u200b\nVico C y D'Mingo \u00abV\u00e1monos po' encima\u00bb (2005)\nKultama \u00abNacional e importaci\u00f3n\u00bb (2006)\nAntonio Carmona \u00abAy de m\u00ed\u00bb (2006)\nChacho Brodas \u00abM. Caliente\u00bb (2006)\nCalle 13 \u00abMala suerte con el 13\u00bb (2007)\nBajofondo \u00abEl and\u00e9n\u00bb (2007)\nJota May\u00fascula y Hermano L \u00abJuega con el monstruo\u00bb\nMentenguerra \u00abPor la noche\u00bb (2007)\nJulieta Venegas, \u00abEres para m\u00ed\u00bb (2008)\nKumbia All Starz f. Vicentico, \u00abVuelve\u00bb (2008) [8]\u200b\nOutlandish \u00abLevanta\u00bb (2009)\nNelly Furtado \u00abBajo otra luz\u00bb (2010) [9]\u200b\nAlejandro Sanz, La Oreja de Van Gogh, Enrique Iglesias, Shakira f. Varios Artistas \u00abAy Hait\u00ed\u00bb (2010) [10]\u200b\nDiego Torres \u00abMirar atr\u00e1s\u00bb (2010)\nSebasti\u00e1n Yepes \u00abDe lo oscuro a lo puro\u00bb (2010)\nCapaz \u00abEl tiro ese que nos damos\u00bb (2010)\nKinky \u00abNegro d\u00eda\u00bb\nCabas \u00abLa Kalora\u00bb (2011)\nRomeo Santos \u00abMagia negra\u00bb (2011)\nEsne Beltza \u00abQuien manda (Hemen eta hor)\u00bb (2013)\nIv\u00e1n Nieto \u00abNo saben leer\u00bb (2013)\nCanserbero \u00abElla\u00bb (2013)\nRapsusklei \u00abQui\u00e9n Manda Aqui\u00bb (2013)\nShotta \u00abOne Love\u00bb (2014)\nSOJA \u00abLike It Used To\u00bb (2014)\nKaydy Cain y Steve Lean \u00abM\u00e1tale\u00bb (2015)\nEl Coleta \u00abAsingarap\u00bb (2015) [11]\u200b\nKinder Malo \u00abAlone\u00bb (2015)\nEl Guincho \u00abComix\u00bb (2016)\nBenjamin Biolay \u00abMala siempre\u00bb (2017) [12]\u200b\nIbeyi \u00abMe voy\u00bb (2017)\nJuan Magan \u00abUsted\u00bb (2018) 4x Platino (160 000 copias vendidas)\nBeatriz Luengo \u00abCaprichosa\u00bb (2018)  Oro (20 000 copias vendidas)\nAnanda, Joker Beats y DaniLeigh \u00abQuero que tu va\u00bb (2018)\nLola \u00cdndigo \u00abMujer bruja\u00bb (2018) 2x Platino (80 000 copias vendidas)\nCecilia Krull \u00abAgnus Dei (Urban version)\u00bb (2019)\nDenise Rosenthal \u00abAgua segura\u00bb (2019)\nDellafuente \u00abTenamoras\u00bb (2019)\nCecilio G \u00abPena\u00bb (2020)\nNyno Vargas \u00abToto\u00bb (2020)\nTaylor D\u00edaz \u00abJaguar\u00bb (2020) [13]\u200b\nCarlos Jean, Dollar Selmouni, Carolina Yuste \u00abHasta el cielo\u00bb (2020) [14]\u200b\nFaithless, Nathan Ball \u00abNecesito a alguien (I Need Someone)\u00bb (2021) [15]\u200b\nHaviah Mighty \u00abFlamenco\u00bb (2021) [16]\u200b\nLola \u00cdndigo \u00abNada a nadie\u00bb (2021) [17]\u200b\nFuel Fandango \u00abIballa\u00bb (2021) [18]\u200b\nMoncho Chavea, Original El\u00edas, Yotuel, C de cama f. Varios Artistas \u00abRakata Remix\u00bb (2021) [19]\u200b  Oro (20 000 copias vendidas) [20]\u200b\nRasel, Keen Levy, Daviles de Novelda \u00abLa cartita Remix\u00bb (2021)  Oro (20 000 copias vendidas) [21]\u200b\nMaikel Delacalle - \u00abFan\u00e1tico\u00bb (2021) [22]\u200b\nJeroni de Moragas - \u00abDIVERSIDAD\u00bb (2022) [23]\u200b\nJos\u00e9 Merc\u00e9, Tomatito - \u00abTengo cosas que contarte\u00bb (2022) [24]\u200b\nKabasaki - \u00abNo vales na\u00bb (2022) [25]\u200b\nMoncho Chavea - \u00abPlata y plomo\u00bb (2022) [26]\u200b\nCecilio G, Myto , Juan Cecilia Ruiz - \u00abT\u00fa me vas a matar\u00bb (2023) [27]\u200b\nCarlos Jean, Miguel Campello - \u00abQuisiera Volverme Buena\u00bb (2023) [28]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Premios", "text": "2007 - Premio MTV Latinoam\u00e9rica a la artista promesa del a\u00f1o\n2010 - Premio Grammy Latino a la mejor canci\u00f3n urbana por \u00abNo pidas perd\u00f3n\u00bb[29]\u200b\n2013 - Premio Grammy Latino al mejor \u00e1lbum urbano por Bruja[30]\u200b\n2019 - Premio Nacional de las M\u00fasicas Actuales[31]\u200b", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Hip hop espa\u00f1ol", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 RSS de Mala Rodr\u00edguez en www.conciertos10.com (2009). Consultado el 25/04/2010\n\u2191 \u00abMala Rodr\u00edguez muestra su \"verdadero potencial como artista\" en \"Malamarismo\"\u00bb. farodevigo.es. 30 de abril de 2007. Consultado el 26 de diciembre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abESTRELLA MORENTE & MALA RODRIGUEZ\u00bb. estrellamorente.es. Archivado desde el original el 26 de diciembre de 2021. Consultado el 26 de diciembre de 2021.\u00a0\n\u2191 https://www.lavozdelsur.es/mala-rodriguez-sin-los-gitanos-andalucia-no-seria-lo-que-es/\n\u2191 \u00abT\u00fa eliges: La puesta de largo de Antonia San Juan | Canal Festival de Cine de M\u00e1laga 2009 de La Opini\u00f3n de M\u00e1laga\u00bb. 25 de septiembre de 2009. Archivado desde el original el 25 de septiembre de 2009. Consultado el 7 de agosto de 2018.\u00a0\n\u2191 a b Pa\u00eds, Ediciones El (5 de abril de 2007). \u00abReportaje | La aventura americana de Mala Rodr\u00edguez\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 8 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 https://www.novinite.com/articles/54066/Bulgarian+Rappers+Join+Efforts+with+Spanish+Star\n\u2191 https://elpais.com/cultura/2008/02/02/actualidad/1201906802_850215.html\n\u2191 https://www.imdb.com/title/tt8671566/\n\u2191 https://www.hiphopxtreme.com/Ay_Haiti_videoclip_con_la_Mala_Rodriguez._\n\u2191 https://www.imdb.com/title/tt15462736/\n\u2191 https://www.redbull.com/es-es/las-doce-mejores-colaboraciones-de-mala-rodriguez\n\u2191 https://los40.com/los40/2020/10/03/los40urban/1601712152_710714.html\n\u2191 https://los40.com/los40/2020/08/12/musica/1597235819_122207.html\n\u2191 https://okdiario.com/happyfm/mala-rodriguez-une-faithless-nueva-version-i-need-someone-6866638\n\u2191 https://canadianbeats.ca/2021/08/26/haviah-mighty-releases-new-single-flamenco-featuring-mala-rodriguez/\n\u2191 https://www.elmira.es/articulo/musica/lola-indigo-revela-nombre-nueva-cancion-mala-rodriguez/20210528193752278545.html\n\u2191 https://www.mondosonoro.com/noticias-actualidad-musical/fuel-fandango-mala-rodriguez/\n\u2191 https://www.elmira.es/articulo/musica/mala-rodriguez-omar-montes-rakata-remix-arrasa-youtube/20210903142603291607.html\n\u2191 https://www.cubanoticias360.com/yotuel-romero-obtiene-disco-de-oro-por-version-de-rakata/\n\u2191 https://www.laganzua.net/noticias/22696-rasel-revela-que-estara-en-tu-cara-me-suena-y-lanza-la-cartita-remix\n\u2191 https://los40.com/los40/2021/12/10/videoclips/1639134175_755381.html\n\u2191 https://www.cugat.cat/noticies/societat/157032/mala-rodriguez-i-el-taller-jeroni-de-moragas-creen-un-rap-despres-d_un-any-de-feina\n\u2191 https://los40.com/los40/2022/03/02/videoclips/1646233526_741309.html\n\u2191 https://b-music.es/noticias/kabasaki-y-mala-rodriguez-estrenan-el-single-no-vales-na/\n\u2191 https://heraldodemexico.com.mx/espectaculos/2022/11/16/video-la-mala-rodriguez-desafia-la-censura-en-escotado-traje-de-bano-458138.html\n\u2191 https://www.popelera.net/nuevos-estrenos-novedades-musicales-17-02-23//\n\u2191 https://noescinetodoloquereluce.com/2023/03/hasta-el-cielo-serie-carlos-jean-netflix.html\n\u2191 \u00abPremios Grammy Latinos 2010\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abPremios Grammy Latinos 2013\u00bb.\u00a0\n\u2191 P\u00e9rez de Ziriza, Carlos (11 de octubre de 2019). \u00abMala Rodr\u00edguez, Premio Nacional de M\u00fasicas Actuales\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 11 de octubre de 2019.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Mala Rodr\u00edguez.\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Mala Rodr\u00edguez.\nWeb oficial de Mala Rodr\u00edguez", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mari%C3%A1n_Kelemen", "title": "Mari\u00e1n Kelemen", "summary": "Sin equipo\nMari\u00e1n Kelemen (Michalovce, Eslovaquia, 7 de diciembre de 1979) es un futbolista eslovaco que juega en la demarcaci\u00f3n de portero. Su \u00faltimo equipo fue el Jagiellonia Bia\u0142ystok de la Ekstraklasa.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Selecci\u00f3n\n2 Clubes\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Selecci\u00f3n", "text": "Ha sido internacional con la Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Eslovaquia 2 veces, siendo suplente por la Clasificaci\u00f3n al Mundial de Alemania 2006.", "subsections": []}, {"name": "Clubes", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "Ficha en El.soccerway.com", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Mari\u00e1n Kelemen.\nMari\u00e1n Kelemen (90minut.pl)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Patricia_Conde_(presentadora)", "title": "Patricia Conde (presentadora)", "summary": " \nPatricia Conde Galindo (Valladolid, 5 de octubre de 1979) es una presentadora espa\u00f1ola de televisi\u00f3n, conocida por colaborar en El informal, el programa de humor S\u00e9 lo que hicisteis... de LaSexta. Durante 2015 y 2016 interpret\u00f3 a Loly en Gym Tony, de Cuatro, y en 2016 interpret\u00f3 a M\u00f3nica en Chiringuito de Pepe de Telecinco. El 19 de marzo de 2018 vuelve a la televisi\u00f3n para presentar WifiLeaks (#0de Movistar+) junto a su compa\u00f1ero \u00c1ngel Mart\u00edn, lo que supone el reencuentro y la vuelta de ambos presentadores a la televisi\u00f3n en un mismo programa por primera vez desde el \u00e9xito que alcanzaron en S\u00e9 lo que hicisteis.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Vida privada\n3 Trayectoria\n3.1 Programas de televisi\u00f3n\n3.2 Series de televisi\u00f3n\n3.3 Cine\n3.4 Teatro\n4 Premios\n5 Bibliograf\u00eda\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Nacida en Valladolid en el barrio de las Delicias, es la mediana de tres hermanos (Noem\u00ed y Rub\u00e9n)[1]\u200b y empez\u00f3 a trabajar como modelo a los 14 a\u00f1os. En 1999 se present\u00f3 al certamen de Miss Espa\u00f1a, como Miss Palencia, y poco despu\u00e9s empez\u00f3 a trabajar en televisi\u00f3n.\nComenz\u00f3 a destacarse como reportera colaboradora del programa televisivo de humor de Telecinco El informal. Desde entonces no ha parado su carrera en televisi\u00f3n, trabajando en la serie Lady Ka\u00f1a (Telemadrid y Canal Nou) y en programas como Un domingo cualquiera (La 1) y 7 d\u00edas al desnudo en Cuatro.\nEs embajadora de la ONU para la fundaci\u00f3n Women Together[2]\u200b y fue dise\u00f1adora de ropa con su propia marca de moda: Patricia Conde Collection.[3]\u200b\nTambi\u00e9n ha realizado trabajos de actriz en teatro y pel\u00edculas. Trabaj\u00f3 en el cortometraje La Kedada (2002) y en el largometraje Legami sporchi (2004), y en obras de teatro como 5mujeres.com o Los 39 escalones.\nDe 2006 a mayo de 2011 present\u00f3 el programa humor\u00edstico diario S\u00e9 lo que hicisteis... junto a \u00c1ngel Mart\u00edn en La Sexta, por el que gan\u00f3 varios premios como mejor presentadora. En 2011 particip\u00f3 como actriz en la segunda temporada de BuenAgente, en La Sexta.[4]\u200b\nEl 23 de octubre de 2012 present\u00f3 junto a Arturo Fern\u00e1ndez la gala de los Neox Fan Awards en Neox.[5]\u200b En noviembre de 2012 escribi\u00f3 su primera novela, la cual nunca se lleg\u00f3 a publicar.[6]\u200b\nEn mayo de 2014 estren\u00f3 en Cuatro el programa de bromas de c\u00e1mara oculta Ciento y la madre,[7]\u200b que se cancel\u00f3 tras cuatro emisiones por baja audiencia.[8]\u200b En ese mismo mes se estren\u00f3 la pel\u00edcula Pancho, el perro millonario, donde interpretaba a Patricia.[9]\u200b En octubre de 2014 comenz\u00f3 a presentar en Cuatro el concurso musical Killer Karaoke junto a Florentino Fern\u00e1ndez.[10]\u200b\nEn 2015 se uni\u00f3 al elenco de Gym Tony en Cuatro, donde interpreta a Loly. M\u00e1s tarde, en 2016, intervino en la segunda temporada de la serie de Telecinco, Chiringuito de Pepe.[11]\u200b\nEn 2017 fich\u00f3 por la cadena #0 de Movistar+ para presentar Los poderes extraordinarios del cuerpo humano. El 19 de marzo de 2018 regresa junto con su pareja televisiva, \u00c1ngel Mart\u00edn, para presentar el programa WifiLeaks en el mismo canal. En 2019, tambi\u00e9n junto a \u00c1ngel Mart\u00edn, comienza a presentar el programa Dar cera, pulir #0; y a partir de 2021 conduce en solitario el programa Nadie al volante en la cadena #0 de Movistar+\nEn los a\u00f1os 2017 y 2018 apareci\u00f3 en el listado de deudores a la Agencia Tributaria como una de las mayores morosas al fisco p\u00fablico. Su deuda con la Hacienda espa\u00f1ola ascend\u00eda a 1.325.520,03 euros en 2017 y 1\u00a0865\u00a0412,81\u00a0euros en 2018, lo que supone un aumento de 539\u00a0892,78\u00a0euros en tan solo un a\u00f1o.[12]\u200b[13]\u200b[14]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Vida privada", "text": "El 30 de junio de 2012 contrajo matrimonio con el empresario mallorqu\u00edn Carlos Segu\u00ed.[15]\u200b El 16 de mayo de 2013 dio a luz a su primer hijo llamado Lucas.[16]\u200b El 7 de febrero de 2014 se anuncia el divorcio de la pareja.[17]\u200b Adem\u00e1s, ha mantenido relaciones sentimentales con el tenista Carlos Moy\u00e1 (2000-2003), el cantante Dani Mart\u00edn (2007-2009),[18]\u200b y el actor Ernesto Sevilla (2015-2016).[19]\u200b[20]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "", "subsections": [{"name": "Programas de televisi\u00f3n", "text": "4\u00b0 finalista"}, {"name": "Series de televisi\u00f3n", "text": ""}, {"name": "Cine", "text": ""}, {"name": "Teatro", "text": ""}]}, {"name": "Premios", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Lady Ka\u00f1a ISBN 9788497341929\nEl libro de S\u00e9 lo que hicisteis... ISBN 9788484531821\nA mam\u00e1 mono no le vengas con bananas verdes ISBN 9788427041448", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Imdb.com. Biography for Patricia Conde\n\u2191 Gente Digital\n\u2191 La colecci\u00f3n de ropa dise\u00f1ada por Patricia Conde, ya a la venta en El armario de la Tele en trendencias.com\n\u2191 Patricia Conde, una polic\u00eda novata en BuenAgente, en europapress.es\n\u2191 Patricia Conde, vuelta a televisi\u00f3n y reencuentro con Cristina Pedroche en Neox\n\u2191 Patricia Conde se estrena como escritora\n\u2191 Patricia Conde ficha por 'Cuatro'\n\u2191 La audiencia condena a Patricia Conde: adi\u00f3s a 'Ciento y la madre' tras cuatro entregas en lavozlibre.com\n\u2191 Patricia Conde y Ivan Massage fichan por Pancho, la pel\u00edcula\n\u2191 Flo y Patricia Conde presentaran Killer Karaoke en Cuatro\n\u2191 El criticado debut de Patricia Conde en 'Chiringuito de Pepe' en lavozlibre.com\n\u2191 \u00abPatricia Conde debe medio mill\u00f3n m\u00e1s que el a\u00f1o pasado a Hacienda. Noticias de Famosos\u00bb. El Confidencial. Consultado el 28 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 Gonz\u00e1lez, Jes\u00fas S\u00e9rvulo (28 de junio de 2018). \u00abLista de morosos con Hacienda: Rodrigo Rato y Miguel Bos\u00e9, en el listado de 2018\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 28 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abAcuerdo de Publicaci\u00f3n de Listado de Deudores Art\u00edculo 95 Bis de la Ley General Tributaria (pdf)\u00bb. Agencia Tributaria.\u00a0\n\u2191 Patricia Conde se ha casado con Carlos Segu\u00ed en Mallorca en 20minutos.es\n\u2191 Vanitatis\n\u2191 Vanitatis Patricia Conde se divorcia de Carlos Segui\n\u2191 Vanitatis Patricia Conde: tres hombres, tres sonados fracasos amorosos\n\u2191 Patricia Conde sale con Ernesto Sevilla\n\u2191 Patricia Conde y Ernesto Sevilla rompen su relacion\n\u2191 Patricia Conde ser\u00e1 la m\u00edtica Brigitte Bardot en Velvet Colecci\u00f3n  en vertele.com", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Patricia Conde.\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Patricia Conde (presentadora).\nSitio web oficial\nPatricia Conde en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Rodolfo_Galimberti", "title": "Rodolfo Galimberti", "summary": " \n \nRodolfo Galimberti (San Antonio de Padua, 7 de mayo de 1947 - San Isidro, 12 de febrero de 2002) fue parte de la organizaci\u00f3n guerrillera Montoneros, que despu\u00e9s de su forzoso exilio durante la dictadura c\u00edvico-militar argentina (1976-1983) realiz\u00f3 actividades empresarias.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Juventud y actividad pol\u00edtica\n1.2 El regreso a Argentina\n1.3 Actividad empresarial y muerte\n2 Referencias\n3 Bibliograf\u00eda", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Juventud y actividad pol\u00edtica", "text": "Rodolfo Galimberti naci\u00f3 en la localidad de San Antonio de Padua, a 36\u00a0km al oeste de la ciudad de Buenos Aires.\nSu padre, Ernesto Galimberti, era marino y trabaj\u00f3 tambi\u00e9n en el Banco de Londres en Buenos Aires. Pertenec\u00eda a una familia cat\u00f3lica y de derecha.\nA los 14 a\u00f1os ingres\u00f3 en el grupo nacionalista Tacuara. M\u00e1s tarde, cre\u00f3 la JAEN (Juventud Argentina para la Emancipaci\u00f3n Nacional), que cont\u00f3 en sus filas a los j\u00f3venes Ernesto Jauretche (sobrino del famoso escritor Arturo Jauretche), Carlos Chacho \u00c1lvarez (quien luego se alej\u00f3 por diferencias ideol\u00f3gicas) y Carlos Grosso.\nEn 1973, tras el triunfo del peronista H\u00e9ctor C\u00e1mpora, protagoniz\u00f3 una pol\u00e9mica con el general Juan Domingo Per\u00f3n y el general Alejandro Agust\u00edn Lanusse (presidente de facto de ese momento), cuando llam\u00f3 a la creaci\u00f3n de milicias armadas para la defensa de aquella democracia incipiente. \nEl general Alcides L\u00f3pez Aufranc, lo critic\u00f3 por la cadena de radio y televisi\u00f3n nacional, en tanto que Per\u00f3n, todav\u00eda exiliado en Madrid, lo cit\u00f3 urgente para desautorizarlo y excluirlo del cargo que hasta ese momento desempe\u00f1aba como representante de la Juventud Peronista ante el Consejo Superior del movimiento que \u00e9l lideraba. El cuestionado se excusar\u00eda diciendo que su llamado a las armas se limitaba solo al control de precios, pero no result\u00f3 convincente y ser\u00eda separado.\nGalimberti, alias \"Galimba\", \"Tano\" o \"El Loco\", fue posteriormente uno de los jefes de la llamada Columna Norte de la organizaci\u00f3n Montoneros, que se extend\u00eda entre las localidades de Vicente L\u00f3pez y Tigre, en el conurbano bonaerense (provincia de Buenos Aires).\nComo uno de los jefes m\u00e1s reconocidos de Montoneros particip\u00f3 de numerosas operaciones de violencia urbana, atentados y secuestros, tal como el de los empresarios Juan y Jorge Born, oportunidad en que fueron asesinadas dos personas, obteniendo Montoneros sesenta millones de d\u00f3lares de rescate.\nTras el golpe de Estado de 1976, cuando la casi totalidad de la Columna Norte fue aniquilada por las Fuerzas Armadas, decidi\u00f3 exiliarse primero en Brasil, luego en M\u00e9xico junto con la Conducci\u00f3n Nacional de Montoneros y finalmente en Par\u00eds junto a quien era su novia Julieta, hermana de Patricia Bullrich. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s, Galimberti \u2014junto a otros disidentes como el poeta Juan Gelman\u2014, criticaron duramente el proyecto de la contraofensiva de montoneros decidida por la conducci\u00f3n a cargo de Firmenich, Vaca Narvaja y Cirilo Perd\u00eda, por lo que decidieron romper con la organizaci\u00f3n. Por tal actitud fueron condenados como \u00abtraidores\u00bb por la c\u00fapula montonera tambi\u00e9n en el exilio. Tuvo contactos en el L\u00edbano con distintos l\u00edderes palestinos y seg\u00fan sus propias afirmaciones, particip\u00f3 en diversas operaciones armadas defendiendo dicha causa."}, {"name": "El regreso a Argentina", "text": "Durante el gobierno de Carlos Sa\u00fal Menem, Galimberti ocup\u00f3 el cargo de asesor de la SIDE. Seg\u00fan versiones period\u00edsticas tuvo un encuentro con Jorge Born, su ex secuestrado, le pidi\u00f3 perd\u00f3n, adem\u00e1s de trabajo y se puso de acuerdo con el fiscal Juan Romero Victorica para devolverle lo que quedara del rescate que hab\u00edan cobrado los Montoneros.[1]\u200b Born fue un invitado especial a su lujosa boda con Dolores Leal Lobo, perteneciente a una adinerada familia argentina, la cual fue celebrada en la ciudad tur\u00edstica uruguaya de Punta del Este. A dichos festejos fueron invitados, adem\u00e1s, el exoficial de la ESMA Jorge R\u00e1dice y el exfiscal Juan Mart\u00edn Romero Victorica, quien hab\u00eda investigado el destino del dinero pagado por el secuestro de los hermanos Born.\nEn ese tiempo sigui\u00f3 profundizando sus cr\u00edticas hacia Mario Firmenich y toda la conducci\u00f3n superior de Montoneros. En un programa del empresario y periodista Daniel Hadad, declar\u00f3 que \u00abfaltan a la verdad los que no reconocen que en los a\u00f1os setenta se cometieron excesos y atrocidades desde los dos bandos\u00bb. Por su parte, en declaraciones realizadas en 2001 al programa de televisi\u00f3n Puntodoc, Firmenich afirm\u00f3 que Galimberti predicaba una \u00ab\u00e9tica del enriquecimiento il\u00edcito\u00bb."}, {"name": "Actividad empresarial y muerte", "text": "Para diversificar sus negocios se asoci\u00f3 con dos exagentes de la CIA en una agencia de seguridad que trabajaba con el grupo Exxel. Ten\u00eda un loft, autos deportivos y una colecci\u00f3n de motos. Manten\u00eda la costumbre de portar armas de grueso calibre en todo momento, inclusive en contextos como fiestas privadas y reuniones empresarias.\nPermaneci\u00f3 vinculado a la far\u00e1ndula y a varias familias adineradas, y continu\u00f3 siendo socio comercial de su exsecuestrado. Junto a Jorge Rodr\u00edguez, por entonces pareja de Susana Gim\u00e9nez, y Jorge Born, fue directivo de la empresa Hard Communication, encargada de organizar los sorteos del popular programa televisivo Hola Susana. La empresa fue investigada por la justicia argentina por presunta defraudaci\u00f3n. Algunas versiones no confirmadas lo sindicaron inclusive como agente de la CIA estadounidense. \nMuri\u00f3 a los 54 a\u00f1os en el sanatorio San Lucas, de la localidad de San Isidro. Galimberti se intern\u00f3 con otro nombre y fue sometido a una operaci\u00f3n durante ocho horas. Los m\u00e9dicos diagnosticaron una perforaci\u00f3n de la aorta abdominal, a causa del estr\u00e9s, el sobrepeso y el colesterol. Falleci\u00f3 debido a complicaciones card\u00edacas.[1]\u200b"}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b \u00abP\u00e1gina/12\u00a0:: El pa\u00eds\u00a0:: El final del \u201cLoco\u201d, lejos de la gloria y cerca del poder\u00bb. www.pagina12.com.ar. Consultado el 20 de abril de 2020.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Caballero, Roberto y Larraquy, Marcelo (2000): Galimberti. Buenos Aires: Norma, 2000.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Rodrigo_D%C3%ADaz_(bailar%C3%ADn)", "title": "Rodrigo D\u00edaz (bailar\u00edn)", "summary": " \nRodrigo Alexander D\u00edaz Rioseco (Santiago, 9 de julio de 1979) es un bailar\u00edn e ingeniero comercial chileno.[1]\u200b Aunque particip\u00f3 en comerciales de televisi\u00f3n desde los trece a\u00f1os,[2]\u200b alcanz\u00f3 notoriedad al ganar la primera generaci\u00f3n del programa buscatalentos Rojo, fama contrafama,[3]\u200b de Televisi\u00f3n Nacional de Chile, en febrero de 2003.", "sections": [{"name": "Biograf\u00eda", "text": "Nacido en la comuna de Quinta Normal, en Santiago de Chile, es hijo de Cecilio D\u00edaz y Marlene Rioseco. A los ocho a\u00f1os, ingres\u00f3 a participar en un grupo folcl\u00f3rico infantil.[2]\u200b A los trece, comenz\u00f3 a grabar comerciales y a los diecis\u00e9is ya era parte de la \u00abGeneraci\u00f3n 96\u00bb del programa Venga conmigo de Canal 13.[2]\u200b M\u00e1s tarde, form\u00f3 parte del programa Extra j\u00f3venes,[2]\u200b de Chilevisi\u00f3n, donde recibi\u00f3 instrucciones de danza de la core\u00f3grafa Teresa Alca\u00edno.\nMientras estudiaba ingenier\u00eda comercial en la Universidad Central de Chile, se fue de gira con el grupo musical Supernova y bail\u00f3 en diversos programas estelares, como De pe a pa,[2]\u200b hasta que TVN le ofreci\u00f3 participar en su nuevo programa de talentos, Rojo, fama contrafama, que se estrenar\u00eda en diciembre de 2002. En febrero del a\u00f1o siguiente, gan\u00f3 la competencia de bailarines, lo que le signific\u00f3 un viaje a Miami para participar en la academia de la actriz Mait\u00e9n Montenegro. Al regresar, continu\u00f3 en el programa como artista estable del Clan Rojo y como presentador de la secci\u00f3n \u00abEntre bambalinas\u00bb. Debido a la popularidad del programa, en el 2006 se estren\u00f3 Rojo, la pel\u00edcula, donde Rodrigo interpret\u00f3 a Camilo Gonz\u00e1lez. Al concluir la temporada 2007, D\u00edaz se retir\u00f3 del programa.\nEn noviembre de 2003, D\u00edaz inaugur\u00f3 su primera academia de danza en la comuna de Providencia.[4]\u200b \nEn abril de 2008, mientras D\u00edaz bailaba junto a la actriz Sandra O'Ryan en la cuarta temporada del programa El baile en TVN,[5]\u200b se dio a conocer que \u00e9l y su novia, la modelo peruana Carolina Mendiola, se convertir\u00edan en padres. Sin embargo, a los cuatro meses de gestaci\u00f3n, Mendiola perdi\u00f3 el beb\u00e9.[6]\u200b\nPosteriormente, el 4 de octubre de 2009 y gracias a un acuerdo con la cadena de centros comerciales Parque Arauco, abri\u00f3 su segunda academia, Studio Rodrigo D\u00edaz, en el Mall Arauco Maip\u00fa.[7]\u200b M\u00e1s tarde, en diciembre de 2010, inaugur\u00f3 su tercera academia en el Mall Marina Arauco de Vi\u00f1a del Mar.[8]\u200b En estas academias, D\u00edaz imparte clases de ballet, baile de sal\u00f3n, hip hop, jazz, danza moderna, reguet\u00f3n, salsa, claqu\u00e9 y zumba, adem\u00e1s de un taller para ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down y d\u00e9ficit motriz.[9]\u200b\nEn abril de 2010, D\u00edaz regres\u00f3 a la televisi\u00f3n para participar en la tercera temporada del programa de baile para celebridades Fiebre de baile, emitido por Chilevisi\u00f3n, en el cual obtuvo el primer lugar.[10]\u200b Meses despu\u00e9s, el 27 de septiembre, Rodrigo se convirti\u00f3 en jurado del espacio Talento chileno \u2014la versi\u00f3n local de la franquicia brit\u00e1nica Got Talent\u2014 emitido tambi\u00e9n por Chilevisi\u00f3n.[11]\u200b A comienzos de 2012, D\u00edaz se incorpor\u00f3 nuevamente a Fiebre de baile, esta vez reemplazando a Maura Rivera como jurado de la quinta temporada del programa.\nEl viernes 7 de diciembre de 2012, D\u00edaz fue internado en la Cl\u00ednica Las Condes por manifestar una insuficiencia renal.[12]\u200b Al d\u00eda siguiente fue intervenido quir\u00fargicamente debido a que sus ri\u00f1ones trabajaban a un 30% de su capacidad.[13]\u200b Horas despu\u00e9s, cuando su diagn\u00f3stico a\u00fan no era claro, los cercanos a D\u00edaz explicaron que su afecci\u00f3n se origin\u00f3 porque el 4 de diciembre se someti\u00f3 a una extracci\u00f3n molar, raz\u00f3n por la cual debi\u00f3 consumir analg\u00e9sicos, antiinflamatorios y antibi\u00f3ticos.[14]\u200b Estas sustancias, sumadas a la intensa actividad f\u00edsica que D\u00edaz suele realizar, le habr\u00edan provocado una deshidrataci\u00f3n.[14]\u200b\nEn febrero de 2017, D\u00edaz habl\u00f3 p\u00fablicamente por primera vez sobre su novio, el ingeniero industrial Pedro Pablo Gonz\u00e1lez, con quien mantuvo una relaci\u00f3n desde 2009, la cual finaliz\u00f3 el a\u00f1o 2018.[15]\u200b[16]\u200b Actualmente, se encuentra en pareja con Enzo Le\u00f3n.\nEn 2018, vuelve a la nueva versi\u00f3n del programa del cual fue parte Rojo, el color del talento, en su segunda temporada, pero esta vez como entrenador.\nEn 2019, acepta el desaf\u00edo de conducir la versi\u00f3n veraniega de Rojo, llamado Rojo en Vacaciones junto a Maura Rivera.\nEn 2022, participa en el programa Aqu\u00ed se baila.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Saavedra, Carolina (23 de junio de 2010). \u00abLa rabiosa noche de Karen Connolly en \"Fiebre de baile\"\u00bb (ASPX). Las \u00daltimas Noticias. Consultado el 3 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 a b c d e Berger, Maureen, y Nora \u00c1lvarez (5 de abril de 2011). \u00abComo concursante ya cumpl\u00ed un ciclo\u00bb (PHP). Tell Magazine. Consultado el 3 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abRodrigo D\u00edaz y su gran dolor: Por primera vez habl\u00f3 de la p\u00e9rdida de su hijo\u00bb (HTML). Canal 13: En Escena. Consultado el 3 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 Punaro, Karen (9 de noviembre de 2003). \u00abRodrigo D\u00edaz inaugur\u00f3 academia: \"Es un sue\u00f1o\"\u00bb. La Cuarta. Archivado desde el original el 4 de diciembre de 2008. Consultado el 13 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 Ceballos, Carolina (1 de abril de 2008). \u00abRodrigo D\u00edaz en \u00e9xtasis de felicidad: Ser\u00e1 pap\u00e1\u00bb. Terra Chile. Archivado desde el original el 31 de enero de 2010. Consultado el 17 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abEl gran dolor de Rodrigo D\u00edaz: Perdi\u00f3 el beb\u00e9 que esperaba\u00bb. Terra Chile. 4 de septiembre de 2008. Consultado el 17 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abRodrigo D\u00edaz inaugura nueva academia de danza\u00bb. Universia. 2 de octubre de 2009. Consultado el 13 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abRodrigo D\u00edaz inaugura nueva academia\u00bb. TV Grama. Diciembre de 2010. Archivado desde el original el 3 de octubre de 2013. Consultado el 13 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abRodr\u00edgo D\u00edaz inaugurar\u00e1 con show art\u00edstico su nueva Academia de Baile en Vi\u00f1a del Mar\u00bb. Radio Cooperativa. 14 de diciembre de 2010. Consultado el 17 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abRodrigo D\u00edaz se impuso en err\u00e1tico final de \"Fiebre de baile\"\u00bb. Radio Cooperativa. 21 de julio de 2010. Consultado el 13 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 Tejero, Lorena (24 de septiembre de 2010). \u00abTalento Chileno el programa busca talento llega este lunes a las pantallas\u00bb. La Tercera. Consultado el 17 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abHospitalizado bailar\u00edn Rodrigo D\u00edaz por insuficiencia renal\u00bb. La Naci\u00f3n. 8 de diciembre de 2012. Consultado el 10 de diciembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abRodrigo D\u00edaz sale de pabell\u00f3n y se recupera tras falla renal\u00bb. Terra Chile. 8 de diciembre de 2012. Consultado el 10 de diciembre de 2012.\u00a0\n\u2191 a b \u00abExplican origen de la falla renal de Rodrigo D\u00edaz\u00bb. Radio Cooperativa. 9 de diciembre de 2012. Consultado el 10 de diciembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abRodrigo D\u00edaz habl\u00f3 por primera vez de su relaci\u00f3n de 8 a\u00f1os con su pareja\u00bb. El Ciudadano. 23 de marzo de 2017. Consultado el 20 de abril de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abPareja de Rodrigo D\u00edaz le dedica rom\u00e1ntico mensaje en su aniversario\u00bb. Alfombra roja. 26 de febrero de 2017. Consultado el 20 de abril de 2017.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Sitio web oficial.\nRodrigo D\u00edaz en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s)..\nRodrigo D\u00edaz en Facebook.\nRodrigo D\u00edaz en Twitter.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Seattle_SuperSonics", "title": "Seattle SuperSonics", "summary": "Este art\u00edculo es acerca del desaparecido equipo de Seattle SuperSonics. Para la franquicia actual, v\u00e9ase Oklahoma City Thunder\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nLos Seattle SuperSonics (en espa\u00f1ol, Supers\u00f3nicos de Seattle), tambi\u00e9n conocidos como Sonics, fueron un equipo profesional de baloncesto de los Estados Unidos con sede en Seattle, Washington. Compet\u00edan en la Divisi\u00f3n Noroeste de la Conferencia Oeste de la National Basketball Association (NBA) y disputaban sus partidos como locales en el KeyArena.\nEl equipo fue fundado en 1967 y al finalizar la temporada 2007-08, la franquicia se mud\u00f3 a Oklahoma City bajo un nombre diferente, guardando los derechos del nombre del equipo, el color y el logo para una futura franquicia en la ciudad. Intentaron recuperar el equipo en la temporada 2013-14 comprando los derechos de los Sacramento Kings, que se acabaron quedando en Sacramento.\nDe los cuatro grandes equipos profesionales de la ciudad, con los Seattle Seahawks de f\u00fatbol americano, los Seattle Mariners de b\u00e9isbol y los Seattle Sounders de la MLS, los SuperSonics era el \u00fanico que hab\u00eda conseguido hasta 2014 ganar un t\u00edtulo a nivel nacional (el equipo hermano de la WNBA, las Seattle Storm, tambi\u00e9n lo consiguieron en una ocasi\u00f3n) hasta que el equipo de f\u00fatbol americano gan\u00f3 el Superbowl en ese a\u00f1o.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Pabellones\n2 Historia de la franquicia\n2.1 Los comienzos\n2.2 Los a\u00f1os 1970\n2.3 Los a\u00f1os 1980\n2.4 1990-2003: La era de Gary Payton\n2.5 2003-2007: La era de Ray Allen\n2.6 2007-2008: Adi\u00f3s a los Sonics\n3 Futuro\n3.1 Chris Hansen\n4 Trayectoria\n5 Jugadores hist\u00f3ricos\n5.1 Miembros del Basketball Hall of Fame\n5.2 N\u00fameros retirados\n6 Premios\n7 Referencias\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Pabellones", "text": "KeyArena (1967-1978, 1985-1994, 1995-2008)\nKingdome (1978-1985)\nTacoma Dome (1994-1995) (durante la remodelaci\u00f3n del KeyArena)", "subsections": []}, {"name": "Historia de la franquicia", "text": "", "subsections": [{"name": "Los comienzos", "text": "El 20 de diciembre de 1966, el empresario de Los \u00c1ngeles Sam Shulman, junto con Eugene V. Klein y un grupo de accionistas minoritarios, consiguieron una franquicia en la liga NBA para la ciudad de Seattle. Llamaron al equipo los Supers\u00f3nicos debido al contrato que la ciudad hab\u00eda conseguido para la fabricaci\u00f3n del Boeing 2707, primer avi\u00f3n supers\u00f3nico de fabricaci\u00f3n americana (finalmente cancelado). Fue la primera franquicia profesional de la ciudad del estado de Washington. Comenzaron a jugar en octubre de 1967, entrenados por Al Bianchi, y contando en el equipo con el base all star Walt Hazzard y los miembros del equipo ideal de rookies Bob Rule y Al Tucker. A pesar de ello, su primera temporada en la liga se consider\u00f3 un fracaso, al terminar con 23 partidos ganados y 59 perdidos. En la temporada siguiente Hazzard fue traspasado a Atlanta Hawks a cambio del futuro miembro del Sal\u00f3n de la Fama Lenny Wilkens. Este jugador reforz\u00f3 el juego de per\u00edmetro de los Sonics, promediando 22,4 puntos, 8,2 asistencias y 6,2 rebotes por partido en la temporada 1968-69. Rule, mientras tanto, mejor\u00f3 ostensiblemente sus estad\u00edsticas de rookie, consiguiendo 24 puntos y 11,5 rebotes por partido. A pesar de ello, los Sonics solo ganaron 30 partidos en toda la temporada, y Bianchi fue reemplazado por Wilkens en el banquillo al terminar la misma."}, {"name": "Los a\u00f1os 1970", "text": "Wilkens y Rule representaron a Seattle en el All-Star Game de 1970, y Wilkens lider\u00f3 la NBA en asistencias en la temporada 1969-70. Sin embargo, a principios de la temporada siguiente Rule se lesion\u00f3 de gravedad en su tend\u00f3n de Aquiles, perdi\u00e9ndose el resto de la misma. Wilkens fue nombrado ese a\u00f1o MVP del All Star, pero las mejores noticias para la franquicia vinieron por parte de su propietario, Sam Shulman, el cual, tras una dura batalla jur\u00eddica, se hizo con los servicios del Rookie del A\u00f1o y MVP en la liga rival ABA, el gran Spencer Haywood. En la siguiente temporada por fin el n\u00famero de victorias super\u00f3 al de derrotas, con un r\u00e9cord de 47-35. en marzo ten\u00edan ya un r\u00e9cord de 46-27, pero las lesiones seguidas de 3 de sus titulares les llevaron a perder 8 de los \u00faltimos 9 partidos de la temporada regular, impidi\u00e9ndoles llegar a los play-offs.\nA comienzos de la temporada siguiente, Wilkens fue traspasado a Cleveland Cavaliers, en una decisi\u00f3n tremendamente impopular, y que hizo que terminaran la temporada con unos pobres 26 partidos ganados por 56 perdidos. Una de sus pocas alegr\u00edas ese a\u00f1o fue la inclusi\u00f3n de Haywood en el mejor quinteto de la NBA, tras promediar 29,2 puntos y 12,9 rebotes por partido. Al a\u00f1o siguiente fue contratado como entrenador el legendario Bill Russell, el cual llev\u00f3 al equipo a disputar los play-offs por primera vez en su historia. Derrotaron a los Detroit Pistons en primera ronda, antes de caer con los que a la postre ser\u00edan los campeones, los Golden State Warriors.\nEn la temporada 1975-76, Haywood fue traspasado a los Knicks, pero, a pesar de ello, consiguieron nuevamente alcanzar los play-offs, siendo derrotados por los Phoenix Suns en 6 partidos. Russell dej\u00f3 el equipo en la temporada siguiente, y con su sustituto, Bob Hopkins, iniciaron la temporada de forma desastrosa, ganando solo 5 de sus 22 primeros partidos. Fue r\u00e1pidamente sustituido por Lenny Wilkens, que regresaba al equipo, cambiando por completo su trayectoria, acabando con un r\u00e9cord de 47-35, siendo campeones de la Conferencia Oeste y llegando a la final, la cual perdieron 4-3 contra los Washington Bullets, despu\u00e9s de ir ganando por 3-2. Al a\u00f1o siguiente, y tras conseguir mantener la plantilla intacta de la temporada anterior, lleg\u00f3 por fin la gloria, al ganar en la final de conferencia a los Suns, y derrotar a los Bullets en la final por 4 victorias a 1, consiguiendo su hasta ahora \u00fanico t\u00edtulo de Campe\u00f3n de la NBA. En el equipo destacaban Dennis Johnson y Paul Silas, entre otros grandes jugadores."}, {"name": "Los a\u00f1os 1980", "text": "En la temporada 1979-80, los Sonics acabaron en la segunda posici\u00f3n de la Divisi\u00f3n Pac\u00edfico, detr\u00e1s de los Lakers, con un r\u00e9cord de 56 victorias por 26 derrotas. Fred Brown consigui\u00f3 ser el mejor anotador de la liga de tres puntos, Jack Sikma jug\u00f3 su segundo de 7 All-Star Game con Seattle, Gus Williams y Dennis Johnson fueron elegidos en el segundo mejor equipo de la liga, y este \u00faltimo fue tambi\u00e9n incluido en el mejor quinteto defensivo por segundo a\u00f1o consecutivo. Llegaron por tercer a\u00f1o seguido a las finales de la Conferencia Oeste, pero fueron derrotados por los Lakers en 5 partidos. Fue la \u00faltima temporada que Johnson y Williams jugaron juntos, ya que el primero fue traspasado a Phoenix Suns y el segundo dej\u00f3 el equipo tras una disputa contractual. Como resultado de ello, en su siguiente temporada los Sonics cayeron al \u00faltimo lugar de su divisi\u00f3n, con una marca de 34-48. Williams regres\u00f3 al a\u00f1o siguiente, y durante las dos temporadas posteriores, los n\u00fameros del equipo mejoraron ostensiblemente.\nEn octubre de 1983 el equipo es vendido a Barry Ackerley, iniciando en ese momento un periodo de declive y mediocridad en la franquicia. En 1984 Fred Brown se retira, tras 13 temporadas jugando en el equipo. En reconocimiento a su labor, su camiseta fue retirada en 1986. Lenny Wilkens dej\u00f3 el equipo en 1985, y, tras el traspaso de Jack Sikma, todos los resquicios del equipo campe\u00f3n de 1979 hab\u00edan desaparecido.\nDe la segunda parte de la d\u00e9cada de los 80 cabe destacar a Tom Chambers, que fue MVP del All Star del 87, la aparici\u00f3n por sorpresa en las finales de la Conferencia Oeste ese mismo a\u00f1o, y el tr\u00edo m\u00e1gico que formaron el mencionado Chambers, Xavier McDaniel y Dale Ellis, los cuales en la temporada siguiente promediaron m\u00e1s de 20 puntos cada uno."}, {"name": "1990-2003: La era de Gary Payton", "text": "Los Sonics recompusieron su equipo, gracias a las elecciones en el Draft de 1989 del alero Shawn Kemp y del base Gary Payton en el de 1990, adem\u00e1s del traspaso a otros equipos de Xavier McDaniel y Dale Ellis. Pero su verdadero retorno a la competitividad se produjo cuando George Karl lleg\u00f3 al banquillo en 1992. Con la mejora de ambos jugadores consiguieron en la temporada 1992-93 un excelente r\u00e9cord de 55 victorias por tan solo 27 derrotas, llegando a las finales de conferencia, donde cayeron en el s\u00e9ptimo y definitivo partido contra los Phoenix Suns.\nAl a\u00f1o siguiente obtuvieron el mejor r\u00e9cord de toda la liga en la temporada regular, ganando 63 partidos, pero sufrieron la humillaci\u00f3n de caer en la primera ronda de playoffs contra los Denver Nuggets, siendo la primera vez en la historia que el equipo n\u00famero uno cae en dicha ronda contra el clasificado en octavo lugar. En la 1994-95, los Sonics tuvieron un buen desempe\u00f1o, finalizando segundos de conferencia, pero siendo eliminados por Los Angeles Lakers en primera ronda. Quiz\u00e1s la mejor plantilla en la historia de la franquicia la tuvieron en la temporada 1995-96, cuando lograron juntar a los mencionados Kemp y Payton con el poderoso alero alem\u00e1n Detlef Schrempf, el base Nate McMillan y el p\u00edvot Sam Perkins, pero, tras llegar a la final de la NBA, cayeron 4-2 frente a los poderosos Chicago Bulls, liderados por el que muchos consideran mejor jugador de la historia, Michael Jordan.\nDurante dos a\u00f1os m\u00e1s siguieron dominando la Conferencia Oeste, pero el equipo entr\u00f3 de nuevo en declive tras la retirada de su especialista defensivo Nate McMillan al final de la temporada 1997-98. Tambi\u00e9n debido a disconfirmades, George Karl abandon\u00f3 su puesto de entrenador, siendo reemplazado por el exjugador de los Sonics, Paul Westphal.\nPara la temporada 2000-01, los Sonics adquirieron al m\u00edtico p\u00edvot Patrick Ewing procedente de los New York Knicks en un traspaso a tres bandas a cambio de varios jugadores y una ronda de draft, en el cual escogieron a Desmond Mason. Tras un mal inicio de temporada (6-9), el entrenador Paul Westphal fue despedido, siendo reemplazado por Nate McMillan. Con este los resultados mejoraron, pero fueron insuficientes para clasificarse para playoffs, terminando con un 44-38. Pese a la mediocre temporada, Gary Payton cuaj\u00f3 un gran rendimiento, si bien Ewing abandon\u00f3 el equipo rumbo a Orlando Magic.\nPara la 2001-02, los Sonics tuvieron un desempe\u00f1o similar, finalizando la temporada 45-37, pero consiguiendo el acceso a los playoffs como s\u00e9ptimos de la Conferencia Oeste. Se enfrentar\u00edan a los San Antonio Spurs en primera ronda, siendo eliminados por 2-3 en una serie a cinco partidos. Gary Payton volvi\u00f3 a destacar por su gran rendimiento, mientras que en esa temporada, el joven Desmond Mason se convirti\u00f3 en uno de los pilares del conjunto de McMillan. El p\u00edvot Vin Baker, que llevaba cinco temporadas en la franquicia, fue traspasado a Boston Celtics por Kenny Anderson, Vitali Potapenko y Joseph Forte."}, {"name": "2003-2007: La era de Ray Allen", "text": "Para la 2002-03, los Sonics cuajaron un irregular inicio de temporada, combinando rachas de victorias y derrotas. Gary Payton, enfrentado con Howard Schultz, el due\u00f1o de la franquicia, fue suspendido por no acudir a los entrenamientos. En marzo de 2003, Payton fue finalmente traspasado, junto a Desmond Mason, a los Milwaukee Bucks a cambio del All-Star Ray Allen. De esa manera, el que hab\u00eda sido el pilar de los Sonics de los 90 era traspasado y a cambio recalaba el que ser\u00eda, a la postre, la \u00faltima estrella del conjunto de Seattle. La temporada finaliz\u00f3 con un mediocre global de 40-42 y fuera de los playoffs.\nPara la 2003-04, los Sonics seleccionaban en el draft a Luke Ridnour, Nick Collison y Willie Green. Asimismo, firmaban libre a Antonio Daniels. Pese a un inicio prometedor (5-1) y una racha de siete victorias en marzo, los Sonics quedaron fuera de los playoffs con un r\u00e9cord de 37-45. Lo m\u00e1s positivo de la temporada fue el desempe\u00f1o de Ray Allen, elegido para el All-Star por cuarta vez consecutiva. Al finalizar la temporada, Brent Barry firmaba libre por los San Antonio Spurs.\nLa 2004-05 ser\u00eda la \u00faltima gran temporada en la historia de los SuperSonics. Tuvieron un gran inicio de temporada, con 17 victorias en los primeros 20 partidos. Ray Allen y Rashard Lewis destacaron como los mejores jugadores del equipo, participando ambos en el All-Star de 2005. Pese a sufrir ocho derrotas en los \u00faltimos diez partidos, los Sonics se proclamaron campeones de la Divisi\u00f3n Noroeste y clasific\u00e1ndose para playoffs con un r\u00e9cord de 52-30 y como terceros de la Conferencia Oeste. En la primera ronda derrotaron a Sacramento Kings por 4-1 con un desempe\u00f1o brutal de Ray Allen. En Semifinales de Conferencia caer\u00edan derrotados ante San Antonio Spurs por 4-2 tras una disputada eliminatoria.\nEn la temporada 2005-06, tras 15 a\u00f1os en la franquicia, McMillan abandon\u00f3 el equipo rumbo a Portland Trail Blazers. Bob Weiss le reemplaz\u00f3 como entrenador, pero tras un mal inicio con un global de 13-17, fue despedido, siendo sustituido por Bob Hill. La temporada result\u00f3 un fracaso, sobre todo en comparaci\u00f3n con la anterior, acabando con un r\u00e9cord negativo de 35-47 y fuera de los playoffs.\nLa temporada 2006-07 supuso la continuaci\u00f3n de Bob Hill en el banquillo, pero los resultados fueron igualmente negativos. Tras un resultado de 31-51 y en pen\u00faltima posici\u00f3n en la Conferencia Oeste, Ray Allen fue traspasado a Boston Celtics y Rashard Lewis a Orlando Magic, de esa manera, se marcharon los dos mejores jugadores de la franquicia y los SuperSonics afrontaban su \u00faltima temporada con un equipo en reconstrucci\u00f3n."}, {"name": "2007-2008: Adi\u00f3s a los Sonics", "text": "Para la Temporada 2007-08, Ray Allen, estrella de los Sonics, fue transferido a Boston Celtics por una segunda ronda de draft, los derechos sobre Jeff Green y los jugadores Delonte West y Wally Szczerbiak. Por otra parte, Orlando Magic se hizo con Rashard Lewis mediante sign & trade.\nEl equipo afront\u00f3 una reestructuraci\u00f3n t\u00e9cnica completa. El presidente de operaciones Lenny Wilkens nombr\u00f3 como m\u00e1nager a Rick Sund, quien fue reemplazado por Sam Presti, mientras que el entrenador Bob Hill fue destituido y reemplazado por P.J. Carlesimo, el cual hab\u00eda sido asistente en los San Antonio Spurs de Gregg Popovich. Presti ser\u00eda el encargado de gestionar el traspaso de Ray Allen a los Celtics, as\u00ed como el de Kurt Thomas.\nEn el draft de 2007, los Sonics escogieron a Kevin Durant con el n\u00famero dos y en la segunda ronda de draft a Carl Landry y Glen Davis, los cuales fueron inmediatamente traspasados.\nAl iniciarse la temporada, los debut de Durant y Jeff Green fueron puestos en duda debido a que los dos arrastraban lesiones. Desde el inicio las posibilidades de los SuperSonics de quedarse en Seattle se redujeron cuando el propietario Clay Bennett afirm\u00f3 su deseo de trasladar la franquicia a Oklahoma City. Mientras tanto, los Sonics ten\u00edan el peor inicio de su historia con ocho derrotas consecutivas. La primera victoria no llegar\u00eda hasta el 14 de noviembre, cuando derrotaron a Miami Heat. En diciembre los resultados mejoraron pese a que jugadores importantes como Delonte West, Luke Ridnour o Kurt Thomas sufrieron lesiones.\nA mediados de temporada, el rendimiento de Durant y Jeff Green les permiti\u00f3 acudir al partido de novatos del All-Star. En ese per\u00edodo, los Sonics traspasaron a Kurt Thomas a los San Antonio Spurs a cambio de Brent Barry, Francisco Elson y una segunda ronda de draft de 2009. A su vez, enviaron a Wally Szczerbiak y Delonte West a Cleveland Cavaliers. Marzo se finaliz\u00f3 con el peor r\u00e9cord de la historia de la franquicia, a la vez que sufr\u00edan la derrota m\u00e1s abultada de su historia ante Denver Nuggets. El equipo comenz\u00f3 a sufrir lesiones que aquejaron a jugadores como Micka\u00ebl Gelabale, Chris Wilcox, Nick Collison y Francisco Elson. La temporada se finalizar\u00eda con un global de 20-62, el peor de la historia de la franquicia y \u00faltimos de la Conferencia Oeste."}]}, {"name": "Futuro", "text": "Para Seattle y sus habitantes ha sido un mal trago la marcha del equipo, y son ya muchos los que est\u00e1n trabajando para que la NBA regrese a la ciudad del estado de Washington. Tanto es as\u00ed que el ayuntamiento se reserv\u00f3 el nombre de \"Supersonics\" por si en un futuro la ciudad del noroeste de Estados Unidos volv\u00eda a la NBA.\nDurante enero y febrero de 2012, la alcald\u00eda estuvo negociando con varias franquicias para traer la NBA de vuelta a Seattle y en junio del mismo a\u00f1o el comisionado de la NBA, David Stern, se refiri\u00f3 a dicha posibilidad como algo m\u00e1s que un mero rumor.", "subsections": [{"name": "Chris Hansen", "text": "El 9 de enero de 2013, Chris Hansen, un empresario nativo de Seattle, compr\u00f3 la franquicia de los Sacramento Kings por 500 millones de d\u00f3lares con el objetivo de llev\u00e1rsela a Seattle y con ello recuperar a los Seattle Supersonics."}]}, {"name": "Trayectoria", "text": "Nota: G: Partidos ganados P:Partidos perdidos\u00a0%:porcentaje de victorias\nSeattle SuperSonics", "subsections": []}, {"name": "Jugadores hist\u00f3ricos", "text": "", "subsections": [{"name": "Miembros del Basketball Hall of Fame", "text": "Lenny Wilkens, incluido en el Sal\u00f3n de la Fama en 1989 como jugador, y en 1998 como entrenador.\nGary Payton, incluido en el \"Sal\u00f3n de la Fama\" en 2013 como jugador\nDennis Johnson, incluido en el \"Sal\u00f3n de la Fama\" en 2010 como jugador\nRay Allen, incluido en el \"Sal\u00f3n de la Fama\" en 2018 como jugador\nJack Sikma, incluido en el \"Sal\u00f3n de la Fama\" en 2019 como jugador"}, {"name": "N\u00fameros retirados", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nLa retirada de un n\u00famero en un equipo de la NBA es el m\u00e1s alto honor con el que se puede distinguir a un jugador, entrenador, o incluso un ejecutivo. Estos dorsales ya no se podr\u00e1n volver a utilizar por ning\u00fan otro jugador. Los n\u00fameros retirados por los Sonics son:\n1 Gus Williams, Base, 1977\u20131984\n10 Nate McMillan, Base, 1986\u20131998; Entrenador, 2000\u20132005\n19 Lenny Wilkens, Base, 1968\u20131972; Entrenador, 1969\u20131972 y 1977\u20131985\n24 Spencer Haywood, Alero, 1971\u20131975\n32 Fred Brown, Base, 1971\u20131984\n43 Jack Sikma, P\u00edvot, 1977\u20131986"}]}, {"name": "Premios", "text": "Mejor Defensor\nGary Payton - 1996\nMVP de las Finales\nDennis Johnson - 1979\nEjecutivo del A\u00f1o\nZollie Volchok - 1983\nBob Whitsitt - 1994\nRookie del A\u00f1o\nKevin Durant - 2008\nJugador M\u00e1s Mejorado\nDale Ellis - 1987\nMejor Ciudadano\nSlick Watts - 1976\nMVP del All-Star Game\nLenny Wilkens - 1971\nTom Chambers - 1987\nMejor Quinteto de la Temporada\nSpencer Haywood - 1972, 1973\nGus Williams - 1982\nGary Payton - 1998, 2000\nSegundo Mejor Quinteto de la Temporada\nSpencer Haywood - 1974, 1975\nDennis Johnson - 1980\nGus Williams - 1980\nShawn Kemp - 1994, 1995, 1996\nGary Payton - 1995, 1996, 1997, 1999, 2002\nVin Baker - 1998\nRay Allen - 2005\nTercer Mejor Quinteto de la Temporada\nDale Ellis - 1989\nGary Payton - 1994, 2001\nMejor Quinteto Defensivo\nSlick Watts - 1976\nDennis Johnson - 1979, 1980\nGary Payton - 1994, 1995, 1996, 1997, 1998, 1999, 2000, 2001, 2002\nSegundo Mejor Quinteto Defensivo\nLonnie Shelton - 1982\nJack Sikma - 1982\nDanny Vranes - 1985\nNate McMillan - 1994, 1995\nMejor Quinteto de Rookies\nAl Tucker - 1968\nBob Rule - 1968\nArt Harris - 1969\nTom Burleson - 1975\nJack Sikma - 1978\nXavier McDaniel - 1986\nDerrick McKey - 1988\nSegundo Mejor Quinteto de Rookies\nGary Payton - 1991\nDesmond Mason - 2001\nVladimir Radmanovi\u0107 - 2002", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Seattle SuperSonics Web\nSupersonicsoul - The Sonics Blog\nSeattle Sonics", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Selena_Silver", "title": "Selena Silver", "summary": "[\n]\n \n \nSelena Silver (S\u00eddney; 18 de agosto de 1979) es una actriz pornogr\u00e1fica australiana.", "sections": [{"name": "Premios y nominaciones", "text": "Premios\nCAVR Award \u2013 2003 Best New Starlet\nCAVR Award \u2013 2004 Best Adult DVD Feature, Selena Silver At Home (director y protagonista)\nNominaciones\nCAVR Award \u2013 2004 Female Performer of the Year\nRog Awards \u2013 2004 Best New Starlet\nXRCO \u2013 2005 Orgasmic Oralist[2]\u200b\nAVN \u2013 2005 Best Oral Sex Scene, Throat Gaggers #6[3]\u200b\nAVN \u2013 2005 Best Oral Sex Scene, Blow Me Sandwich #5[3]\u200b\nAVN \u2013 2006 Best All-Girl Sex Scene (Video), War of the Girls[4]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b c Selena Silver en Internet Adult Film  Database (en ingl\u00e9s)\n\u2191 \u00abXRCO\u00bb. XRCO.com. Consultado el 23 de febrero de 2008.\u00a0\n\u2191 a b \u00ab2005 AVN Awards Nominations\u00bb. AVN.com. Archivado desde el original el 14 de noviembre de 2004. Consultado el 8 de agosto de 2007.\u00a0\n\u2191 Dan Miller (25 de noviembre de 2005). \u00ab2006 AVN Awards Nominations Announced\u00bb. AVN.com. Archivado desde el original el 6 de diciembre de 2006. Consultado el 8 de agosto de 2007.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Selena Silver.\nSelena Silver en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nSelena Silver en Internet Adult Film  Database (en ingl\u00e9s)\nSelena Silver en Adult Film Database (en ingl\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Shane_Filan", "title": "Shane Filan", "summary": " \n \n \n \n \nShane Steven Filan (nacido el 5 de julio de 1979), es el cantante l\u00edder de la banda pop irlandesa Westlife. Filan es uno de los miembros originales de Westlife, con Kian Egan, Mark Feehily y Nicky Byrne.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Carrera musical\n3 Vida privada\n4 Referencias\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Filan naci\u00f3 el 5 de julio de 1979, hijo de Peter y Mae Filan, y creci\u00f3 en Sligo, una ciudad comercial ocupada en el noroeste de Irlanda. Es el m\u00e1s joven de siete hijos, tiene tres hermanos y tres hermanas: Finbarr, Peter Jr, Yvonne, Liam, Denise y Mairead. Sus padres eran propietarios de un restaurante en Sligo llamado Carlton Caf\u00e9 ubicado en la calle Castillo y Shane sol\u00eda para trabajar all\u00ed como camarero desde una edad muy temprana.\nFue al Summerhill College, una escuela cat\u00f3lica, con Kian Egan y Mark Feehily. Los tres participaron en la producci\u00f3n de la escuela de Grease cuando ten\u00edan 12 a\u00f1os de edad. El teatro Hawkswell se convirti\u00f3 significante para sus carreras. Filan era fan de Michael Jackson cuando era ni\u00f1o, y afirm\u00f3 que el cantante lo inspir\u00f3 en su carrera musical.[1]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Carrera musical", "text": "Anteriormente a Westlife, Shane Filan, junto con Kian Egan y Mark Feehily, pertenec\u00edan a una banda llamada I.O.U, con otros sligonianos como Derrick Lacey, Graham Keighron y Michael \"Miggles\" Garrett. En 1997, asisti\u00f3 a una audici\u00f3n para una nueva banda de chicos irlandesa que iba a surgir en poco tiempo. Esta banda fue fundada por el m\u00e1nager de Boyzone, Louise Walsh. El se\u00f1or Wash le propuso a Shane unirse a esta nueva aventura, Westlife. Los tres sligonianos formaron parte de esta nueva \"boyband\" junto con Nicky Byrne y Brian McFadden (quien deja el grupo en 2004).\nFilan, junto con Mark Feehily, fue el principal cantante (primera voz) de Westlife. Su primer \u00e1lbum fue lanzado en noviembre de 1999 titulado Westlife. Con Westlife, Filan ha recibido 28 discos de platino y vendido 54 millones de discos por todo el mundo.[2]\u200b\n\"Fragile Heart\" (Coraz\u00f3n Fr\u00e1gil)\n\"Bop Bop Baby\" (se convirti\u00f3 en un \u00e9xito y fue el n\u00famero 5 en la lista de los m\u00e1s vendidos del Reino Unido).\n\"I Wanna Grow Old With You\" (Quiero Envejecer Contigo)\n\"Don't Say It's Too Late\" (No Digas Que Es Demasiado Tarde)\n\"Love Crime\" (Crimen de Amor)\n\"How Does It Feel\" (Como Se Siente)\n\"Crying Girl\" (La Chica Que Llora)\n\"Reason For Living\" (Raz\u00f3n Para Vivir)\n\"Miss You When I'm Dreaming\" (Te Extra\u00f1o Cuando Sue\u00f1o)\nShane tambi\u00e9n ha escrito canciones para otros artistas, (junto con su anteriormente compa\u00f1ero de banda Brian Mc Fadden)\n\u201cListen Girl\u201d cantada por John Ostberg\n\u201cLet Me Be the One\u201d cantada por Simon Casey (solo escrita por Shane)\n\u201cSei Parte Ormai Di Me\u201d cantada por Il Divo[3]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Vida privada", "text": "Filan se cas\u00f3 con su novia de la infancia, Gillian Walsh (prima de su compa\u00f1ero de banda, Kian Egan). El domingo 28 de diciembre de 2003. La ceremonia fue en Ballintubber Abbey, seguido de una recepci\u00f3n en el castillo Ashford , Irlanda. Gillian y Shane fueron padres por primera vez, el 23 de julio de 2005, de una ni\u00f1a llamada Nicole Rose Filan. El sanatorio general de Sligo fue el testigo de este nuevo nacimiento y nuevamente lo fue tambi\u00e9n el 15 de septiembre de 2008, cuando Gillian dio a luz a su segundo hijo llamado Patrick Michael Filan. \nEl 5 de julio de 2009 (el d\u00eda del cumplea\u00f1os n\u00famero 30 de Shane), Shane y su esposa Gillian anunciaron que a principios del 2010 se convertir\u00edan en padres por tercera vez. Shane Peter Filan naci\u00f3 el 22 de enero de 2010 a las 9:30pm en el Hospital General de Sligo y pes\u00f3 6lbs 9oz.\nA Shane le encanta jugar al golf en su tiempo libre, pero primordialmente es un amante fiel de los caballos. \u00c9l y su familia poseen 70 caballos, que suelen competir en torneos. Todos los caballos de Shane son llamados Carlton y algo (ej: Carlton Flight, etc).", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abWestlife's Shane: I was a Jacko nut\u00bb. Virgin Media: music news. 30 de octubre de 2009. Archivado desde el original el 11 de noviembre de 2009. Consultado el 5 de noviembre de 2009.\u00a0\n\u2191 Dublin Tourism - Concerts & Gigs - Westlife `Back Home Tour' 2008 with Special Guest Star Shayne Ward Archivado el 25 de diciembre de 2014 en Wayback Machine.\n\u2191  Sei Parte Ormai Di Me by Il Divo - Rhapsody Online", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Web Oficial\nShane Filan NL\nShane Filan en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Stiliyan_Petrov", "title": "Stiliyan Petrov", "summary": "Aston Villa\nStiliyan Petrov (Montana, Bulgaria, 5 de julio de 1979) es un exfutbolista b\u00falgaro. Jugaba para el Aston Villa de la Football League Championship de Inglaterra. Ha tenido que dejar la pr\u00e1ctica del f\u00fatbol debido a que le ha sido diagnosticada una leucemia aguda.[1]\u200b En la actualidad, Petrov ya ha superado esta leucemia, e incluso ha vuelto al mundo del f\u00fatbol en una liga semi-profesional, aunque luego de 4 a\u00f1os de inactividad regresa al f\u00fatbol profesional.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Selecci\u00f3n nacional\n2 Clubes\n3 Retiro\n4 Palmar\u00e9s\n4.1 Campeonatos nacionales\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "Ha sido internacional con la Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Bulgaria, ha jugado 106 partidos internacionales[2]\u200b y ha anotado 8 goles.", "subsections": []}, {"name": "Clubes", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Retiro", "text": "Petrov dijo a la prensa de su pa\u00eds que planeaba retirarse del f\u00fatbol a nivel internacional y nacional. Seg\u00fan indica Sky Sports, el agente del jugador insiste en que el futbolista no tiene planes de dejar el f\u00fatbol. \"No es verdad que Stiliyan haya dicho eso. Lo que dijo es que luchar\u00e1 por su vida y por recuperarse\", ha concluido.\nLa enfermedad le fue diagnosticada el 30 de marzo de 2012 tras un partido de la liga inglesa contra el Arsenal, cuando el jugador de 32 a\u00f1os tuvo una fiebre s\u00fabita.\nSin embargo, el 13 de abril de 2014 volvi\u00f3 a los terrenos de juego, esta vez en la Sunday League, donde en vez de cobrar 70.000 libras esterlinas por semana, tiene que pagar 6 al mes para jugar. Volvi\u00f3 en el Villa Park, donde fue ovacionado.", "subsections": []}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "Campeonatos nacionales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abStiliyan Petrov decide abandonar el f\u00fatbol debido a una leucemia aguda\u00bb. triunfo.cl. 31 de marzo de 2012. Consultado el 31 de marzo de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abClub de los Cien de la FIFA\u00bb. FIFA. Archivado desde el original el 28 de marzo de 2013. Consultado el 13 de diciembre de 2012.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre Stiliyan Petrov.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Bah%C3%ADa_de_Tampa", "title": "Bah\u00eda de Tampa", "summary": "27\u00b045\u203245\u2033N 82\u00b032\u203245\u2033O\ufeff / \ufeff27.7625, -82.545833333333\n\u00a0\n\u00a0\nBah\u00eda de Tampa\nLa bah\u00eda de Tampa (del ingl\u00e9s: Tampa Bay) es un gran puerto natural y estuario del golfo de M\u00e9xico en la costa oeste central de Florida, que comprende la bah\u00eda de Hillsborough, la bah\u00eda de Tampa Vieja (Old Tampa Bay), la bah\u00eda de Tampa Central (Middle Tampa Bay)  y la bah\u00eda de Tampa Baja (Lower Tampa Bay).[1]\u200b En el \u00e1rea circundante viven unos 4 millones de residentes haciendo de la bah\u00eda un lugar muy comercial pero al mismo tiempo da\u00f1ando su ecosistema, el cual antiguamente satisfac\u00eda las necesidades de los ind\u00edgenas de la cultura safety-harbor. En la actualidad se est\u00e1n tomando muchos cuidados para que la calidad del agua mejore.\nEl t\u00e9rmino \"Tampa Bay\" es a veces usado para referirse a todo el \u00c1rea de la Bah\u00eda de Tampa que se compone de varias ciudades rodeando el cuerpo de agua. Este error probablemente se deriva de la denominaci\u00f3n de varios equipos de deportes profesionales (incluidos los Tampa Bay Buccaneers, Tampa Bay Lightning y Tampa Bay Rays), cuyos nombres representan el colectivo de la regi\u00f3n de la bah\u00eda de Tampa, cuyo centro es la ciudad de Tampa, Florida.[2]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n1.1 Historia natural\n1.2 Asentamientos humanos\n2 Geograf\u00eda y ecolog\u00eda\n3 Transporte\n3.1 Puentes que cruzan la bah\u00eda de Tampa\n4 Referencias\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "", "subsections": [{"name": "Historia natural", "text": "Hace aproximadamente 6.000 a\u00f1os, la bah\u00eda se form\u00f3 con las aguas salobres del valle del r\u00edo[3]\u200b dando lugar al estuario con una boca ancha conecta con el golfo de M\u00e9xico.  Anteriormente, era un gran lago de agua dulce, posiblemente alimentada por el acu\u00edfero Floridano a trav\u00e9s de manantiales naturales.[4]\u200b Aunque el proceso exacto de la transformaci\u00f3n de lago a bah\u00eda no se conoce, la teor\u00eda m\u00e1s aceptada es que la subida del nivel del mar despu\u00e9s de la \u00faltima glaciaci\u00f3n, junto con la formaci\u00f3n de una gran dolina cerca de la desembocadura actual de la bah\u00eda dio lugar a una conexi\u00f3n entre el lago y el golfo.[5]\u200b"}, {"name": "Asentamientos humanos", "text": "Los seres humanos han vivido cerca de las orillas de la bah\u00eda de Tampa durante miles de a\u00f1os, posiblemente desde hace 12.000 a 14.000 a\u00f1os. Los primeros humanos que se adaptaron plenamente a un estilo de vida junto al mar fue la cultura Manasota, hace alrededor de 5.000 - 6.000 a\u00f1os, y evolucionando con el tiempo hasta convertirse en la cultura de la isla Weeden.[6]\u200b Hace aproximadamente 1.100 a\u00f1os, se desarroll\u00f3 el Tocobaga, cerca de la actual Safety Harbor, en la bah\u00eda de Tampa Antigua. Estas eran las personas que viv\u00edan en la zona en el momento del primer contacto con los europeos.[7]\u200b\nMapas espa\u00f1oles fechados en 1584 identifican la bah\u00eda de Tampa como Baya de Santo Spirito.[8]\u200b Un mapa de 1695 identifica la zona como Bah\u00eda Tampa.[9]\u200b M\u00e1s tarde, mapas de 1794[10]\u200b y 1800[11]\u200b muestran la bah\u00eda dividida, con tres nombres diferentes, Tampa Bay, Hillsboro bay y el nombre general de Bah\u00eda de Spiritu(o) Santo.  El uso cartogr\u00e1fico de Bah\u00eda de Esp\u00edritu Santo parece haber prevalecido a partir de 1833.[12]\u200b"}]}, {"name": "Geograf\u00eda y ecolog\u00eda", "text": "Tampa Bay es el mayor estuario de la Florida en aguas abiertas. Se extiende m\u00e1s de 1.031 kil\u00f3metros cuadrados[13]\u200b y conforma las costas de los condados de Hillsborough, Manatee y Pinellas. Las fuentes de agua dulce de la bah\u00eda se distribuyen entre m\u00e1s de un centenar de peque\u00f1os afluentes, en lugar de un solo r\u00edo.[14]\u200b\nDespu\u00e9s de d\u00e9cadas de contaminaci\u00f3n sin restricci\u00f3n, la bah\u00eda fue designada como estuario de importancia nacional por la Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental de los Estados Unidos, por sus manglares y su prol\u00edfica marisma: m\u00e1s de 200 especies de peces se encuentran en la bah\u00eda de Tampa y 25 especies de aves tienen all\u00ed su hogar durante todo el a\u00f1o. Las templadas aguas de los desag\u00fces de las centrales el\u00e9ctricas en la frontera de la bah\u00eda atraen a uno de cada seis manat\u00edes, en peligro de extinci\u00f3n, para pasar el invierno. Igualmente significativo, aunque menos visible, es el papel de las aguas de la bah\u00eda como criadero de camarones y cangrejos.\nDos refugios nacionales se encuentran en Tampa Bay: el Refugio de Vida Silvestre de Pinellas y el Refugio de Egmont Key. La mayor\u00eda de las islas m\u00e1s peque\u00f1as de la bah\u00eda est\u00e1n cerradas al p\u00fablico, debido a su fragilidad ecol\u00f3gica y su uso como sitios de anidaci\u00f3n de pel\u00edcanos pardos, garzas, garcetas, esp\u00e1tulas rosadas, cormoranes y otros. El \u00abPrograma del Estuario de la Bah\u00eda de Tampa\u00bb vigila la salud de la bah\u00eda.[15]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Transporte", "text": "Debido en gran parte al Puerto de Tampa y al dragado de m\u00e1s de ochenta millas de canales de navegaci\u00f3n de aguas profundas, el comercio mar\u00edtimo ha sido hist\u00f3ricamente una parte importante de la econom\u00eda del \u00e1rea de la bah\u00eda de Tampa. La zona cuenta con el puerto m\u00e1s grande en Florida y es el n\u00famero 10 de la naci\u00f3n. El puerto tiene capacidad para la mitad de la carga de Florida en forma de granel, carga fraccionada, carga rodada, refrigerados y carga de contenedores. El puerto tambi\u00e9n tiene un astillero para reparaci\u00f3n y construcci\u00f3n; recientemente ha ampliado las instalaciones para los cruceros.\nEl puerto de Manatee, con m\u00e1s espacios refrigerados portuarios que cualquier otro puerto del golfo de M\u00e9xico, es el m\u00e1s cercano de los tres puertos de aguas profundas de la bah\u00eda de Tampa al Canal de Panam\u00e1. Es tambi\u00e9n uno de los m\u00e1s transitados del estado, ocupando el quinto puesto de tonelaje total anual entre los catorce puertos mar\u00edtimos de la Florida.\nEl puerto de San Petersburgo aloja una estaci\u00f3n de la Guardia Costera de Estados Unidos. Es el puerto m\u00e1s peque\u00f1o de los puertos de Florida y funciona como puerto privado administrado por la ciudad de San Petersburgo.", "subsections": [{"name": "Puentes que cruzan la bah\u00eda de Tampa", "text": "Sunshine Skyway Bridge ([1])\nGandy Bridge ([2])\nHoward Frankland Bridge ([3])\nCourtney Campbell Causeway ([4])\nClearwater Bayside Bridge ([5])"}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abTampa Bay Watershed - Hillsborough River, Alafia River, Manatee River - Florida's Water: Ours to Protect\u00bb. Protectingourwater.org. Archivado desde el original el 3 de marzo de 2010. Consultado el 10 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 Craig Pittman. \u00abMedia found the Rays, lost the 'Bay' - St. Petersburg Times\u00bb. Tampabay.com. Archivado desde el original el 7 de junio de 2011. Consultado el 10 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 Kunneke, J.T., and T.F. Palik, 1984. \"Tampa Bay environmental atlas\", U.S. Fish Wildl. Serv. Biol. Rep. 85(15), page 3. Retrieved January 12, 2010.\n\u2191 Holocene and Pleistocene Marine and Non-marine Sediment from Tampa Bay, Florida\n\u2191 St. Petersburg Times Depths detail bay's beginnings\n\u2191 \u00abManasota\u00bb. Co.pinellas.fl.us. Archivado desde el original el 4 de marzo de 2016. Consultado el 10 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abTocobaga Indians of Tampa Bay\u00bb. Fcit.usf.edu. Consultado el 10 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abUniversity of Georgia Libraries, Hargrett Rare Books and Manuscript Library: 1584 map of La Florida\u00bb. Consultado el 27 de abril de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abUniversity of Georgia Libraries, Hargrett Rare Books and Manuscript Library: 1695 Spanish Map\u00bb. Consultado el 27 de abril de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abHistorical Map Archive: The Peninsula and Gulf of Florida, or New Bahama Channel, with the Bahama Islands\u00bb. Archivado desde el original el 14 de febrero de 2009. Consultado el 27 de abril de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abUniversity of Georgia Libraries, Hargrett Rare Books and Manuscript Library: An exact map of North and South Carolina & Georgia, with East and West Florida\u00bb. Consultado el 27 de abril de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abHistorical Map Archive: 1933 Map of Florida by A. Finley, Philadelphia\u00bb. Archivado desde el original el 14 de febrero de 2009. Consultado el 27 de abril de 2009.\u00a0\n\u2191 The Bay averages only 11\u00a0pies (3,4\u00a0m) deep, however (Tampa Bay Estuary Program website).\n\u2191 GulfBase: Tampa Bay and Keys Archivado el 13 de septiembre de 2015 en Wayback Machine.\n\u2191 Tampa Bay Estuary Program website.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Bah\u00eda de Tampa.\nTampa Bay Estuary Atlas (en ingl\u00e9s)\nHillsborough Bay (USACE) (en ingl\u00e9s)\nTampa Bay Watershed - Florida DEP (en ingl\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Berni_Rodr%C3%ADguez", "title": "Berni Rodr\u00edguez", "summary": "Espa\u00f1a\nRetirado\nUnicaja de M\u00e1laga (1999-2012)\nCB Murcia (2012-2014)\nCB Sevilla (2014-2016)\nBernardo Rodr\u00edguez Arias (M\u00e1laga, 7 de junio de 1980), conocido deportivamente como Berni Rodr\u00edguez, es un exbaloncestista espa\u00f1ol. Con una estatura de 1,97 metros se desempe\u00f1aba habitualmente en la posici\u00f3n de escolta. El 21 de mayo de 2017 fue retirada su camiseta de su etapa con el Unicaja de M\u00e1laga.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Unicaja de M\u00e1laga\n1.2 UCAM Murcia\n1.3 CB Sevilla\n1.4 Selecci\u00f3n espa\u00f1ola\n2 Logros y reconocimientos\n2.1 Selecci\u00f3n nacional\n2.2 Clubes\n2.3 Logros individuales\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Unicaja de M\u00e1laga", "text": "Formado en la cantera del Unicaja de M\u00e1laga, dio el salto definitivo al primer equipo en la temporada 1999-00. Vivi\u00f3 la mejor \u00e9poca en cuanto a t\u00edtulos del equipo malague\u00f1o, con el que consigui\u00f3 una Copa Kora\u0107 (2000-01), una Copa del Rey de Baloncesto-Copa del Rey (2004-05) y una liga ACB (2005-06), adem\u00e1s del subcampeonato de la ACB en la temporada 2001-02 y la disputa de la Final Four (2006-07).\nA finales de junio de 2012, se confirm\u00f3 su salida del conjunto andaluz, tras 24 a\u00f1os perteneciendo a su disciplina en las distintas categor\u00edas, 13 de ellos como miembro de la primera plantilla.[1]\u200b"}, {"name": "UCAM Murcia", "text": "Tras trece a\u00f1os, sali\u00f3 por primera vez del club donde arranc\u00f3 su trayectoria deportiva para recalar en Murcia, donde s\u00e9 convirti\u00f3 en un jugador fundamental para el UCAM Murcia gracias a su experiencia."}, {"name": "CB Sevilla", "text": "En 2014 fich\u00f3 por el CB Sevilla.\nSus estad\u00edsticas individuales durante la temporada 2015-2016 fueron de 6.2 puntos, 3.4 asistencias para 6.9 de valoraci\u00f3n en 24 minutos de juego por partido."}, {"name": "Selecci\u00f3n espa\u00f1ola", "text": "Fue uno de los juniors de oro que consiguieron ganar el Campeonato Mundial de Baloncesto junior de 1999, celebrado en Lisboa (Portugal). Debut\u00f3 con la selecci\u00f3n absoluta el 21 de noviembre de 2001 en Arganda del Rey y frente a Ruman\u00eda (Espa\u00f1a 90 - Ruman\u00eda 52), en un partido correspondiente al Preeuropeo de Suecia 2003 y en el que anot\u00f3 cuatro puntos. \nCon la Selecci\u00f3n, Rodr\u00edguez conquist\u00f3 la medalla de oro en el Campeonato del Mundo de Jap\u00f3n 2006, as\u00ed como con las medallas de plata en el Eurobasket 2007 de Espa\u00f1a y en los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn 2008. Adem\u00e1s estuvo en la convocatoria de 24 jugadores que el seleccionador Sergio Scariolo dio previa a la disputa del Campeonato del Mundo 2010, aunque finalmente no estuvo entre los seleccionados que acudieron a la cita.[2]\u200b\nBerni Rodr\u00edguez ha sido un total de 56 veces internacional con la selecci\u00f3n absoluta."}]}, {"name": "Logros y reconocimientos", "text": "", "subsections": [{"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": " Campe\u00f3n en el Torneo Albert Schweitzer, Mannheim, (Alemania), 1998.\n Campe\u00f3n en el Europeo Sub-18 de Varna 1998.\n Campe\u00f3n en el Mundial Sub-19 de Lisboa 1999.\n Medalla de Bronce en el Europeo Sub-20 de Ohrid 2000.\n Campe\u00f3n en el Campeonato del Mundo de 2006 de Jap\u00f3n.\n Subcampe\u00f3n en el Eurobasket 2007 de Madrid.\n Medalla de Plata en los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn 2008."}, {"name": "Clubes", "text": "Campe\u00f3n de liga ACB en la temporada 2005/06, con Unicaja.\nCampe\u00f3n de Copa del Rey en la temporada 2004/05, con Unicaja.\nCampe\u00f3n de la Copa Korac 2000-2001, con Unicaja."}, {"name": "Logros individuales", "text": "MVP de la jornada 4 de la Euroliga 2010/11."}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 solobasket.com Berni Rodr\u00edguez, el capit\u00e1n que deja Unicaja por la puerta trasera\n\u2191 Los 15 de Oro para el Mundial. Marca.com. Consultado el 28 de junio de 2010.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Ficha ACB de Berni Rodr\u00edguez\nFicha de Berni Rodr\u00edguez en el Unicaja M\u00e1laga\nEntrevista a Berni Rodr\u00edguez en el programa de radio NBAdictos 11/10/2008\nFicha de Berni Rodr\u00edguez en el UCAM Murcia (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/EHF_Copa_de_Europa", "title": "Liga de Campeones de la EHF", "summary": "La Copa de Europa de Balonmano posteriormente Liga de Campeones (en ingl\u00e9s Champions League) es el nombre que designa a la m\u00e1xima competici\u00f3n europea de balonmano entre clubs. Organizada por la Federaci\u00f3n Europea de Balonmano, re\u00fane a los mejores equipos de las mejores ligas del balonmano europeo.\nLa competici\u00f3n se celebra cada a\u00f1o desde la temporada 1956-1957, aunque a lo largo de los a\u00f1os ha ido modific\u00e1ndose y reemplaz\u00e1ndose el sistema y competiciones del torneo. En los primeros a\u00f1os solo pod\u00edan participar los campeones de cada una de las ligas nacionales federadas a la EHF.\nActualmente re\u00fane a los mejores clasificados de las mejores ligas, no solo a los campeones. La Liga Asobal de Espa\u00f1a, por ejemplo, fue representada por cuatro clubes a principios de la temporada 2008-09, concretamente por el Club Balonmano Ciudad Real, el FC Barcelona, el BM Valladolid y el Ademar Le\u00f3n.  El club con m\u00e1s t\u00edtulos de la Copa de Europa y Liga de Campeones de Balonmano es el FC Barcelona, con once trofeos seguido del VfL Gummersbach con cinco.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Sistema de competici\u00f3n\n2 Ediciones\n2.1 Palmar\u00e9s\n3 Jugadores con m\u00e1s t\u00edtulos\n4 Entrenadores con m\u00e1s t\u00edtulos\n5 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Sistema de competici\u00f3n", "text": "El formato ha sufrido transformaciones desde el modelo cl\u00e1sico de eliminatorias hasta el actual sistema de grupos, eliminatorias y fase final a 4.\nHasta la temporada 1992-93 la competici\u00f3n, entonces denominada Copa de Europa, se disputaba mediante un sistema de eliminatorias directo a doble partido, incluida la final, sello distintivo de la competici\u00f3n hasta tiempos recientes.  A partir de la temporada 1993-94 se instaura la denominaci\u00f3n Liga de Campeones y, con ella, una fase de liga a doble vuelta, compuesta por 8 equipos, distribuidos en dos grupos de cuatro equipos cada uno.  Esta fase estaba precedida de dos eliminatorias. El ganador de cada grupo disputaba la final a doble partido.  Este sistema de competici\u00f3n se mantuvo durante tres temporadas.\nEntre 1996 y 2003 se aument\u00f3 el n\u00famero de equipos participantes en la fase de liga a 16, precedidos de una eliminatoria.  Los equipos quedaban encuadrados en cuatro grupos de cuatro equipos cada uno, enfrent\u00e1ndose todos contra todos a doble vuelta. Los dos primeros clasificados pasaban a cuartos de final, enfrent\u00e1ndose en sorteo cruzado (primeros contra segundos) y a doble partido, igual que las semifinales y la final.\nEl n\u00famero de equipos se ampli\u00f3 a 32 en la temporada 2003-04.  Durante las siguientes seis temporadas se desarroll\u00f3 una competici\u00f3n en ocho grupos de cuatro equipos cada uno.  Se suprimieron las eliminatorias para los equipos principales, se aument\u00f3 la participaci\u00f3n a m\u00e1s de un equipo (hasta tres, seg\u00fan el caso) para los pa\u00edses con mejor coeficiente y se instaur\u00f3 una eliminatoria previa (para completar los grupos con equipos procedentes de los pa\u00edses con peor coeficiente).  Hasta 2007, los dos primeros clasificados de cada grupo acced\u00edan a los octavos de final, para resolverse la competici\u00f3n mediante eliminatorias sucesivas.  En la temporada 2007-08 se instaur\u00f3 una segunda fase de grupos (Main Round), compuesta por cuatro grupos de cuatro equipos cada uno.  El ganador de cada uno de ellos accedi\u00f3 a las semifinales, disputadas a doble partido, igual que la final.  En la temporada siguiente, el sistema sufri\u00f3 una leve modificaci\u00f3n.  Los equipos clasificados de la primera fase de grupos arrastraron sus resultados al Main Round, disputando solo partidos frente a los otros dos equipos con los que se cruzaba.  Adem\u00e1s, se instauraba de nuevo la eliminatoria de cuartos de final, accediendo a ella los dos primeros clasificados de cada grupo.\nDesde la temporada 2009-10 se reduce a 24 el n\u00famero de participantes, quedando encuadrados en cuatro grupos de seis equipos cada uno.  Los cuatro primeros de cada grupo acced\u00edan a octavos de final mediante sistema de eliminatorias cruzadas (primeros contra cuartos y segundos contra terceros).  Con anterioridad a la fase de grupos se disputaron algunas fases previas para completar los participantes de cada grupo, mediante sistemas variables seg\u00fan la temporada, que inclu\u00edan una fase de invitaci\u00f3n (Wild Card), que otorgaba una \u00faltima plaza. Desde esta temporada se instaur\u00f3 la novedad de decidir la competici\u00f3n bajo el sistema de Final Four, siendo \u00e9sta disputada desde su primera edici\u00f3n en el Lanxess Arena de Colonia.\nEn la temporada 2015-16 se volvi\u00f3 a cambiar el sistema de competici\u00f3n pasando a constar de dos grupos principales (A y B), compuestos por ocho equipos cada uno de ellos, y otros dos grupos (C y D), de seis equipos cada uno. A los grupos principales acceden los equipos con mayor capacidad para generar ingresos a la competici\u00f3n (no necesariamente los de mejor coeficiente) y disputan un total de 14 jornadas.  Los grupos C y D est\u00e1n compuestos por el resto de equipos participantes, en los que se inclu\u00edan uno o dos equipos procedentes de una fase previa, que ha dejado de disputarse desde la temporada 2018-19.  Estos equipos disputan solo 10 jornadas y los dos primeros clasificados logran el acceso a una eliminatoria intermedia entre ellos (primero contra segundo).  Los ganadores de estas eliminatorias se enfrentan en octavos de final a los segundos clasificados de los grupos principales.  Los ganadores de dichos grupos logran el pase directo a cuartos de final y los clasificados entre los puestos tercero y sexto se cruzan en octavos de final en eliminatorias terceros contra sextos y cuartos contra quintos. Los vencedores de cuartos de final acceden a la Final Four, que sigue disput\u00e1ndose en Colonia.", "subsections": []}, {"name": "Ediciones", "text": "", "subsections": [{"name": "Palmar\u00e9s", "text": ""}]}, {"name": "Jugadores con m\u00e1s t\u00edtulos", "text": "A continuaci\u00f3n aparece la lista con aquellos jugadores que han ganado con sus equipos la Liga de Campeones de la EHF al menos en 5 ocasiones.\nEspa\u00f1a\nSuecia\nBielorrusia\u00a0\nCroacia", "subsections": []}, {"name": "Entrenadores con m\u00e1s t\u00edtulos", "text": "A continuaci\u00f3n aparece la lista con aquellos entrenadores que han ganado con sus equipos la Liga de Campeones de la EHF al menos en 2 ocasiones.\nAlemania\nIslandia\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Federaci\u00f3n Europea de Balonmano (EHF)\nCopa Europea de la EHF\nRecopa de Europa\nCopa EHF\nLiga de Campeones (Femenina)", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Web Oficial de la EHF Champions League\nRanking EHF (PDF)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Grant_Hackett", "title": "Grant Hackett", "summary": "Grant George Hackett (9 de mayo de 1980) es un nadador australiano de nivel mundial.\nNacido en Southport, un suburbio de la ciudad australiana de Gold Coast, en el estado de Queensland. Mide 196 cm y pesa 89,8 kg. Ha ganado dos veces consecutivas la prueba de 1500 m libre en los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas 2004 y en los Juegos Ol\u00edmpicos de S\u00eddney 2000. Se ha destacado por tener un gran nivel en las pruebas de largo aliento (como los 800 y los 1500 metros libre), siendo uno de los nadadores australianos m\u00e1s grandes de todos los tiempos en esta clase de distancias, y del mismo modo ha sido segundo en los 400 metros libre y cuarto en los 200 metros libre en Atenas 2004 (que son pruebas de menos resistencia y m\u00e1s velocidad). Adem\u00e1s ha sido parte del relevo 4 \u00d7 200 metros libre australiano que gan\u00f3 en S\u00eddney 2000 y que se qued\u00f3 con la plata en Atenas 2004. Actualmente es el capit\u00e1n de la Selecci\u00f3n de Nataci\u00f3n de Australia", "sections": [{"name": "Carrera", "text": "Grant debut\u00f3 con la Selecci\u00f3n australiana a la edad de 17 a\u00f1os en los Campeonatos Pan Pacific en Fukuoka, Jap\u00f3n, donde gan\u00f3 los 1500 metros libre por primera vez a nivel internacional, y de paso consigui\u00f3 vencer a un naciente Ian Thorpe en los 400 metros libre (la que ha sido su \u00fanica victoria a internacional contra Thorpe en dicha prueba). Desde entonces, Hackett ha sido pr\u00e1cticamente imbatible en los 1500 metros.\nTres a\u00f1os despu\u00e9s de haber debutado por la Selecci\u00f3n australiana, Grant particip\u00f3 en sus primeros Juegos Ol\u00edmpicos: S\u00eddney 2000. En tal oportunidad, se alz\u00f3 como Campe\u00f3n Ol\u00edmpico de los 1500 metros libre y tambi\u00e9n fue parte del relevo australiano que gan\u00f3 el 4 \u00d7 200 metros libre. Como otro dato, Hackett tuvo la mala suerte de que lo afectara un virus, pues tambi\u00e9n nado los 200 y 400 metros libre en esta Olimp\u00edada, donde termin\u00f3 en el s\u00e9ptimo y octavo lugar, respectivamente.\nAl a\u00f1o siguiente, en el Campeonato Mundial de Nataci\u00f3n realizado en Fukuoka, Grant Hackett realiz\u00f3 las mejores presentaciones de su historia en los 1500 y 800 m libre, estableciendo en ambas nuevos r\u00e9cords mundiales, que hasta ahora no han podido ser batidos. En los 1500 m, gan\u00f3 con 14:34,56 (donde baj\u00f3 el r\u00e9cord en 7 segundos), mientras que en los 800 m alcanz\u00f3 el oro con un crono de 7:38,65. Adem\u00e1s, gan\u00f3 el relevo 4 \u00d7 200 junto a Thorpe, Bill Kirby y Michael Klim, donde de paso batieron su propio r\u00e9cord mundial.\nLos siguientes 2 a\u00f1os se mantuvo intratable en los 1500 m, prueba en que venci\u00f3 en los Juegos de la Mancomunidad de 2002 en M\u00e1nchester, Reino Unido, en los Campeonatos Pan Pacific en Yokohama en 2002 y en el Campeonato Mundial de Nataci\u00f3n en Barcelona en 2003. Adem\u00e1s, en esos mismos torneos consigui\u00f3 el oro en el relevo 4 \u00d7 200 metros libre, y termin\u00f3 segundo (despu\u00e9s de Thorpe) en los 400 y 800 m libre (excepto en Barcelona, donde Thorpe no nad\u00f3 los 800 m).\nEl a\u00f1o 2004, Grant particip\u00f3 en sus segundos Juegos Ol\u00edmpicos en Atenas. En ellos, Hackett mantuvo su reinado en los 1500 m libre, ganando el oro, y adem\u00e1s obtuvo una medalla de plata en los 400 m libre, terminando por detr\u00e1s de Ian Thorpe, y obtuvo otra medalla de plata en los 4 \u00d7 200 m (donde nad\u00f3 m\u00e1s de un segundo por sobre su mejor marca).\nUn a\u00f1o despu\u00e9s, en 2005, Grant fue nombrado capit\u00e1n de la Selecci\u00f3n australiana de Nataci\u00f3n, y la lider\u00f3 en el Campeonato del Mundo de Montreal, Canad\u00e1. En tal ocasi\u00f3n, Hackett gan\u00f3 los 400, 800 y 1500 m libre, y de paso fue el primer nadador en lograr tal haza\u00f1a. Tambi\u00e9n ese a\u00f1o consigui\u00f3 2 premios: el Nadador del A\u00f1o (elegido por la Swimming World magazine), y el de Nadador australiano del A\u00f1o.\nEn noviembre de 2005, Grant dijo que no podr\u00eda participar en las pruebas de selecci\u00f3n para los Juegos de la Mancomunidad de 2006 en Melbourne, Australia, debido a que se le deb\u00eda practicar una cirug\u00eda menor para corregir una herida en el hombro. A pesar de eso, lo dejaron actuar como capit\u00e1n (aunque sin competir) para que pudiese actuar como mentor de los nadadores de menos experiencia un poco antes del inicio de los Juegos. Adem\u00e1s, en este mismo a\u00f1o (2006) anunci\u00f3 que su prometida era la cantante australiana Candince Alley\nEn 2007, en el Mundial de Nataci\u00f3n de Melbourne, no obtuvo buenos resultados, terminando s\u00e9ptimo en los 1500 m libre, haciendo 25 s m\u00e1s que su mejor tiempo en Fukuoka.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Greatest_Hits_(%C3%A1lbum_de_Aerosmith)", "title": "Greatest Hits (\u00e1lbum de Aerosmith)", "summary": "Night In The Ruts(1979)\nGreatest Hits\nRock In A Hard Place(1982)\nGreatest Hits es el primer \u00e1lbum compilatorio de Aerosmith. Obtuvo multi-platino y contiene algunos de los hits que hizo de la banda un icono de la era del rock de los 70's. Algunas versiones remasterizadas de Greatest Hits aparecieron en los 90's y son considerados responsables de la reaparici\u00f3n de la banda con sus \u00e9xitos cl\u00e1sicos durante la nueva d\u00e9cada. \nGreatest Hits es el \u00e1lbum con m\u00e1s ventas de la banda en los Estados Unidos, obteniendo ventas excediendo los diez millones de copias. La banda gan\u00f3 un premio de diamante cuando sus ventas pasaron los 10 millones de ventas en el a\u00f1o 2001.", "sections": [{"name": "Lista de canciones", "text": "\"Dream On\" (Tyler) \u2013 4:28\n\"Same Old Song and Dance\" (Perry, Tyler) \u2013 3:01\n\"Sweet Emotion\" (Hamilton, Tyler) \u2013 3:12\n\"Walk This Way\" (Perry, Tyler) \u2013 3:31\n\"Last Child\" (Tyler, Whitford) \u2013 3:27\n\"Back in the Saddle\" (Perry, Tyler) \u2013 4:38\n\"Draw the Line\" (Perry, Tyler) \u2013 3:21\n\"Kings and Queens\" (Douglas, Hamilton, Kramer, Tyler, Whitford) \u2013 3:47\n\"Come Together\" (John Lennon, Paul McCartney) \u2013 3:45\n\"Remember (Walking in the Sand)\" (Morton) \u2013 4:05", "subsections": []}, {"name": "Tablas de posiciones", "text": "\u00c1lbum - Billboard (Estados Unidos)\n==Certificaciones==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Louis_Malle", "title": "Louis Malle", "summary": " \n \n \nInstituto de Altos Estudios de Cinematograf\u00edaLa F\u00e9misInstituto de Estudios Pol\u00edticos de Par\u00eds \n \n \nLouis Malle (Thumeries; 30 de octubre de 1932 - Beverly Hills, California; 23 de noviembre de 1995) fue un camar\u00f3grafo, guionista, documentalista y director de cine franc\u00e9s, realizador de notables pel\u00edculas y documentales. Empez\u00f3 a dirigir en Francia en 1955; luego, vivi\u00f3 y trabaj\u00f3 en Estados Unidos de 1978 a 1986, pero regres\u00f3 a su pa\u00eds en 1987, donde continu\u00f3 su obra.[1]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria\n1.1 Inicios\n1.2 Dos pol\u00e9micas\n1.3 Traslado a los Estados Unidos\n1.4 La consagraci\u00f3n desde 1987\n2 Filmograf\u00eda\n2.1 Primera \u00e9poca en Francia\n2.2 Periodo en Estados Unidos\n2.3 Segunda \u00e9poca en Francia\n3 Premios y distinciones\n4 Notas\n5 Fuentes", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "", "subsections": [{"name": "Inicios", "text": "Nacido en Thumeries, departamento de Nord en 1932, Malle proven\u00eda de una familia de industriales del az\u00facar (era nieto de Henri B\u00e9ghin, el fundador de la marca de az\u00facar Beghin-Say), quienes hicieron su fortuna en las guerras napole\u00f3nicas.\nCreci\u00f3 en un ambiente muy acomodado y pas\u00f3 por distintos internados cat\u00f3licos (entre ellos, el que evocar\u00e1 en su pel\u00edcula Adi\u00f3s, muchachos). A los catorce a\u00f1os, se inici\u00f3 en la direcci\u00f3n con la c\u00e1mara de 8 mm de su padre. Estudi\u00f3 Ciencias Pol\u00edticas en la Sorbona, y por estos a\u00f1os surge su determinaci\u00f3n de convertirse en cineasta, pese a la oposici\u00f3n de la familia.\nUn amigo suyo que formaba parte del equipo de filmaci\u00f3n en el barco Calypso de Jacques-Yves Cousteau, tuvo que cederle a Louis su puesto y en 1955 asumi\u00f3 como asistente de direcci\u00f3n y camar\u00f3grafo en el documental El mundo del silencio, por el cual recibi\u00f3 la Palma de Oro en el Festival de Cannes, junto con Jacques-Yves Cousteau. Sus siguientes proyectos, pel\u00edculas y documentales, obtendr\u00e1n menos consenso, y ser\u00edan abordados desde un plano cr\u00edtico.\nA continuaci\u00f3n trabaja con Robert Bresson para preparar (y rodar en parte) Un condamn\u00e9 \u00e0 mort s'est \u00e9chapp\u00e9; le parece impresionante el trabajo con actores no profesionales de este director. En esa \u00e9poca arrancaba el movimiento de la Nouvelle vague, a la que Malle nunca perteneci\u00f3, ya que desarroll\u00f3 su propio camino en paralelo, solo, seg\u00fan sus propias motivaciones.\nDirigi\u00f3 su primer largometraje a los 25 a\u00f1os, Ascensor para el cadalso (1957) con Jeanne Moreau en la que mostraba su pasi\u00f3n por el jazz, usando una banda musical original de Miles Davis. Luego, realiz\u00f3 Los amantes (1958), tambi\u00e9n con Jeanne Moreau y en la que atacaba a la burgues\u00eda.\nM\u00e1s adelante se decidi\u00f3 a adaptar uno de los relatos m\u00e1s dif\u00edciles de Raymond Queneau, Zazie en el metro (1960), pel\u00edcula divertida, bien controlada y entusiasta. M\u00e1s tarde rod\u00f3 Fuego fatuo (1963), que trataba sobre la depresi\u00f3n y el suicidio: se basaba en un relato tr\u00e1gico, hom\u00f3nimo del colaboracionista Pierre Drieu La Rochelle. El peso de Camus y el teatro del absurdo marcan su trayectoria.\nEn 1968 se alej\u00f3 de Francia y de la ficci\u00f3n para rodar Calcuta, un documental que trata de la vida de los campesinos de la India."}, {"name": "Dos pol\u00e9micas", "text": "Al regreso de su viaje, Malle rod\u00f3 una pel\u00edcula que provoc\u00f3 una gran pol\u00e9mica: El soplo al coraz\u00f3n (1971). La pel\u00edcula evoca la relaci\u00f3n incestuosa (aunque rom\u00e1ntica) entre una madre y su hijo; tema del que se habla adem\u00e1s sin hacer ning\u00fan tipo de juicio moral, lo que ser\u00e1 habitual en este director, donde no hay ni inocentes ni culpables, pues deja ver que la vida es m\u00e1s compleja. El espectador debe forjarse su propia opini\u00f3n, que el director no debe impon\u00e9rsela.\nTres a\u00f1os m\u00e1s tarde, la controversia que suscit\u00f3 tuvo un car\u00e1cter pol\u00edtico. En Lacombe Lucien (1974), con guion cuidadoso, compartido con el novelista Patrick Modiano, trabaj\u00f3 con actores no profesionales (como el protagonista) mezclados con profesionales, tal como hiciera Robert Bresson. Malle describ\u00eda el lento progreso de un joven campesino, de familia desarraigada y humilde, hacia el colaboracionismo, cerca de Toulouse, zona en la que hubo masacres nazis destacadas. Tampoco formulaba ah\u00ed ning\u00fan tipo de juicio marcado, no describ\u00eda al joven colaboracionista como un completo monstruo, s\u00f3lo como alguien a la deriva que se equivocaba (si bien las escenas iniciales de caza en serie de animales, por su parte, mostraban su frialdad y distancia). En todo caso, Malle quer\u00eda mostrar una Francia que hab\u00eda estado oculta.\nSolo parte de la prensa y la cr\u00edtica lo alab\u00f3, pues estaba bien realizado el filme; otra, calific\u00f3 de dudosa la pel\u00edcula y se le reproch\u00f3 que no diferenciase mejor los comportamientos (as\u00ed, Lib\u00e9ration). La cr\u00edtica m\u00e1s detallada, en Cahiers du Cin\u00e9ma, de 1974, se\u00f1al\u00f3 en un n\u00famero monogr\u00e1fico el peligro del cine 'retro' (que por entonces cobraba forma con Liliana Cavani, con su absurda uni\u00f3n de nazismo y erotismo), como un modo de hacer historia no suficientemente actual que planteaba una especie de contradicci\u00f3n universal, abstracta, y no jerarquizada de comportamientos.[2]\u200b El propio Michel Foucault[3]\u200b particip\u00f3 en un denso debate de esa revista, distinguiendo distintos filmes de otros (Malle tendr\u00eda inter\u00e9s a su juicio) y se\u00f1alando la ocultaci\u00f3n de los conflictos sociales dentro del cine marcado por De Gaulle, que acababa de desaparecer."}, {"name": "Traslado a los Estados Unidos", "text": "En el punto m\u00e1s agrio de esa pol\u00e9mica, Malle decidi\u00f3 trasladarse a los Estados Unidos donde film\u00f3, entre otras pel\u00edculas, La peque\u00f1a (1978), con la joven Brooke Shields y sobre todo Atlantic City (1980), con Burt Lancaster y Susan Sarandon, donde relata las desventuras de un p\u00edcaro retirado y de su vecina, en la ciudad de los casinos. En 1985 rod\u00f3 el documental God's Country sobre la vida de los trabajadores estadounidenses pobres."}, {"name": "La consagraci\u00f3n desde 1987", "text": "Cuando regres\u00f3 a Francia en 1987 volvi\u00f3 a tratar el tema que le hab\u00eda hecho marcharse: la ocupaci\u00f3n nazi en Francia, a trav\u00e9s de un film que ser\u00e1 el punto m\u00e1s alto de su carrera, Adi\u00f3s, muchachos (1987). En un colegio cat\u00f3lico, durante la ocupaci\u00f3n, un muchacho burgu\u00e9s descubre que uno de sus compa\u00f1eros es jud\u00edo.\nEn esta pel\u00edcula, Louis Malle narra sus recuerdos de la guerra. La historia, en parte autobiogr\u00e1fica, ya que \u00e9l fue testigo de una situaci\u00f3n similar durante su infancia, trata de un joven jud\u00edo que se hab\u00eda ocultado en su internado, pero fue luego descubierto por la Gestapo y deportado. Malle declar\u00f3 que ese tema le hab\u00eda perseguido desde siempre y que, de hecho, esta historia tr\u00e1gica es la que le hab\u00eda llevado al cine.\nLa pel\u00edcula retoma tambi\u00e9n algunos elementos de pel\u00edculas anteriores; de Lacombe Lucien toma al colaboracionista contra su voluntad; de El soplo en el coraz\u00f3n, la intensa relaci\u00f3n entre madre e hijo. Tampoco aqu\u00ed emite ning\u00fan juicio de valor sobre nadie, solo deja entrever un fatalismo acorde con sus gustos literarios. La pel\u00edcula fue un \u00e9xito y gan\u00f3 diversos premios.\nFilm\u00f3 a continuaci\u00f3n la comedia Milou en mayo (1989), as\u00ed como Herida (1992). Su \u00faltimo film fue una adaptaci\u00f3n de Vania en la calle 42 (1994), pieza teatral de Ant\u00f3n Ch\u00e9jov; este Vanya on 42nd Street se estren\u00f3 el 19 de octubre de ese a\u00f1o en los Estados Unidos y el 25 de enero de 1995 en Francia.\nSu primer matrimonio con Anne-Marie Deschodt dur\u00f3 desde 1965 hasta 1967. Luego, tuvo dos hijos m\u00e1s: Manuel Cuotemoc (n. 1971), nacido de su relaci\u00f3n con Gila von Weitershausen, y su hija Justine (n. 1974), de su relaci\u00f3n con Alexandra Stewart. Desde 1980 hasta su muerte estuvo casado con la actriz estadounidense Candice Bergen, con quien tuvo una hija, Chloe Malle (n. 1985). Muri\u00f3 de un linfoma el 23 de noviembre de 1995 en Los \u00c1ngeles, a los 63 a\u00f1os."}]}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Primera \u00e9poca en Francia", "text": "1955: El mundo del silencio (Le monde du silence), con Jacques-Yves Cousteau (documental)\n1957: Ascensor para el cadalso (Ascenseur pour l'\u00e9chafaud)\n1958: Los amantes (Les Amants)\n1960: Zazie (Zazie dans le m\u00e9tro)\n1961: Una vida privada (Vie priv\u00e9e)\n1962: Vive le tour (documental)\n1963: Fuego fatuo (Le feu follet)\n1965: Viva Mar\u00eda!\n1966: Ladr\u00f3n de Par\u00eds (Le Voleur)\n1968: Narraciones extraordinarias (\"Histoires extraordinaires\"), episodio\n1969: Calcuta (Calcutta) (documental)\n1969: L'Inde fant\u00f4me (miniserie para TV) (documental)\n1971: El soplo al coraz\u00f3n (Le souffle au c\u0153ur)\n1973: Humain trop humain (documental)\n1973: Place de la R\u00e9publique (documental)\n1974: Lacombe Lucien\n1975: El Unicornio (Black Moon) (pel\u00edcula de ciencia-ficci\u00f3n, surrealista, at\u00edpica en su filmograf\u00eda)\n1976: Close Up (documental)\n1977: Dominique Sanda ou Le r\u00eave \u00e9veill\u00e9 (documental TV)"}, {"name": "Periodo en Estados Unidos", "text": "1978: La peque\u00f1a (\"La petite\")\n1980: Atlantic City\n1981: Mi cena con Andr\u00e9 (\"My Dinner with Andr\u00e9\")\n1983: Crackers\n1985: Alamo Bay\n1985: God's Country (documental)\n1986: And the Pursuit of Happiness (documental)"}, {"name": "Segunda \u00e9poca en Francia", "text": "1987: Adi\u00f3s, muchachos (\"Au revoir, les enfants\")\n1989: Milou en mayo (\"Milou en mai\")\n1992: Herida (\"Damage\")\n1994: Vania en la calle 42 (\"Vanya on 42nd Street\")"}]}, {"name": "Premios y distinciones", "text": "Ascensor para el cadalso:\nPremio Louis-Delluc 1957.\nLacombe Lucien:\nPremio BAFTA 1975 a la mejor pel\u00edcula.\nAtlantic City:\nPremio BAFTA al mejor director 1982.\nAdi\u00f3s, muchachos:\nPremios C\u00e9sar de la Academia del Cine Franc\u00e9s a la mejor pel\u00edcula, al mejor director, al mejor guion original o adaptaci\u00f3n, a la mejor fotograf\u00eda, al mejor decorado, al mejor sonido y al mejor montaje.\nPremio Louis-Delluc.\nPremio BAFTA al mejor director.\nPremios del Cine Europeo 1988: mejor guion.\nPremio Bodil 1989 a la mejor pel\u00edcula europea.\nMilou en mai:\nPremio David de Donatello 1990 al mejor realizador extranjero.\nPremios BAFTA 1991: Academy Fellowship Award para el conjunto de su carrera.", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 S (30 de octubre de 2022). \u00abLouis Malle 90 anni del \u2018gentiluomo provocatorio\u2019\u00bb. Taxidrivers.it (en it-IT). Consultado el 30 de octubre de 2022.\u00a0\n\u2191 Serge Daney, La maison cin\u00e9ma, I, POL, 2001, pp. 324-339\n\u2191 Foucault, Dits et \u00e9crits, 1994, tomo II, 140.-\"Anti-R\u00e9tro\".\n\u2191 \u00ab29th Academy Awards (1957)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 4 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab45th Academy Awards (1973)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 4 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abThe 47th Academy Awards. 1975\u00bb. oscars.org (en ingl\u00e9s). Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas. Consultado el 14 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abThe 54th Academy Awards. 1981\u00bb. oscars.org (en ingl\u00e9s). Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas. Consultado el 24 de agosto de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abThe 60th Academy Awards. 1988\u00bb. oscars.org (en ingl\u00e9s). Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas. Consultado el 24 de agosto de 2019.\u00a0\n\u2191 festival-cannes.fr (ed.). \u00abAwards 1956: All Awards\u00bb. Consultado el 26 de agosto de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abVenice Film Festival 1958 Awards\u00bb. imdb.com. Consultado el 25 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abVenice Film Festival 1963 Awards\u00bb. imdb.com. Consultado el 5 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abVenice Film Festival 1980 Awards\u00bb. imdb.com. Consultado el 3 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 sicvenezia.it (ed.). \u00abPremi 44. Mostra Internazionale del Cinema\u00bb. Archivado desde el original el 26 de julio de 2019. Consultado el 1 de abril de 2018.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Fuentes", "text": "Wikipedia en franc\u00e9s.\nBiograf\u00eda (en ingl\u00e9s)\nBiograf\u00eda (en ingl\u00e9s)\nLouis Malle en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nEl Fuego Fatuo, Louis Malle", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Movida_madrile%C3%B1a", "title": "Movida madrile\u00f1a", "summary": "La movida madrile\u00f1a fue un movimiento contracultural surgido en Madrid durante los primeros a\u00f1os de la Transici\u00f3n de la Espa\u00f1a posfranquista, que se extendi\u00f3 a otras provincias con el nombre gen\u00e9rico de la movida, hasta su finalizaci\u00f3n a mediados de la d\u00e9cada de 1980. \nSe considera que el movimiento se precipit\u00f3 tras el Concierto homenaje a Canito en 1980, en memoria de dicho artista,[1]\u200b promovido en la Escuela de Caminos de Madrid por un grupo de estudiantes que posteriormente formaron la banda Los Secretos.[2]\u200b La primera reuni\u00f3n importante tuvo lugar en 1981 con motivo del \"Concierto de Primavera\" de la Escuela de Arquitectura.[3]\u200b[4]\u200b \nSe ha destacado la importancia de programas musicales en su difusi\u00f3n y mitificaci\u00f3n, como los de Radio Espa\u00f1a, con Jes\u00fas Ordov\u00e1s, Rafael Abitbol y Gonzalo Garrido; Radio El Pa\u00eds, con Moncho Alpuente y Madrid Me Mata, Radio Popular, con Julio Ruiz; Radio Juventud, con Paco P\u00e9rez Bryan y Sardinita; Radio Centro, con Javier D\u00edez, etc. Tambi\u00e9n fueron determinantes los fanzines (suced\u00e1neos de revistas que reflejaran el fen\u00f3meno), que dieron cierta entidad literaria y catalogaron las est\u00e9ticas y eventos de la Movida en Madrid. Destacaron Licantrop\u00eda y Monster; La Pluma El\u00e9ctrica,  96 L\u00e1grimas y Du Du\u00e1, de Sardinita; Rockoc\u00f3, de Miguel Trillo; Ediciones Moulinsart, de Pepo y Kiko Fuentes; Lollipop, de los futuros creadores del sello discogr\u00e1fico de igual nombre; Mental, de Juan Mental; Banana Split, de los hermanos Astudillo y La Parlote de Patricia Godes, en clave de parodia. Tambi\u00e9n Garageland, creado por Chema D\u00edaz en 1985, y maquetado por Aurora Garc\u00eda, \u00abKitty Orsa\u00bb.\nM\u00e1s tarde aparecieron las revistas La Luna y Madrid Me Mata[5]\u200b de \u00d3scar Marin\u00e9, y otras publicaciones financiadas por los ayuntamientos de Madrid y de Vigo (donde tambi\u00e9n tuvo lugar la conocida como Movida viguesa).[6]\u200b Publicaciones como las citadas fueron el baluarte del movimiento, que hall\u00f3 reflejo en algunos programas televisivos como Musical Expr\u00e9ss, Popgrama, La bola de cristal, Si yo fuera presidente de Fernando Garc\u00eda Tola y La edad de oro de Paloma Chamorro, y tuvo sus cronistas a Fernando M\u00e1rquez en fanzines (Kaka de Luxe, La Liviandad del Imperdible, El Coraz\u00f3n del Bosque) y su obra literaria, Sardinita en los fanzines y su columna en la revista La Luna de Madrid, en el escritor y periodista Francisco Umbral desde su columna en el diario El Pa\u00eds; sus cantantes en Enrique Urquijo, Antonio Vega, Paco Clavel, Santiago Auser\u00f3n y Olvido Gara (m\u00e1s conocida como \u00abAlaska\u00bb), su poeta en Eduardo Haro Ibars, su tebeo en Madriz, su graffitero en Juan Carlos Arg\u00fcello (Muelle), su \u00eddolo art\u00edstico en Andy Warhol y sus lugares de culto en Rock-Ola, La sala Carolina, El Sol, El Pentagrama, La V\u00eda L\u00e1ctea, Marquee, El Jard\u00edn, El Escal\u00f3n, El Cien por Cien, etc.\nLas principales \u00abcapitales\u00bb de la movida fueron Madrid, Barcelona, Bilbao, Valencia, Vigo y Torremolinos (en el marco geogr\u00e1fico de M\u00e1laga y la Costa del Sol). El fen\u00f3meno coincidi\u00f3 con la despenalizaci\u00f3n de la homosexualidad, la venta de anticonceptivos, el resurgimiento del feminismo y el laicismo en la sociedad. Tambi\u00e9n se ha glosado la importancia de las drogas que, siguiendo la pauta de los c\u00edrculos musicales de Occidente, llegar\u00edan a Espa\u00f1a, provocando la muerte de gente de la m\u00fasica, el cine y el teatro afectos a la Movida.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n2 \u00c1mbitos de expresi\u00f3n\n3 Legado\n4 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n5 Notas y referencias\n6 Bibliograf\u00eda adicional\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "La noche madrile\u00f1a siempre fue muy activa; su primer cronista fue a principios de siglo Ram\u00f3n G\u00f3mez de la Serna, un devoto de El Rastro y de lo kitsch; exist\u00eda desde siempre un inter\u00e9s inusual en las llamadas \u00abculturas alternativas\u00bb o underground. Todo ello hab\u00eda estado germinando desde los movimientos culturales juveniles que anteriormente, a trav\u00e9s del boom tur\u00edstico, hab\u00edan llegado del resto de Europa en los 60 y 70 y que, con el cambio de r\u00e9gimen, encontrar\u00edan ya un terreno abonado para desenvolverse completamente. Fue parte del cambio y liberalizaci\u00f3n cultural e ideol\u00f3gica a que se abrir\u00eda la gran mayor\u00eda de la sociedad espa\u00f1ola en general.\nLos comienzos de lo que despu\u00e9s se ha conocido como la movida madrile\u00f1a fueron entre 1977-1978 alrededor de los grupos musicales de la nueva ola madrile\u00f1a, primera hornada punk en Madrid a imitaci\u00f3n de lo que suced\u00eda en varias ciudades anglosajonas (Londres, Nueva York o Los \u00c1ngeles) en esos mismos d\u00edas.\nEsos grupos musicales tienen un denominador com\u00fan: sus maquetas (entonces no hab\u00eda sellos independientes y grabar un disco era muy dif\u00edcil) sonaban en los programas musicales de Onda 2 (Radio Espa\u00f1a), Domin\u00f3 de Gonzalo Garrido, Dinamita de Rafael Abitbol, Jes\u00fas Ordov\u00e1s, Mario Armero, Patricia Godes, etc.; Julio Ruiz, que en principio no apoy\u00f3 el punk ni la nueva ola, termin\u00f3 programando los grupos de la Movida en su Disco grande, de Radio Popular. Paco P\u00e9rez Bryan, que en principio s\u00ed apoy\u00f3 el punk (Ramonc\u00edn a la cabeza), en El B\u00faho, en Radio Juventud, se inclin\u00f3 m\u00e1s por los grupos de chapa: Rosendo, Miguel R\u00edos, etc. \nSe reconoce como pistoletazo de salida de la movida al llamado Concierto homenaje a Canito en memoria de Jos\u00e9 Enrique Cano Leal, difunto bater\u00eda de Tos (futuros Los Secretos), que hab\u00eda muerto a consecuencia de un accidente de tr\u00e1fico ocurrido en la Nochevieja de 1979. En dicho concierto, organizado desde los micr\u00f3fonos de Onda 2, celebrado el 9 de febrero de 1980 en la Escuela de Caminos de Madrid, actuaron los citados Tos, Mermelada, Nacha Pop, Mam\u00e1  , Para\u00edso, Alaska y los Pegamoides, Trastos, Mario Tenia y los Solitarios y Los Rebeldes (futuros Los B\u00f3lidos, sin relaci\u00f3n con el grupo catal\u00e1n Los Rebeldes).[7]\u200b[8]\u200b[9]\u200b[10]\u200b\nSin embargo, quiz\u00e1s el momento cumbre de la Movida madrile\u00f1a fue el 23 de mayo de 1981, cuando los alumnos de la Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitectura de Madrid de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid junto a Klub organizaron \"El Concierto de Primavera\". M\u00e1s de 15\u00a0000 personas se dieron cita en dicho acontecimiento hist\u00f3rico, en un festival de m\u00e1s de ocho horas de duraci\u00f3n en el que participaron en orden y por sorteo Farenheit 451, Alaska y los Pegamoides, Flash Strato, Los Modelos, T\u00f3tem, Rubi y los Casinos, Mam\u00e1, Los Secretos y Nacha Pop.\nNacido en Madrid, el movimiento tom\u00f3 muy pronto una envergadura mucho mayor a nivel sociol\u00f3gico y nacional, extendi\u00e9ndose mim\u00e9ticamente a otras capitales espa\u00f1olas, con la connivencia y aliento. Fue apoyada por algunos pol\u00edticos, principalmente socialistas, entre los que destacar\u00eda el entonces alcalde de Madrid, Enrique Tierno Galv\u00e1n, que hab\u00eda estudiado profundamente desde un punto de vista sociol\u00f3gico la cultura marginal juvenil (v\u00e9anse los ensayos contenidos en su obra El miedo a la raz\u00f3n). El apoyo pol\u00edtico a esta cultura alternativa pretend\u00eda mostrar un punto de inflexi\u00f3n entre la sociedad franquista y la nueva sociedad de la democracia. Esta imagen de una Espa\u00f1a \"moderna\", o cuando menos abierta a la modernidad, ser\u00eda utilizada internacionalmente para combatir la imagen negativa que el pa\u00eds hab\u00eda adquirido a lo largo de cuatro d\u00e9cadas de dictadura. No obstante, y a pesar de este movimiento contracultural, gran parte de las estructuras sociales y econ\u00f3micas del pa\u00eds eran heredadas del r\u00e9gimen anterior.\nPor su parte, la aparici\u00f3n de sellos independientes de grabaci\u00f3n discogr\u00e1fica (DRO, MR, Nuevos Medios, Spansuls, TicTac, Tres Cipreses, Lollipop, etc.) colabor\u00f3 en la difusi\u00f3n de m\u00fasica que las multinacionales del disco no patrocinaban.", "subsections": []}, {"name": "\u00c1mbitos de expresi\u00f3n", "text": "La Movida produjo estilos y vertientes nuevas en:\nM\u00fasica: Los grupos que destacaron en la Movida se han convertido con el paso de los a\u00f1os en grupos de culto; entre ellos destacan Kaka de Luxe, Alaska y los Pegamoides, Alaska y Dinarama Pop Dec\u00f3 / Para\u00edso, Radio Futura, Nacha Pop, Los Secretos, Mam\u00e1, Ejecutivos Agresivos, los Elegantes, Los Modelos, Danza Invisible, T\u00f3tem, La UVI, Aviador Dro, Los B\u00f3lidos, Los Nikis, Zoquillos, Zombies, La Fundaci\u00f3n, Par\u00e1lisis Permanente, Derribos Arias, Glutamato Ye-ye, Ciudad Jard\u00edn, Alphaville, Polanski y el Ardor, La Mode, Las Chinas, Rubi y los Casinos, Gabinete Caligari, Los Coyotes, Farenheit 451, Los Monaguillosh, D\u00e9cima V\u00edctima, Flash Strato, Los Pistones, Clavel y Jazm\u00edn, Espasm\u00f3dicos, Larsen, PVP, Burning, Mermelada, La Broma de Ssat\u00e1n. A veces se incluyen a algunos grupos de otras provincias de Espa\u00f1a, como los vascos de Orquesta Mondrag\u00f3n, Duncan Dhu, Aventuras de Kirlian, Dinamita pa' los Pollos, los gallegos Siniestro Total, Semen Up, Os Resentidos, Aerol\u00edneas Federales y Golpes Bajos, los valencianos Glamour, Betty Troupe, Seguridad Social, Video, Los Inhumanos, los murcianos Farmacia de Guardia, los barceloneses Loquillo, los Desechables, Los Burros, Decibelios, Los Rebeldes, Brighton 64, etc. Tambi\u00e9n en ocasiones se incluyen dentro de la rama musical de la Movida madrile\u00f1a pioneros del tecno-pop de la capital como Mecano, Azul y Negro, Tino Casal, La Uni\u00f3n, Hombres G, Los Rodr\u00edguez, C\u00f3mplices y otros; o grupos como Malevaje, formaci\u00f3n que combin\u00f3 el tango argentino con el casticismo de la capital. Sin embargo, la inclusi\u00f3n de algunos de estos nombres, as\u00ed como los de Tequila, Ramonc\u00edn, los grupos del sello Chapa Discos \u2013Cucharada, Le\u00f1o, Topo, Bar\u00f3n Rojo, Ob\u00fas, etc.\u2013 y otros grupos contempor\u00e1neos, es pol\u00e9mica, dado que los participantes m\u00e1s destacados de la Movida presentaban esta, en buena medida, como una reacci\u00f3n contra el estilo de la mayor\u00eda de esos grupos,[11]\u200b del mismo modo que la escena del heavy metal y hard rock madrile\u00f1o de la \u00e9poca siempre consider\u00f3 La Movida como un producto manufacturado por las clases pol\u00edticas para eclipsar a esos otros movimientos m\u00e1s \"contestatarios\".[12]\u200b[13]\u200b  Menci\u00f3n especial al fen\u00f3meno de las compa\u00f1\u00edas discogr\u00e1ficas independientes, ya que, entre 1981 y 1986, surgieron una serie de sellos que dinamizaron el panorama del disco: DRO, GASA, Twins, Nuevos Medios, Discos Lollipop, Spansuls, Dos Rombos, Rara Avis, Flor y Nata y tantos otros sellos. Muchos desaparecidos, otros absorbidos por multinacionales y en algunos raros casos, sobreviviendo a duras penas.  Desde las cadenas musicales de Radio Nacional de Espa\u00f1a, Radio 3 y Radio Espa\u00f1a FM se transmit\u00eda lo que suced\u00eda y se convirtieron en portavoces de la Movida Jes\u00fas Ordov\u00e1s, Rafael Abitbol, Gonzalo Garrido, Julio Ruiz y otros locutores. Sin embargo, no se puede limitar la Movida a un estilo de m\u00fasica particular o concreto, ni confundirlo con una secci\u00f3n de ella, sea glam rock, punk, Post punk, Deathrock g\u00f3tico, New Wave o tecno, pues la juventud entera que particip\u00f3 arrolladoramente en esa \u00e9poca se distingui\u00f3 por adoptar una gran variedad y libertad de gustos y subculturas musicales, alternativos a los anteriormente presentados oficialmente como populares.\nCine, con Pedro Almod\u00f3var como m\u00e1ximo exponente (Pepi, Luci, Bom y otras chicas del mont\u00f3n (1980), Laberinto de pasiones (1982), pero tambi\u00e9n Fernando Trueba con pel\u00edculas emblem\u00e1ticas como \u00d3pera prima (1980) o Fernando Colomo. Sin olvidar a Iv\u00e1n Zulueta y su innovadora obra Arrebato.  Radio Futura, grupo de la Movida\nHistorieta: Ceesepe, El Hortelano, Agust, o Alberto Garc\u00eda-Alix fundaron el colectivo \u00abCascorro Factory\u00bb para vender sus c\u00f3mics en El Rastro, produciendo las primeras ideas transgresoras de la incipiente \"Movida madrile\u00f1a\", y abri\u00e9ndose poco a poco a otras disciplinas gr\u00e1ficas. En Barcelona, destacaban ya artistas como Nazario, padre del c\u00f3mic underground aut\u00f3ctono, luego denominado l\u00ednea chunga. Posteriormente, la revista subvencionada Madriz funcion\u00f3 de 1984 a 1987 como laboratorio de nuevas tendencias, asociadas a la posmodernidad. En sus p\u00e1ginas publicaron los autores Antonio Arag\u00fcez, Arranz, Cam\u00fas, Asun Balzola, Federico del Barrio, Juan Calonge, Ceesepe, Guillem Cifr\u00e9, El Cubri, Santiago Cueto, Kiko Feria, Carlos Gim\u00e9nez, Guzm\u00e1n el Bueno, Juan Jim\u00e9nez, Ana Juan, LPO, Marcos, Mart\u00edn, Ana Miralles, Rafa Negrete, Jos\u00e9 Manuel Nuevo, OPS, Ra\u00fal, Rub\u00e9n, Sento, Luis Serrano, Carlos Torrente o Fernando Vicente. Muchos de ellos pasaban \"lisa y llanamente, de contar historia alguna\", aproxim\u00e1ndose m\u00e1s a la experimentaci\u00f3n gr\u00e1fica de lo que era habitual hasta entonces en el c\u00f3mic.[14]\u200b\nLiteratura, surgida a la palestra el 13 de marzo de 1984 con el debate en la Tertulia de Creadores (C\u00edrculo de Bellas Artes de Madrid) \u00abNarrativa en la Posmodernidad\u00bb, en el que participaron Gregorio Morales, Vicente Molina Foix, Luis Antonio de Villena, Javier Barqu\u00edn, Jos\u00e9 Tono Mart\u00ednez, Luis Mateo D\u00edez, Sardinita, Jos\u00e9 Antonio Gabriel y Gal\u00e1n, Jos\u00e9 Luis Moreno-Ruiz y Ram\u00f3n Mayrata. La mayor parte de ellos \u2014como Gregorio Morales (alma de la Tertulia de Creadores), Jos\u00e9 Tono Mart\u00ednez o Ram\u00f3n Mayrata\u2014 eran colaboradores regulares de La Luna.[15]\u200b Sus objetivos se pueden sintetizar en estas palabras de Gregorio Morales: \u201cSuperaci\u00f3n de la narrativa decimon\u00f3nica y de la vanguardista. Asunci\u00f3n completa del presente, precisamente para definirlo, negarlo y saltar por encima de \u00e9l. Construcci\u00f3n de nuevas realidades que muestren horizontes desconocidos. Ser la reina de las artes, la avanzadilla de la renovaci\u00f3n, la definidora de las modas. Erigirse en el juego ling\u00fc\u00edstico del entorno, definidor y organizador de los otros juegos. Y pese a todo, no buscar ninguna trascendencia, aunque s\u00ed el humor, la iron\u00eda, el desgarramiento o la belleza. Ser, en definitiva, tan variada y original como el universo y tan humilde como una intocable\u201d.[16]\u200b\nPrensa, La prensa genuina de La Movida fueron los fanzines; con un contenido preponderantemente musical, pero no exclusivamente, los medios artesanales reflejaron e impulsaron el verdadero esp\u00edritu de La Movida, hasta entonces conocida como \"el rrollo\", y contribuyeron a la creaci\u00f3n de una identidad com\u00fan. Premam\u00e1, (Prensa Marginal Madrile\u00f1a) de La Cochu (Laboratorios Colectivos Chueca) con su oficina en la calle Augusto Figueroa, agrupaba a los primeros de la \u00e9poca: Mmmm...!, Mu\u00e1, Muasica, Diario Desarraigado, Schmurz, Pchi-Pchi y otras (todos de 1976 a 1978). Despu\u00e9s, el rompedor de esquemas \"96 L\u00e1grimas\" (1980 - 1982) de Sardinita, \"La Pluma el\u00e9ctrica\" (1982), \"Gr\u00e1tix\" (1983), \"Du-Du\u00e1\" (1983) y un sinf\u00edn de otras publicaciones, hasta la aparici\u00f3n de las revistas La Luna (1983), junto con Madrid Me Mata (1984) de Oscar Marin\u00e9, y posteriormente Madriz (1985).\nEditoriales: Ediciones Libertarias Prodhufi (este \u00faltimo t\u00e9rmino es el acr\u00f3nimo de \"Producciones Huerga Fierro\") dirigida por Antonio J. Huerga y Charo Fierro de 1975 - 1995 y m\u00e1s tarde cambiar\u00edan el nombre de la editorial para nombrarla Huerga y Fierro editores, que sigue en activo. En sus p\u00e1ginas publicaron pr\u00e1cticamente todos los integrantes de la \"Movida madrile\u00f1a\", Eduardo Haro Ibars, Gregorio Morales, Jos\u00e9 Saavedra Poppy, Javier S\u00e1daba, Fernando Savater, Jos\u00e9 Tono Mart\u00ednez, Leopoldo Mar\u00eda Panero, Javier Memba, Jos\u00e9 Luis Moreno-Ruiz, C\u00e9sar Cortijo y muchos otros. Ediciones La Piqueta cuya alma era Mar\u00eda Fuentetaja donde lo hicieron otros m\u00e1s ligados a las artes, la m\u00fasica y la ilustraci\u00f3n, como los locutores Jes\u00fas Ordov\u00e1s y Diego Alfredo Manrique. Y Ediciones La Banda de Moebius del fil\u00f3sofo y poeta Agust\u00edn Garc\u00eda Calvo y el grupo de la Comuna Antinacionalista Zamorana donde lo hicieron Carlos Tena, Emilio Sola, Javier Sandoval o Fernando M\u00e1rquez El Zurdo.\nTelevisi\u00f3n: Coincidiendo con la etapa de Jos\u00e9 Mar\u00eda Calvi\u00f1o al frente de la entonces \u00fanica cadena de televisi\u00f3n en Espa\u00f1a, TVE, se emitieron numerosos programas de televisi\u00f3n que fueron reflejo de la Movida. Especialmente La edad de oro dirigido y presentado por Paloma Chamorro. Pero tambi\u00e9n Musical Expr\u00e9ss, Popgrama, La bola de cristal, de Lolo Rico, Si yo fuera presidente de Fernando Garc\u00eda Tola y Caja de ritmos, de Carlos Tena.[17]\u200b\nFotograf\u00eda. Aparte de Alberto Garc\u00eda-Alix, hay que hacer una menci\u00f3n especial para el fot\u00f3grafo 'outsider' de la Movida, pero esencial, Gorka de D\u00fao que fue el \u00fanico de \u00e9stos que fotografi\u00f3 y acompa\u00f1\u00f3 a Andy Warhol, as\u00ed como de Ouka Leele o Pablo P\u00e9rez M\u00ednguez (PPM). Vicente Lluna y Marivi Ibarrola son dos importantes fot\u00f3grafos de la movida. Tambi\u00e9n destaca Miguel Trillo, que m\u00e1s que a los grupos musicales, fotografi\u00f3 (y fotograf\u00eda) a los grupos urbanos.\nPintura. Aparte de Ceesepe o El Hortelano, destacaron los Costus, d\u00fao de origen gaditano cuyo piso en la Calle de La Palma fue un importante crisol de la Movida, adem\u00e1s de Guillermo P\u00e9rez Villalta, Sigfrido Mart\u00edn Begu\u00e9, Ricardo Pecharrom\u00e1n y otros pintores de la Nueva figuraci\u00f3n madrile\u00f1a. Tambi\u00e9n fueron referentes la pintora Patricia Gadea, su marido Juan Ugalde, tambi\u00e9n pintor, as\u00ed como el mallorqu\u00edn Juan Segura.\nModa, con \u00c1gatha Ruiz de la Prada o Luis Devota con Modesto Lomba  como pioneros de la onda fashionista en la actualidad [cita\u00a0requerida] y con Manuel Pi\u00f1a.\nGraffiti, siguiendo la estela de El Muelle (Juan Carlos Arg\u00fcello).\nLocales (Templos de La Movida y garitos de moda) La V\u00eda L\u00e1ctea, La sala El Sol, la sala Rock-Ola, la sala Clamores, la sala Galileo Galilei, el Pentagrama m\u00e1s conocido como El Penta, el bar El Palentino y el Kwai, regentado por el m\u00edtico Constante.", "subsections": []}, {"name": "Legado", "text": "A\u00f1os despu\u00e9s de esta \u00e9poca, TVE organiz\u00f3 a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web una encuesta sobre los temas musicales m\u00e1s populares y emblem\u00e1ticos de la Movida, cuyos resultados fueron los siguientes, por orden desde el m\u00e1s votado:[18]\u200b\nEscuela de calor (Radio Futura)\nChica de ayer (Nacha Pop)\nPerlas ensangrentadas (Alaska y Dinarama)\nBailando (Alaska y los Pegamoides)\nD\u00e9jame (Los Secretos)\nSalta (Tequila)\nEnamorado de la moda juvenil (Radio Futura)\n\u00bfQu\u00e9 hace una chica como t\u00fa en un sitio como este? (Burning)\nAutosuficiencia (Par\u00e1lisis Permanente)\nGroenlandia (Los Zombies)\nDivina (Radio Futura)\nPara ti (Para\u00edso)\nCuatro rosas (Gabinete Caligari)\nMe gusta ser una zorra (Vulpes)\nEl ritmo del garage (Loquillo y los Trogloditas)\nEl imperio contraataca (Los Nikis)\nQuiero ser santa (Par\u00e1lisis Permanente)\nHoy no me puedo levantar (Mecano)\nAntes de que salga el sol (Nacha Pop)\nLadrones de juguetes (Waq)\nEntre los grupos que m\u00e1s se valoran se encuentran: Clavel y Jazm\u00edn, Par\u00e1lisis Permanente, Alaska y los Pegamoides, Alaska y Dinarama, Derribos Arias, Pistones, Los B\u00f3lidos, Radio Futura, Los Secretos, Nacha Pop, Gabinete Caligari, Tino Casal, Loquillo y los Trogloditas, Para\u00edso y Farenheit 451.\nEl poeta Luis Antonio de Villena noveliz\u00f3 esta \u00e9poca en Madrid ha muerto. Lo mismo hizo el novelista Gregorio Morales en su obra La individuaci\u00f3n.\nEn 2008, el Baile de la rosa, organizado en M\u00f3naco por el pr\u00edncipe Alberto dedic\u00f3 el baile anual a la Movida madrile\u00f1a.[19]\u200b\n[20]\u200b", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Cine de la Movida madrile\u00f1a\nMovida viguesa\nMovida malague\u00f1a\nMovida manchega\nLiviandad del imperdible\nPunk en Espa\u00f1a\nRock radical vasco\nLa Luna de Madrid", "subsections": []}, {"name": "Notas y referencias", "text": "\u2191 H\u00e9ctor Fouce (2002).  Universidad Complutense de Madrid, ed. \u00abEl futuro ya est\u00e1 aqu\u00ed: M\u00fasica pop y cambio cultural en Espa\u00f1a. Madrid 1978-1985\u00bb (pdf). Consultado el 15 de julio de 2015.\u00a0\n\u2191 rtve (8 de octubre de 2008).  Corporaci\u00f3n de Radio y Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola, ed. \u00abPopgrama: concierto de Tos\u00bb (v\u00eddeo informativo). Consultado el 6 de febrero de 2010.\u00a0\n\u2191 Diario ABC 26/05/1981 - consultado 08-12-2011\n\u2191 \u00abp\u00e1gina de Antonio Vega 06-03-2005 - consultado 08-12-2011\u00bb. Archivado desde el original el 3 de febrero de 2012. Consultado el 8 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 Javier Reguera (10 de marzo de 2010).  As\u00ed se fund\u00f3 Carnaby Street, ed. \u00abBaazar de la Postmodernidad\u00bb (blog). Consultado el 11 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 Ramos, Fernando (11 de diciembre de 2021). \u00abEl encuentro de 'las movidas Vigo-Madrid' y los incidentes en el Pazo de Castrelos\u00bb. Atl\u00e1ntico Diario (R\u00edas Baixas Comunicaci\u00f3n). Consultado el 17 de diciembre de 2021.\u00a0\n\u2191 Palacio, Manuel (2012). La televisi\u00f3n durante la Transici\u00f3n espa\u00f1ola. C\u00e1tedra. ISBN\u00a0978-84-376-3068-7. Archivado desde el original el 5 de diciembre de 2014.\u00a0\n\u2191 rtve (8 de octubre).  Corporaci\u00f3n de Radio y Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola, ed. \u00abPopgrama: concierto de Tos\u00bb (v\u00eddeo informativo). Consultado el 14 de abril de 2013.\u00a0\n\u2191 Movida en Caminos publicado en el elmundo.es, blog Metr\u00f3poli, el 20 de abril de 2006. Comprobado el 14 de abril de 2013.\n\u2191 El Pa\u00eds, ed. (9 de febrero de 1990). \u00abLa Movida ech\u00f3 a andar en Caminos\u00bb. Consultado el 14 de abril de 2013.\u00a0\n\u2191 Para contrastar los grupos que en el momento \u00e1lgido de la \"Movida\" se consideraban integrantes de \u00e9sta, cf. por ejemplo el art\u00edculo de D.A. Manrique, \"El oso y la caja de ritmos\", en Rock Espezial, n\u00ba 3, noviembre de 1981.\n\u2191 Rivera, Abraham (10 de abril de 2016). \u00abAs\u00ed era ser un 'heavy' madrile\u00f1o de los ochenta\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 27 de septiembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Pa\u00eds, Ediciones El (25 de agosto de 2011). \u00abReportaje | \u00daltimo vuelo del Bar\u00f3n Rojo\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 27 de septiembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Salado, Ana en ABC, Madrid, 09/11/1985, p. 57.\n\u2191 V\u00e9ase la informaci\u00f3n de Gabriela Ca\u00f1as en El Pa\u00eds del 15 de marzo de 1984, p\u00e1gina 29.\n\u2191 Texto incluido en la carpeta editada por el C\u00edrculo de Bellas Artes con motivo del acto \u201cNarrativa en la posmodernidad\u201d (13 de marzo, 1984).\n\u2191 Jos\u00e9 Manuel Lechado, ed. (2005). \u00abLa Movida: Una cr\u00f3nica de los 80\u00bb.\u00a0\n\u2191 RTVE, ed. (27 de septiembre de 2011). \u00ab\u00bfCu\u00e1les son tus temas favoritos de La Movida madrile\u00f1a?\u00bb. Consultado el 20 de agosto de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abAires de locura en el Baile de la Rosa\u00bb. 2008. Consultado el 2009.\u00a0\n\u2191 \u00ab'Movida' de lujo en Montecarlo\u00bb. 2008. Consultado el 2009.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda adicional", "text": "Garc\u00e9s, Marcela Theresa (2010).  University of Minnesota, ed. (Re)membering the Madrid Movida: Life, Death, and Legacy in the Contemporary Corpus. (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 22 de marzo de 2014.\u00a0\nGALLERO, Jos\u00e9 Luis (1991). \u00c1rdora Ediciones, Madrid. Solo se vive una vez: Esplendor y ruina de la Movida madrile\u00f1a.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Reportaje de RTVE: Frenes\u00ed en la gran ciudad (La Movida madrile\u00f1a) publicado el 5 de octubre de 2011. Comprobado el 6 de febrero de 2016.\nPortal de RTVE sobre la Movida: Frenes\u00ed en la gran ciudad. Comprobado el 14 de abril de 2013.\nReportaje en El Pa\u00eds: La V\u00eda L\u00e1ctea celebra 25 a\u00f1os de Movida musical, por Fernando \u00cd\u00f1iguez y publicado por El Pa\u00eds el 26 de abril de 2005. Comprobado el 14 de abril de 2013.\nGaler\u00eda fotogr\u00e1fica: Los \u00c1ngeles ca\u00eddos mueven Madrid en la p\u00e1gina personal del fot\u00f3grafo Gorka de D\u00fao. Comprobado el 14 de abril de 2013.\nDocumental sobre la sala Rock-Ola: Rockola, una noche en la Movida. Comprobado el 14 de abril de 2013.\nEntrevista a Gregorio Morales: La literatura en la Movida madrile\u00f1a. Comprobado el 14 de abril de 2013.\nExposici\u00f3n del museo Pecharrom\u00e1n: Pecharrom\u00e1n y la otro figuraci\u00f3n. Movida Madrile\u00f1a. Comprobado el 5 de agosto de 2013.\nBlog sobre los 80 en Espa\u00f1a: nuevaola80.com. Comprobado el 14 de abril de 2013.\nBlog sobre la Movida: laMovidaMadrile\u00f1a.Com. Comprobado el 14 de abril de 2013.\nFiestas de la Movida: centralfiestas.es. Comprobado el 14 de diciembre de 2020.\nDocumental sobre los or\u00edgenes de la Movida: De un tiempo libre a esta parte. Comprobado el 7 de abril de 2016", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Eugenio_Su%C3%A1rez_G%C3%B3mez", "title": "Eugenio Su\u00e1rez G\u00f3mez", "summary": "Eugenio Su\u00e1rez G\u00f3mez (Daimiel, 10 de mayo de 1919 - Avil\u00e9s, 30 de diciembre de 2014) fue un periodista, empresario y escritor espa\u00f1ol.[1]\u200b Fue el fundador y primer director del semanario El Caso. Su ideolog\u00eda en el t\u00e9rmino de su vida fue claramente franquista.", "sections": [{"name": "Biograf\u00eda", "text": "Naci\u00f3 en 1919 en Daimiel (Ciudad Real), donde su padre ejerc\u00eda de m\u00e9dico. Poco despu\u00e9s su familia se traslad\u00f3 a Madrid, ciudad en la que \u00e9l estudi\u00f3 en el Colegio Nuestra Se\u00f1ora del Pilar. Se afili\u00f3 a Falange Espa\u00f1ola y durante la Guerra Civil Espa\u00f1ola colabor\u00f3 con los diarios El Diario Vasco y F.E., as\u00ed como con la revista Fotos y el semanario humor\u00edstico La Ametralladora. Posteriormente form\u00f3 parte de la redacci\u00f3n del diario cat\u00f3lico Ya. \nEn 1943, con apenas 24 a\u00f1os, fue enviado como corresponsal en Hungr\u00eda, durante dos a\u00f1os cruciales de la Segunda Guerra Mundial y donde pudo comprobar la barbarie nazi, adem\u00e1s de ser testigo de la ayuda humanitaria prestada por el funcionario espa\u00f1ol \u00c1ngel Sanz Briz. Esta experiencia se ver\u00eda reflejada en su libro Corresponsal en Budapest, publicado en 1946. De vuelta en Madrid, fue redactor-jefe del semanario Tajo y redactor de Radio Nacional de Espa\u00f1a. En 1952 fund\u00f3 y dirigi\u00f3 El Caso, semanario especializado en noticias de sucesos que lleg\u00f3 a tener una tirada de 400.000 ejemplares. Adem\u00e1s fue corresponsal en Madrid de la revista Paris Match y en 1956 fund\u00f3 S\u00e1bado Gr\u00e1fico, semanario que empez\u00f3 como revista del coraz\u00f3n y acab\u00f3 como revista general de actualidad, desaparecido en 1983. Entre 1957 y 1964 dirigi\u00f3 la Agencia Jord\u00e1n. Otra de sus creaciones fue El Cocodrilo, publicaci\u00f3n humor\u00edstica aparecida en mayo de 1984 y desaparecida en 1986. \nFue vicepresidente de la secci\u00f3n espa\u00f1ola de la Asociaci\u00f3n de Periodistas Europeos y recibi\u00f3, entre otros, el Premio Luca de Tena (1983), Premio Gonz\u00e1lez-Ruano (1994) y el Premio Rodr\u00edguez Santamar\u00eda (2003), otorgado por la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Madrid. Residi\u00f3 en Salinas (Asturias) y falleci\u00f3 el 30 de diciembre de 2014 en el Hospital San Agust\u00edn de Avil\u00e9s a los 95 a\u00f1os.[2]\u200b[3]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Obras", "text": "Corresponsal en Budapest, Ediciones Aspas (1946). Reeditado en 2007 por la Fundaci\u00f3n Mapfre.\nEl Caso cerrado: Memorias de un antifranquista arrepentido, Editorial Ober\u00f3n (2005)", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 El maestro de periodistas Eugenio Su\u00e1rez muri\u00f3 anoche en el Hospital San Agust\u00edn\n\u2191 Muere Eugenio Su\u00e1rez, la pugna incesante por el mejor periodismo\n\u2191 Fallece el periodista Eugenio Su\u00e1rez, fundador de El Caso o S\u00e1bado Gr\u00e1fico", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Louis_Nicolas_Davout", "title": "Louis Nicolas Davout", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \nAlcalde de Savigny-sur-OrgeMinistro de Guerra de FranciaPar de Francia \nReino de Francia\n 1788-1791\nPrimera Rep\u00fablica Francesa\n 1791-1804\nPrimer Imperio franc\u00e9s\n \nGuerra de la Primera Coalici\u00f3n\nGuerra de la Segunda Coalici\u00f3n\nGuerra de la Tercera Coalici\u00f3n \nBatalla de Ulm\nBatalla de Austerlitz \nGuerra de la Cuarta Coalici\u00f3n \nGuerra de la Quinta Coalici\u00f3n\nLouis Nicolas Davout (1770-1823), militar franc\u00e9s, duque de Auerst\u00e4dt y pr\u00edncipe de Eckm\u00fchl, fue uno de los m\u00e1s eficientes lugartenientes de Napole\u00f3n, popularmente conocido por su severidad y rudeza.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Batallas\n3 Cargos\n4 Bibliograf\u00eda", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Estudi\u00f3 en la Real Escuela Militar de Auxerre, y luego en la Real Escuela Militar de Par\u00eds. Al t\u00e9rmino de sus estudios Davout entr\u00f3 como subteniente en el regimiento de la Real-campa\u00f1a de caballer\u00eda en el 1788, con tan solo 18 a\u00f1os.\nAlgunos a\u00f1os despu\u00e9s ascendi\u00f3 a jefe del batall\u00f3n del 3.\u00aa regimiento de voluntarios de Yonne; entre el 1793 y el 1795 alcanz\u00f3 la calidad de general de brigada en los conflictos de Mosela y del Rin, donde destac\u00f3 por su valent\u00eda y su audacia.\nSus talentos y su intrepidez lograron que el general Jean Victor Marie Moreau le confiara \u00f3rdenes importantes, especialmente en el paso del Rhin, el 20 de abril de 1797.\nParticip\u00f3 en la campa\u00f1a de Napole\u00f3n en Egipto acompa\u00f1ado por Desa\u00edx, donde contribuy\u00f3 en\u00e9rgicamente en la victoria de Aboukir. De vuelta a Francia fue nombrado general de divisi\u00f3n. Napole\u00f3n en el 1802 le confi\u00f3 la orden principal de los granaderos de guardia consular; y le nombr\u00f3 mariscal del imperio en 1804.\nEn 1805 recibi\u00f3 el mando del tercer cuerpo del Grande Arm\u00e9e, con el que consigui\u00f3 grandes victorias en las batallas de Ulm y Austerlitz.\nUn a\u00f1o despu\u00e9s obtuvo su victoria m\u00e1s brillante en la batalla de Auerst\u00e4dt, donde con s\u00f3lo las fuerzas de su III CE derrot\u00f3, en inferioridad num\u00e9rica, al grueso del ej\u00e9rcito prusiano, el cual estaba comandado por el duque de Brunswick (quien muri\u00f3 en batalla), y el rey de Prusia Federico Guillermo III en persona. Esta victoria fue premiada por el emperador concediendo al III CE el privilegio de ser el primero en entrar en Berl\u00edn.\nDurante el 1809, Louis Nicolas Davout estuvo presente en las batallas de Eckm\u00fchl y Wagram. Fue en la primera en la que fue nombrado durante la batalla pr\u00edncipe de Eckm\u00fchl.\nEse mismo a\u00f1o Napole\u00f3n le confi\u00f3 la tarea de organizar el cuerpo de observaci\u00f3n del Elba que, poco despu\u00e9s, pas\u00f3 a ser el Gran Ej\u00e9rcito. En 1812, durante la invasi\u00f3n napole\u00f3nica de Rusia, obtuvo una importante victoria sobre los rusos en Maguilov, aunque no lleg\u00f3 a derrotar completamente al ej\u00e9rcito de Bagrati\u00f3n a causa de la lentitud de Jer\u00f3nimo Bonaparte, encargado del ala derecha durante la batalla de Saltanovka.\nEn 1813 fue encargado del ala izquierda del ej\u00e9rcito franc\u00e9s en Hamburgo, Alemania, y era por entonces uno de los pocos generales, que nunca hab\u00eda sido derrotado en batalla.\nSe retir\u00f3 durante la Primera Restauraci\u00f3n en Francia, en sus tierras de Savigny-Sur-Orge.\nDurante los Cien D\u00edas acept\u00f3 el Ministerio de Guerra y despu\u00e9s de la batalla de Waterloo recibi\u00f3 el mando del ej\u00e9rcito franc\u00e9s de Par\u00eds, pero a pesar de contar con un n\u00famero de batallones superior al del aliado, se vio obligado a firmar el armisticio con las potencias aliadas invasoras el 3 de julio de 1815.\nEn 1822 fue nombrado alcalde de la localidad de Savigny-Sur-Orge.\nDavout muri\u00f3 el 1 de junio de 1823, por un problema respiratorio. Fue enterrado en Par\u00eds en el cementerio del P\u00e8re-Lachaise, en una sepultura preparada por sus familiares.", "subsections": []}, {"name": "Batallas", "text": "Davout participar\u00eda en las siguiente batallas:\nBatalla de Aboukir. Un ej\u00e9rcito turco de unos dieciocho mil hombres al mando de Mustaf\u00e1 Baj\u00e1, desembarc\u00f3 en Abukir (Egipto), en marzo de 1799. Cuando Napole\u00f3n, que estaba sitiando Acre, fue informado de ello, levant\u00f3 el cerco retir\u00e1ndose de Siria. Mientras estaba de camino al sur, los otomanos derrotaron a las peque\u00f1as guarniciones francesas del litoral egipcio. El 14 de junio, el contingente franc\u00e9s de Napole\u00f3n alcanz\u00f3 El Cairo con tan solo unos siete mil soldados; el general reuni\u00f3 unidades de otras guarniciones y march\u00f3 hacia el norte. Encontr\u00f3 diez d\u00edas despu\u00e9s a los otomanos congregados en Abukir, junto a su flota, desplegados en tres l\u00edneas de batalla y dos fortines. Los franceses atacaron. Los inexpertos y atrasados turcos se defendieron valerosamente contra los m\u00e1s de diez mil soldados veteranos de las guerras revolucionarias. A mediod\u00eda, una carga de caballer\u00eda del general Joachim Murat puso en fuga a los otomanos, tom\u00f3 uno de los fortines y captur\u00f3 a Mustaf\u00e1; con \u00e9l se rindieron seis mil hombres. Los franceses sufrieron unas 386 bajas. Los otomanos perdieron otros dos mil hombres muertos en combate, y m\u00e1s de cuatro mil ahogados. Otros dos mil quinientos turcos se encerraron en el castillo de Abukir, pero no dispon\u00edan de agua potable. Durante la semana siguiente, un millar de ellos murieron; el 2 de agosto, los dem\u00e1s supervivientes izaron la bandera blanca.\nBatalla de Ulm. Fue una batalla de las guerras napole\u00f3nicas que tuvo lugar en Ulm, W\u00fcrttemberg. En 1805, Inglaterra, Austria, Suecia y Rusia formaron la Tercera Coalici\u00f3n para derrocar al Imperio franc\u00e9s. Cuando Baviera se ali\u00f3 con Napole\u00f3n, los austriacos, con 72\u00a0000 soldados bajo el mando del general Karl Mack von Leiberich, iniciaron una invasi\u00f3n prematuramente mientras los rusos a\u00fan se encontraban marchando a trav\u00e9s de Polonia. esto llev\u00f3 al conflicto a Austria antes de que los ruso pudieran llegar al frente. Napole\u00f3n, con 177\u00a0000 soldados de la Grande Arm\u00e9e en Boulogne, estaba listo para invadir Inglaterra. Al fracasar esta invasi\u00f3n, marcharon hacia el sur el 27 de agosto, y el 25 de septiembre estaban en posici\u00f3n de enfrentarse a las fuerza del general Mack, alrededor de Ulm, desde Estrasburgo a Weissenburg. El 7 de octubre, Mack tuvo noticias de que Napole\u00f3n pensaba marchar rodeando su flanco derecho para cortar sus l\u00edneas de las rusas, que se acercaban v\u00eda Viena, por consiguiente, cambi\u00f3 el frente, situando su ala izquierda en Ulm y su ala derecha en Rain, pero los franceses cruzaron el Danubio en Neuburg. Tratando de evadir el cerco, Mack intent\u00f3 cruzar el Danubio en G\u00fcnzburg, pero tropez\u00f3 con el sexto cuerpo del ej\u00e9rcito franc\u00e9s el 14 de octubre en la batalla de Elchingen, perdiendo 2000 hombres y vi\u00e9ndose forzado a regresar a Ulm. El 16 de octubre, Napole\u00f3n hab\u00eda rodeado el ej\u00e9rcito austriaco en Ulm, y tres d\u00edas despu\u00e9s Mack se rindi\u00f3 con 30\u00a0000 hombres. Unos 20\u00a0000 escaparon, 10\u00a0000 fueron muertos o heridos, y el resto fue hecho prisionero. Unos 6000 franceses fueron muertos o heridos. Mack fue juzgado en consejo de guerra y condenado a 20 a\u00f1os de prisi\u00f3n.\nBatalla de Austerlitz. Tuvo lugar el 2 de diciembre de 1805, a 5 kil\u00f3metros del pueblo de Brno, en la actual Rep\u00fablica Checa. Fue una de las principales batallas de las guerras napole\u00f3nicas, y es considerada por muchos como el mayor triunfo militar de Napole\u00f3n. La batalla se luch\u00f3 durante el per\u00edodo de la guerra de la Tercera Coalici\u00f3n. En el conflicto participaron fuerzas del recientemente formado Primer Imperio franc\u00e9s, contra los ej\u00e9rcitos del Imperio ruso y el Imperio austr\u00edaco. Luego de cerca de nueve horas de combate, las tropas francesas, al mando del Emperador Napole\u00f3n Bonaparte lograron obtener una victoria decisiva sobre el ej\u00e9rcito austrorruso, comandado por el zar Alejandro I de Rusia. A pesar de las dificultades de la lucha en varios sectores, la batalla es a menudo considerada como una obra maestra t\u00e1ctica. La batalla de Austerlitz termin\u00f3 de manera efectiva con la Tercera Coalici\u00f3n. El 26 de diciembre de 1805, Austria y Francia firmaron el Tratado de Pressburg, que terminaba con la guerra y reforzaba los anteriores tratados de Campo Formio y de Lun\u00e9ville, obligaba a Austria a ceder territorios a los aliados alemanes de Napole\u00f3n, e impon\u00eda una indemnizaci\u00f3n de 40 millones de francos a los derrotados Habsburgos. A las tropas rusas se les permiti\u00f3 regresar a su pa\u00eds. La victoria de Austerlitz tambi\u00e9n permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n del Rin, una colecci\u00f3n de estados alemanes que separaba a Francia del resto de Europa, como una barrera. En 1806, el Sacro Imperio Romano dej\u00f3 de existir cuando el Sacro Emperador Romano, Francisco II mantuvo el nombre de Francisco I de Austria como su \u00fanico t\u00edtulo oficial. Estos logros, sin embargo, no establecieron una paz duradera en el continente. Despu\u00e9s de Austerlitz, la preocupaci\u00f3n de Prusia ante la creciente influencia francesa en Europa Central desencaden\u00f3 la guerra de la Cuarta Coalici\u00f3n en 1806.\nBatalla de Auerst\u00e4dt. Opuso al ej\u00e9rcito prusiano contra parte del ej\u00e9rcito franc\u00e9s conducido por Louis Nicolas Davout el 14 de octubre de 1806, paralelamente a la batalla de Jena, que tuvo lugar en la misma fecha. El 14 de octubre de 1806, el ej\u00e9rcito prusiano, una referencia en Europa durante medio siglo, fue derrotado en dos batallas simult\u00e1neas. El Mariscal Davout, al mando del ala derecha del ej\u00e9rcito franc\u00e9s, se enfrent\u00f3 a los prusianos en Auerstaedt, mientras el Emperador Napole\u00f3n lo hac\u00eda en Jena. El Emperador condujo la campa\u00f1a con el objetivo de tomar Berl\u00edn. Tras un encuentro en Saalfeld, sigui\u00f3 persiguiendo al ej\u00e9rcito prusiano. Pensando que \u00e9ste se encontraba en Weimar, retir\u00e1ndose hacia Leipzig, aceler\u00f3 la marcha para enfrentarlo en Jena. Sus exploradores le indicaron que alcanzar\u00edan a los prusianos durante el d\u00eda 13 de octubre. Napole\u00f3n pens\u00f3 que ten\u00eda frente a \u00e9l al grueso del ej\u00e9rcito prusiano. En la noche del 13 al 14, envi\u00f3 a Davout adelante para enfrentar al flanco derecho del ej\u00e9rcito prusiano y conducirlos a terreno abierto, donde el grueso de la tropa francesa pudieran enfrentarlos con mayor eficacia. Davout se enfrenta entonces a lo que era en realidad un fort\u00edsimo cuerpo de ej\u00e9rcito con m\u00e1s de 60\u00a0000 hombres, contra los 26\u00a0000 del mariscal franc\u00e9s. Sin embargo, haciendo gala de unos conocimientos t\u00e1cticos muy superiores, contuvo a las fuerzas bajo el mando del duque de Brunswick, que muri\u00f3 en esta acci\u00f3n. En la posterior contraofensiva francesa, este ej\u00e9rcito prusiano, ahora bajo el mando del mism\u00edsimo rey Federico Guillermo III, es derrotado. Esta derrota, junto a la de la Batalla de Jena, significa para Prusia el fin de la guerra, la ocupaci\u00f3n del territorio nacional por las tropas francesas, la toma de Berl\u00edn y la renuncia a importantes posesiones territoriales, merced al Tratado de Tilsit.\nBatalla de Wagram. Del 5 de julio al 6 de julio de 1809 enfrent\u00f3 a los ej\u00e9rcitos franceses de Napole\u00f3n contra el ej\u00e9rcito austriaco del Archiduque Carlos en la localidad de Wagram (actualmente en Austria), en el marco de las guerras napole\u00f3nicas de la Quinta Coalici\u00f3n. El resultado final de este combate fue la derrota austriaca y la posterior capitulaci\u00f3n de esta ante el Imperio franc\u00e9s. La batalla tuvo lugar seis semanas despu\u00e9s de la derrota francesa en la batalla de Aspern-Essling, una vez que Napole\u00f3n hubo asegurado con refuerzos y fortificaciones la isla de Lobau, en el Danubio. En esta ocasi\u00f3n no volver\u00eda a cometer el error anterior de lanzarse a cruzar el Danubio con un \u00fanico puente como enlace entre sus ej\u00e9rcitos y los refuerzos. Se construy\u00f3 un nuevo puente de pontones para unir Lobau con las islas del norte, en poder del enemigo, y con la ventaja del mal tiempo, la vanguardia francesa se desplaz\u00f3 a s\u00f3lo unos kil\u00f3metros al este de Aspern y Essling. Este movimiento sorprendi\u00f3 a los confiados austriacos, que no fueron capaces de imponer su n\u00famero superior contra la cabeza de puente francesa.", "subsections": []}, {"name": "Cargos", "text": "Estos fueron algunos de los principales cargos que obtuvo a lo largo de su vida:\nSubteniente en el Regimiento Del Real Cuerpo de Caballer\u00eda en 1788. Este cargo se le otorg\u00f3 nada m\u00e1s terminar sus estudios en la Real Academia de Par\u00eds.\nJefe de Batall\u00f3n del 3.\u00ba Regimiento de Voluntarios de Yonne en 1793, durante las campa\u00f1as de Mosela y del Rin.\nGeneral de Divisi\u00f3n en 1802. Este rango se lo otorg\u00f3 Napole\u00f3n por su gran actuaci\u00f3n en Egipto.\nMariscal del Imperio en 1804. Rango concedido por Napole\u00f3n Bonaparte por su actividad y estrategia en batalla.\nComandante de III Cuerpo de la Grande Arme\u00e9 en 1805, durante las batallas de Ulm y Austerlitz.\nPr\u00edncipe de Eckm\u00fchl en 1809. Este t\u00edtulo le fue impuesto en el mismo campo de batalla de Eckm\u00fchl.\nMinistro de la Guerra durante los Cien D\u00edas, cuando Napole\u00f3n volvi\u00f3 de la isla de Elba, donde se encontraba exiliado, para continuar dirigiendo su imperio en la conquista de Europa.\nAlcalde de la localidad de Savigny-Sur-Orge en 1822. Cuando se retir\u00f3 del ej\u00e9rcito franc\u00e9s tras la derrota definitiva de Napole\u00f3n Bonaparte en la Batalla de Waterloo.", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Enciclopedia universal Micronet Premium 2003, art\u00edculo de Nicolas Davout.\nEnciclopedia planeta Dagostini, art\u00edculo de Nicolas Davout.\n[1] (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima).\n[2] (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima).\nLibro de historia 4.\u00ba ESO, de editorial Santillana\nEnciclopedia del estudiante, tomo 7, de editorial Santillana, El Pa\u00eds.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Steve_Smith_(ciclista)", "title": "Steve Smith (ciclista)", "summary": "[\n]\nCanad\u00e1\u00a0\nSteve Smith (Cassidy, 25 de noviembre de 1989\u2013Nanaimo, 10 de mayo de 2016) fue un deportista canadiense que compiti\u00f3 en ciclismo de monta\u00f1a en la disciplina de descenso. Gan\u00f3 dos medallas en el Campeonato Mundial de Ciclismo de Monta\u00f1a, plata en 2010 y bronce en 2012.[2]\u200b ", "sections": [{"name": "Medallero internacional", "text": "02 !\nAustria\u00a0\n03 !", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abFallece Steve Smith, campe\u00f3n del mundo de descenso en 2013\u00bb. As, 12 de mayo de 2016.\n\u2191 \u00abSteve Smith\u00bb. the-sports.org (en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Arthur_Shawcross", "title": "Arthur Shawcross", "summary": " \n \n \n \n \n \n \nArthur John Shawcross (6 de junio de 1945 - 10 de noviembre de 2008) fue un asesino en serie estadounidense, tambi\u00e9n conocido como El Asesino del R\u00edo Genesee en Rochester, Nueva York. Asesin\u00f3 a la mayor\u00eda de sus v\u00edctimas despu\u00e9s de haber sido puesto en libertad condicional seguido de su condena en el homicidio de dos ni\u00f1os, lo que llev\u00f3 a la cr\u00edtica del sistema de justicia.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Primeros a\u00f1os\n2 Segunda serie de asesinatos\n3 Juicio y condena\n4 Prisi\u00f3n\n5 Muerte\n6 Referencias\n7 Bibliograf\u00eda", "subsections": []}, {"name": "Primeros a\u00f1os", "text": "Shawcross naci\u00f3 en Kittery, Maine, pero su familia se mud\u00f3 a Watertown en Nueva York cuando era joven. Su coeficiente intelectual fue determinado como \"bajo-normal\" (entre 86 y 92) cuando estaba en el quinto grado. Shawcross sufri\u00f3 acoso y violencia f\u00edsica en su infancia. Dej\u00f3 la escuela en 1960, y cuando ten\u00eda 21 a\u00f1os fue reclutado en el Ej\u00e9rcito, en abril de 1967. En este tiempo se divorci\u00f3 de su primera esposa y entreg\u00f3 los derechos de su hijo de dieciocho meses, a quien nunca volvi\u00f3 a ver.\nDespu\u00e9s que su per\u00edodo de servicio en Vietnam terminara en septiembre de 1968, Shawcross fue asignado a Fort Sill, Oklahoma, como armero. Su segunda esposa, Linda, experiment\u00f3 varios aspectos de su comportamiento perturbador, especialmente la predilecci\u00f3n por el inicio de incendios; un psiquiatra del Ej\u00e9rcito le dijo que Art obten\u00eda \"goce sexual\" de dicho acto. Linda Shawcross tambi\u00e9n presenci\u00f3 a su esposo matar a su cachorro de seis meses de edad en un arrebato de rabia arroj\u00e1ndolo contra la pared. Shawcross fue dado de baja honorablemente en la primavera de 1969.\nShawcross se mud\u00f3 con su esposa (de quien pronto se divorciar\u00eda) de Oklahoma a Clayton, Nueva York, y comenz\u00f3 a cometer delitos tales como incendios y robos. Sus delitos le valieron una condena de cinco a\u00f1os a ser servidos en Attica, pero fue transferido a Auburn Correctional Facility, donde servir\u00eda un total de veintid\u00f3s meses. Con libertad condicional en octubre de 1971, regres\u00f3 a Watertown, donde obtuvo un trabajo con el Departamento de Trabajo P\u00fablico, y se cas\u00f3 por tercera vez. En mayo de 1972, Shawcross asalt\u00f3 sexualmente y asesin\u00f3 a Jack Owen Blake de 10 a\u00f1os de edad despu\u00e9s de atraer al ni\u00f1o hacia un bosque. Cuatro meses despu\u00e9s, viol\u00f3 y asesin\u00f3 a Karen Ann Hill de ocho a\u00f1os de edad, que estaba visitando Watertown con su madre por el fin de semana del D\u00eda del Trabajo.\nArrestado por estos cr\u00edmenes, Shawcross confes\u00f3 ambos asesinatos. En virtud de un acuerdo con el fiscal, revel\u00f3 d\u00f3nde abandon\u00f3 el cuerpo de Blake. Se declar\u00f3 culpable por asesinar a Hill en un cargo de homicidio involuntario y las comisiones relacionadas con Jack Blake fueron retiradas. Fue encontrado culpable y sentenciado a 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n.\nShawcross cumpli\u00f3 14 a\u00f1os y medio en prisi\u00f3n antes de que fuera puesto en libertad condicional en abril de 1987. Tuvo dificultad en establecerse ya que fue expulsado de casas y despedido de lugares de trabajo cuando los vecinos y empleados descubrieron sus antecedentes penales. Su oficial de libertad condicional lo traslad\u00f3 a Rochester, Nueva York, a finales de junio de 1987, donde vivi\u00f3 en el apartamento Normandy 312.", "subsections": []}, {"name": "Segunda serie de asesinatos", "text": "En marzo de 1988, Shawcross comenz\u00f3 a asesinar de nuevo, sobre todo a prostitutas del \u00e1rea, antes de su captura dos a\u00f1os m\u00e1s tarde. Fue condenado por 11 asesinatos. Las v\u00edctimas fueron:\nTodas las v\u00edctimas fueron asesinadas en el Condado de Monroe, excepto Gibson, que fue asesinada en el vecindario del Condado de Wayne.\nEl cuerpo de June Cicero fue encontrado por la vigilancia a\u00e9rea el 3 de enero de 1990.\nShawcross fue descubierto por el equipo de vigilancia (y por un testigo presencial) parado, aparentemente para orinar, en un puente en Salmon Creek; en cuyas aguas congeladas fue lanzado el cuerpo de su \u00faltima v\u00edctima. Fue detenido en Spencerport el 3 de enero de 1990, detenido y luego arrestado, confesando m\u00e1s tarde.", "subsections": []}, {"name": "Juicio y condena", "text": "En noviembre de 1990, Shawcross fue juzgado por el Condado de Monroe, por 10 asesinatos en dicho condado. Shawcross se declar\u00f3 inocente por razones de demencia, con testimonio de la psiquatra Dorothy Lewis, diciendo que \u00e9l sufr\u00eda de trastorno de personalidad m\u00faltiple, trastorno de estr\u00e9s post-traum\u00e1tico y posiblemente abuso como ni\u00f1o. Shawcross, que hab\u00eda servido en Vietnam, hab\u00eda relatado muchos cuentos extravagantes acerca de cometer cr\u00edmenes horribles (incluyendo canibalismo), a menudo perpetrados mientras estaba solo en la selva de dicho pa\u00eds. Desde el momento que Shawcross regres\u00f3 de su per\u00edodo de servicio, \u00e9l cont\u00f3 a los conocidos que ve\u00eda soldados estadounidenses \"sin piel desde el cuello hasta los tobillos,\" y afirm\u00f3 haber decapitado a dos mujeres que hab\u00eda victimizado, \"colocando\" sus cabezas en postes. El perfilador de FBI Robert Ressler revis\u00f3 la afirmaci\u00f3n de trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico en nombre de la fiscal\u00eda antes del juicio. Ressler escribi\u00f3 que \"su afirmaci\u00f3n de haber presenciado atrocidades durante la guerra fue indignante y falso\". Shawcross fue encontrado culpable de 10 cargos de asesinato en segundo grado, y fue sentenciado de 250 a\u00f1os a cadena perpetua por los asesinatos del Condado de Monroe.\nUnos meses despu\u00e9s, Shawcross fue llevado al Condado de Wayne para ser juzgado por el asesinato de Gibson. Se declar\u00f3 culpable y fue condenado a cadena perpetua.\nEn 1992, el autor Joel Norris escribi\u00f3 un libro sobre el caso. El libro de bolsillo viene con una cinta que contiene \"\u00a1las confesiones en vivo de Arthur Shawcross y sus cr\u00edmenes horribles!\". Esto origin\u00f3 algunas cr\u00edticas en el sentido de que Norris era sensacionalista del caso.", "subsections": []}, {"name": "Prisi\u00f3n", "text": "Shawcross fue llevado a Sullivan Correctional Facility en Fallsburg, Nueva York, hasta que muri\u00f3 el 10 de noviembre de 2008 en el Centro M\u00e9dico Albany.\nEn 2003, Shawcross fue entrevistado por la reportera brit\u00e1nica, Katherine English, para un documental sobre el canibalismo. \u00c9l se jactaba de cortar y comer las vaginas de sus tres v\u00edctimas, pero se neg\u00f3 a discutir  acerca de comer los genitales de su primera v\u00edctima, Jack Blake.\nEn 2006, fue entrevistado por el psiquiatra forense de la Universidad Columbia el Dr. Michael Stone para la serie de Discovery Channel, Most Evil. En la entrevista, Arthur Shawcross afirm\u00f3 haber sido abusado sexualmente por su madre, y tambi\u00e9n admiti\u00f3 que siendo ni\u00f1o abus\u00f3 sexualmente de su hermana menor. Tambi\u00e9n admiti\u00f3 asesinar a las prostitutas como venganza por supuestamente tener sexo con una prostituta con VIH, y comer las partes del cuerpo, destacando el consumo de la zona de los genitales, con el fin de acelerar el proceso de la muerte (hab\u00eda asumido que estaba infectado). Stone estuvo de acuerdo con la conclusi\u00f3n del jurado y no crey\u00f3 las afirmaciones de Shawcross de no estar en control durante los asesinatos de las prostitutas. Pero se sabe que fue golpeado con un martillo durante una discusi\u00f3n en la secundaria, a\u00f1os m\u00e1s tarde el Dr. Jonathan Pincus, neur\u00f3logo en la Universidad de Georgetown detect\u00f3 un tumor en el cerebro de Shawcross el cual pudo ser el causante de una disfunci\u00f3n cerebral severa que imped\u00eda que Art diferenciara la realidad de una fantas\u00eda. Estos descubrimientos pueden formular una hip\u00f3tesis, en cada asesinato probablemente sufr\u00eda episodios de psicosis por ese motivo aunque \u00e9l era el asesino, no ca\u00eda en la cuenta de ser el responsable de ciertos actos.", "subsections": []}, {"name": "Muerte", "text": "Los oficiales dijeron que Shawcross se quejaba de un dolor en su pierna en la tarde del 10 de noviembre de 2008, su fecha de muerte. Fue llevado al Centro M\u00e9dico de Albany, donde sufri\u00f3 un paro card\u00edaco y muri\u00f3 a las 9:50 p.\u00a0m..\nArthur Shawcross fue incinerado en privado y sus cenizas se encuentran bajo el cuidado de su hija.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "Olsen, Jack (1993), The Misbegotten Son, Delacorte Press, ISBN\u00a00-385-29936-2\u00a0.\nRessler, Robert; Schactman, Tom (1992), Whoever Fights Monsters: My Twenty Years Hunting Serial Killers for the FBI, St. Martin's Press, ISBN\u00a00-312-95044-6\u00a0.\n\u00abParoled Killer Charged Again\u00bb. The Spokesman-Review. 6 de enero de 1990. Consultado el 6 de enero de 2010.\u00a0 (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima).\n\u00abSerial Killer Arthur Shawcross Dead\u00bb. Rochester, NY: 13WHAM.com. 8 de noviembre de 2008. Archivado desde el original el 1 de enero de 2013. Consultado el 17 de marzo de 2011.\u00a0\n\u00abUpstate New York Serial Killer Dies\u00bb. AP. 11 de octubre de 2008. Archivado desde el original el 19 de julio de 2011. Consultado el 22 de enero de 2010.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Norris, Joel. (1992) Arthur Shawcross: The Genesee River Killer, Pinnacle Books, ISBN 1-55817-578-4\nCrime Library article on Arthur Shawcross\nWGBH Educational Foundation (1992). Mind of a Serial Killer (TV-Series). PBS Nova.\u00a0\n\u00abDemocrat and Chronicle PhotoGallery\u00bb. Consultado el 18 de noviembre de 2008.\u00a0 (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%A0stor_P%C3%A9rez_Diz", "title": "C\u00e0stor P\u00e9rez Diz", "summary": " \n \n \nC\u00e0stor P\u00e9rez Diz (Coll de Narg\u00f3, L\u00e9rida, 11 de noviembre de 1955- Palafrugell, 10 de noviembre de 2010) fue un m\u00fasico de habaneras espa\u00f1ol. Fue heredero cultural de los viejos cantantes de habaneras y de canci\u00f3n de taberna. Desde 1977 continu\u00f3 el trabajo de divulgaci\u00f3n y recopilaci\u00f3n documental entorno de la habanera iniciado por Ernest Morat\u00f3 Vigor\u00f3s, ampliando el campo de acci\u00f3n al canto de taberna en general.[1]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Origen e infancia\n1.2 Introducci\u00f3n y evoluci\u00f3n\n2 Divulgaci\u00f3n\n3 Publicaciones\n4 Composiciones\n5 Trabajos discogr\u00e1ficos\n6 Referencias\n7 Bibliograf\u00eda\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Origen e infancia", "text": "C\u00e0stor P\u00e9rez Diz (1955-2010) naci\u00f3 en Coll de Narg\u00f3 un pueblo de la provincia de L\u00e9rida el 11 de noviembre de 1955. De padres gallegos, de un pueblo de la provincia de Orense llamado Correchouso, era el menor de tres hermanos.\nGracias al trabajo de su padre, la familia anduvo por muchos lugares de la pen\u00ednsula, hecho que provoc\u00f3 que no tuviera una residencia fija durante su infancia. Sus primeros estudios fueron cursados en Balaguer (L\u00e9rida), despu\u00e9s la familia se traslad\u00f3 a Riudarenas (Gerona), posteriormente a Antequera (M\u00e1laga), Vidreras (Gerona), Barber\u00e1 del Vall\u00e9s (Barcelona) y finalmente se instal\u00f3 en Palafrugell (Gerona). Fue padre de la cantante Silvia P\u00e9rez Cruz."}, {"name": "Introducci\u00f3n y evoluci\u00f3n", "text": "Su vinculaci\u00f3n con la habanera empieza a los diecisiete a\u00f1os. En el a\u00f1o 1972 se incorpora junto con Francesc \u201cXiqui\u201d Ramon al grupo Port-Bo formado por Ernest Morat\u00f3, Carles Mir y Josep Xicoira, \u201cPitu Rompos\u201d para cubrir la cuerda de bajo y acompa\u00f1ar con la guitarra.\nCinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, el 1977, los tres fundadores deciden dejar paso a la juventud que ven\u00eda con fuerza, suficientes conocimientos e implicaci\u00f3n para poder continuar con la labor que ellos hab\u00edan empezado. Es entonces cuando C\u00e0stor se hace cargo de la direcci\u00f3n musical del grupo. Estuvo vinculado a este grupo durante veintid\u00f3s a\u00f1os y grab\u00f3 seis trabajos discogr\u00e1ficos.\nEn el a\u00f1o 1994, deja el grupo junto con Fonsu Carreras, y junto a Pere Bahi forman el grupo \u201cCaobana\u201d. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde (1995), este \u00faltimo se va del grupo y Fonsu y C\u00e0stor forman el grupo \u201cEs Caliu\u201d pero dada la coincidencia en nombre con otro, al cabo de unos a\u00f1os lo cambian por Duet.\nDespu\u00e9s de siete a\u00f1os, en 2001, Llu\u00eds Bofill se incorpora con ellos para enriquecer la cobertura musical. El grupo Duet tiene grabados cuatro trabajos discogr\u00e1ficos que han sido referencia para muchos grupos de habaneras.\nEn 2003, C\u00e0stor P\u00e9rez toma la decisi\u00f3n de unir esfuerzos con el dueto \u00c0mfora formado per Pere Molina y Xavi Jonama, juntos forman el grupo L'Empordanet, del cual C\u00e0stor tambi\u00e9n se hace cargo de la direcci\u00f3n musical del grupo. Con este grupo graba dos trabajos discogr\u00e1ficos m\u00e1s. Estaban preparado el tercer trabajo cuando C\u00e0stor P\u00e9rez fallece.\nCubacant fue el \u00faltimo proyecto que inici\u00f3 el m\u00fasico en 2008 junto con la cantante Neus Mar y al percusionista Enric Canada para acercarnos a las habaneras de principios de siglo XIX, y parte de las del siglo\u00a0XIX hechas en Cuba para ser cantadas por voz femenina. El espect\u00e1culo se denomin\u00f3 igual que el trabajo discogr\u00e1fico que grabaron \u201cL'Ess\u00e8ncia de l'havanera\u201d.\nA principios de 2010, se incorpora al grupo Francesc \u201cXiqui\u201d Ramon consolidando as\u00ed Cubacant como un nuevo grupo de habaneras."}]}, {"name": "Divulgaci\u00f3n", "text": "En 1989, fue designado Coordinador de los estudios de la habanera para la pen\u00ednsula.[2]\u200b A lo largo de su dilatada carrera realiz\u00f3 conferencias, exposiciones, coloquios, publicaciones y composiciones.", "subsections": []}, {"name": "Publicaciones", "text": "1988 Libro divulgativo Port-Bo, havaneres.\n1995 Libro L'Havanera, un cant popular. (Edicions Medol, Tarragona, 1995) Autores: C\u00e0stor P\u00e9rez, Andreu Navarro, Mar\u00eda Teresa Linares y Mirna Guerra.", "subsections": []}, {"name": "Composiciones", "text": "Musicando textos de Gl\u00f2ria Cruz:\nTemps perdut (1986).\nVestida de nit (1988).\nMusicando textos d'Antonio Serrano de Haro:\nLa Habana se llama Elena (1990).\nMusicando textos de Dolors Puig:\nVine (2002).\nMusicando textos de Mag\u00ed Torner:\nEl mariner feli\u00e7.", "subsections": []}, {"name": "Trabajos discogr\u00e1ficos", "text": "Con el grupo Port-Bo\n(1968) Calella de Palafrugell i les Havaneres.\n(1978) All\u00e0 en la Habana.\n(1983) Bo i cantant.\n(1983) Habaneras.\n(1988) Temps perdut.\n(1990) De L'Empord\u00e0 a l'Havana.\nCon el grupo Duet\nVora la mar, a prop teu.\nCan\u00e7\u00f3 de taverna.\nPasseig per la mem\u00f2ria.\nFlor de lluna.\nCon el grupo L'Empordanet\nHeretatge.\nIndians.\nCon el grupo Cubacant\nL'Ess\u00e8ncia de l'havanera.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Gran Enciclopedia Catalana (ed.). \u00abC\u00e0stor P\u00e9rez Diz\u00bb. l'Enciclop\u00e8dia (en catal\u00e1n). Barcelona.\u00a0\n\u2191 L'Empordanet, Art\u00edculos divulgativos 2009, p.\u00a03.", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Navarro, Andreu (junio de 1995). L'Havanera un cant popular. El medol.\u00a0\nSinca, Gen\u00eds (mayo de 2005). Havaneres. Columna edicions S.A.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Blog de Habaneras de Toni Foixench [1]. Blog dedicado a la difusi\u00f3n, divulgaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de la habanera.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Claude_Rains", "title": "Claude Rains", "summary": " \nIsabel Jeans\u00a0(1913-1915)Marie Hemingway\u00a0(1920)Beatriz Thomson\u00a0(1924-1935)Frances Propper\u00a0(1935-1956)Agi Jambor\u00a0(1959-1960)Rosemary Clark Schrode\u00a0(1960-1964) \n \n \n \n \n \nDonaldson AwardsEstrella del Paseo de la Fama de Hollywood \nWilliam Claude Rains (Londres, 10 de noviembre de 1889 - Laconia, del Nuevo Hampshire, 30 de mayo de 1967) fue un actor brit\u00e1nico, recordado por sus papeles secundarios en varias pel\u00edculas del Hollywood cl\u00e1sico, como Casablanca y Lawrence de Arabia.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Vida y carrera\n2 Pel\u00edculas\n3 Teatro\n4 Premios y distinciones\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Vida y carrera", "text": "Siendo ni\u00f1o, debut\u00f3 en el teatro, iniciando una prol\u00edfica carrera que lo convertir\u00eda en uno de los mejores actores de car\u00e1cter del cine y en un prestigioso actor teatral, superando algunos problemas de dicci\u00f3n que ten\u00eda desde ni\u00f1o, como recuerda su hija en la biograf\u00eda que sobre \u00e9l escribieron John T. Soister y Joanna Wioskowski. Durante la Primera Guerra Mundial, perdi\u00f3 la visi\u00f3n de un ojo, pero pronto se reincorpor\u00f3 a su labor en los escenarios y trabaj\u00f3 como profesor en la Real Academia de Arte Dram\u00e1tico (RADA), en donde tuvo como alumnos a Laurence Olivier y Vivien Leigh. All\u00ed conoci\u00f3 a la que ser\u00eda una de sus muchas esposas, la actriz Isabel Jeans. \nMientras actuaba en el teatro, un cazatalentos de la productora Universal, le propuso interpretar la que ser\u00eda su segunda pel\u00edcula, tras una incursi\u00f3n en 1920, en una oscura pel\u00edcula muda brit\u00e1nica. Se trataba de El hombre invisible (1933), en donde interpret\u00f3 magistralmente al personaje del t\u00edtulo, apoy\u00e1ndose en su voz, pues su rostro tan s\u00f3lo se ve unos segundos al final de la pel\u00edcula. Desde este momento, desarrolla su carrera en el cine estadounidense, ciudadan\u00eda que obtendr\u00eda en el a\u00f1o 1939. \nDe sus interpretaciones quiz\u00e1 la m\u00e1s recordada sea en el cl\u00e1sico Casablanca, donde hace el papel del c\u00ednico prefecto de polic\u00eda Louis Renault, que interpreta de forma ir\u00f3nica y permite que se acabe apreciando al personaje, que se redime en uno de los finales m\u00e1s comentados del cine, caminando junto a Humphrey Bogart bajo la niebla. \nTambi\u00e9n su trabajo en otras pel\u00edculas es digno de elogio. En 1938, apareci\u00f3 junto a Errol Flynn en el cl\u00e1sico de aventuras, Rob\u00edn de los bosques en el papel del usurpador Juan sin Tierra. En 1939, interpret\u00f3 a un senador corrupto en el cl\u00e1sico de Frank Capra Caballero sin espada, y en 1946, apareci\u00f3 en uno de sus mejores papeles en la pel\u00edcula de Alfred Hitchcock Encadenados, donde est\u00e1 magistral encarnando a un nazi, que tendr\u00e1 un pat\u00e9tico final, junto a actores de la talla de Cary Grant e Ingrid Bergman. En 1944, interpret\u00f3 el papel protagonista en la pel\u00edcula El se\u00f1or Skeffington junto a la m\u00edtica y excelent\u00edsima actriz Bette Davis. Tambi\u00e9n particip\u00f3 en otras pel\u00edculas de la actriz, haciendo el papel de amante, amigo y doctor familiar. En 1945 fue nuevamente protagonista en C\u00e9sar y Cleopatra junto a Vivien Leigh, aunque la pel\u00edcula no obtuvo el \u00e9xito esperado. Pese a todo fue el primer actor en cobrar un mill\u00f3n de d\u00f3lares por pel\u00edcula.\nComo sucedi\u00f3 con otros actores de car\u00e1cter, estuvo nominado cuatro veces a los \u00d3scar, pero nunca lo obtuvo. \nSe despidi\u00f3 del cine, en La historia m\u00e1s grande jam\u00e1s contada interpretando al pr\u00edncipe Herodes. \nPodemos considerar a Claude Rains como el paradigma de los llamados actores secundarios de los que a menudo se recuerda su rostro pero no su nombre, interpretando papeles en los que parec\u00eda ser el protagonista, incluso aunque s\u00f3lo apareciera unos minutos en pantalla. \nEl actor falleci\u00f3 en Laconia, en su casa de New Hampshire, Estados Unidos, el 30 de mayo de 1967 a causa de una hemorragia intestinal.", "subsections": []}, {"name": "Pel\u00edculas", "text": "El hombre invisible (1933)\nThe Clairvoyant, de Maurice Elvey (1934)\nThe Last Outpost (1935)\nThe Adventures of Robin Hood (1938)\nMr. Smith Goes to Washington (1939)\nEl hombre lobo (1941)\nHere Comes Mr. Jordan (1941)\nCasablanca (1942)\nKings Row (1942)\nEl fantasma de la \u00f3pera (1943)\nEl se\u00f1or Skeffington (1944)\nNotorious (1946)\nEl diablo y yo (1946)\nAmigos apasionados (The Passionate Friends) (1949), de David Lean\nEl flautista de Hamelin (1957, telefilm)\nIl pianeta degli uomini spenti, de Antonio Margheriti (El planeta de los hombres verdes, 1961)\nLawrence de Arabia (1962)\nLa historia m\u00e1s grande jam\u00e1s contada (1966)", "subsections": []}, {"name": "Teatro", "text": "Night of the Auk (1956)\nThe Confidential Clerk (1954)\nDarkness at Noon (1951)\nThey Shall Not Die ( 1934)\nAmerican Dream (1933)\nThe Good Earth (1932)\nThe Man Who Reclaimed His Head (1932)\nToo True to Be Good (1932)\nThe Moon in the Yellow River (1932)\nHe (1931)\nMiracle at Verdun (1931)\nThe Apple Cart (1930)\nThe Game of Love and Death (1930)\nKarl and Anna (1929)\nThe Camel Through the Needle's Eye (1929)\nOut of the Sea (1927)\nLally (1927)\nThe Constant Nymph (1926)", "subsections": []}, {"name": "Premios y distinciones", "text": "[\n]", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00ab12th Academy Awards (1932)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 23 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00ab16th Academy Awards (1946)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 23 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00ab17th Academy Awards (1945)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 10 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab19th Academy Awards (1947)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de marzo de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Claude Rains.\nClaude Rains en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/James_Moore", "title": "James Moore", "summary": "El nombre James Moore puede referirse a las siguientes personas:\nJames Moore, comandante estadounidense;\nJames Moore, pol\u00edtico estadounidense;\nJames Moore, boxeador irland\u00e9s;\nJames Moore, ciclista brit\u00e1nico.", "sections": []}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/John_Trumbull", "title": "John Trumbull", "summary": " \n \n\u00a0\nUniversidad de HarvardHarvard College \n \n \n \n \n \nMiembro de la Academia Estadounidense de las Artes y las CienciasMiembro de la Academia Estadounidense de las Artes y las Ciencias \nJohn Trumbull (6 de junio de 1756, Lebanon (Connecticut) - 10 de noviembre de 1843, Nueva York) fue un pintor, arquitecto y escritor estadounidense.\nHijo del gobernador Jonathan Trumbull (1710\u20131785), trabaj\u00f3 como asistente de George Washington durante la Independencia y despu\u00e9s como secretario de John Jay en Londres. En 1784 estudi\u00f3 pintura con Benjamin West y con esta influencia, comenz\u00f3 a crear la famosa serie de cuadros y grabados hist\u00f3ricos a los cuales les dedicar\u00eda toda su vida. \nEn 1817 le fue encargado por el Congreso una pintura de cuatro grandes cuadros que hoy decoran la Rotonda del Capitolio (finalizada en 1826). La mayor\u00eda de sus ilustraciones en la frecuentemente duplicada Declaraci\u00f3n de Independencia aparecen al reverso de los billetes de 2 d\u00f3lares.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Galer\u00eda de pinturas de Trumbull\n1.1 Eventos hist\u00f3ricos\n1.2 Retratos\n2 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Galer\u00eda de pinturas de Trumbull", "text": "", "subsections": [{"name": "Eventos hist\u00f3ricos", "text": "La muerte del general Warren en la batalla de Bunker Hill (evento 1775, pintado 1786)\nLa muerte del general Montgomery en el ataque a Quebec (1775), 31 de diciembre de 1775 (1786)\nLa Declaraci\u00f3n de independencia (1819)\nLa captura de los hesianos en Trenton, 26 de diciembre de 1776\nLa muerte del general Mercer en la batalla de Princeton, 3 de enero de 1777\nLa rendici\u00f3n del general Burgoyne (evento 1777, pintado 1821)\nLa rendici\u00f3n de Lord Cornwallis (evento 1781, pintado 1820)\nEl general George Washington renunciando a su comisi\u00f3n\nLa misi\u00f3n de Garrison en Gibraltar (1789)"}, {"name": "Retratos", "text": "George Clinton, 1791\nAlexander Hamilton, 1792\nAlexander Hamilton, 1792\nAlexander Hamilton, 1805\nAlexander Hamilton, 1832\nWashington en Verplanck's Point, 1790\nEl general George Washington en Trenton, 1792\nGeorge Washington\nGeorge Wythe\nAutorretrato, 1777\nAutorretrato, (c.1802)\nDama en blanco."}]}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre John Trumbull.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Luis_de_Vega", "title": "Luis de Vega", "summary": "Luis de Vega (fl. 1532-Madrid, 10 de noviembre de 1562) fue un arquitecto espa\u00f1ol que trabaj\u00f3 como arquitecto del emperador Carlos I (junto con Alonso de Covarrubias) desde 1532.[1]\u200b Ambos trabajaron entre las ciudades de Toledo y Madrid.[2]\u200b", "sections": [{"name": "Biograf\u00eda", "text": "Para Francisco de los Cobos, secretario del emperador, construy\u00f3 en Valladolid un palacio (1534?) que a\u00f1os despu\u00e9s ser\u00eda adquirido por el Duque de Lerma para, a su vez, vend\u00e9rselo a Felipe III. Del edificio original se conserva el patio principal. De la misma \u00e9poca es el Palacio de Due\u00f1as en Medina del Campo, en el que la decoraci\u00f3n del patio se atribuye a Esteban Jamete.\nUna de las obras que le encarga Carlos I a Luis de Vega es la realizaci\u00f3n de las primeras trazas del Alc\u00e1zar de Madrid (obteniendo t\u00edtulo de maestro de los Alc\u00e1zares Reales). En 1547 empieza la construcci\u00f3n del Palacio del Pardo posteriormente muy modificado, primero por Francisco de Mora y luego por Sabatini. Vega traz\u00f3 un edificio de planta cuadrada con torres angulares rodeado por un foso, del que se conserva el patio central.[3]\u200b \nCon su sobrino, Gaspar de Vega, trabaj\u00f3 en Aranjuez y en el palacio de Valsa\u00edn. Desarroll\u00f3 igualmente trazas de dise\u00f1o en los Reales Alc\u00e1zares de Sevilla, donde volvi\u00f3 a colaborar con Gaspar de Vega. Su labor continu\u00f3 hasta los comienzos del reinado de Felipe II, hasta que se hace cargo de las obras el arquitecto Juan Bautista de Toledo.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Eugenio de Llaguno y Am\u00edrola, (1829), Noticias de los arquitectos y arquitectura de Espa\u00f1a desde su restauraci\u00f3n, vol. II, Madrid\n\u2191 Jos\u00e9 Manuel Barbeito, (1992), Alc\u00e1zar de Madrid, Comisi\u00f3n de Cultura, Colegio Oficial de Arquitectos de Madrid, Madrid, ISBN 8477400660\n\u2191 Jos\u00e9 Cam\u00f3n Aznar, (1973), Arquitectura y orfebrer\u00eda espa\u00f1olas del siglo XVI, p\u00e1gina 253, Summa Artis, ISBN 8423952172", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahavira", "title": "Mahavira", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMahavira (en s\u00e1nscrito: \u092e\u0939\u093e\u0935\u0940\u0930), tambi\u00e9n conocido como Vardham\u0101na, fue el vig\u00e9simo cuarto tirthankara (supremo predicador) del jainismo, y responsable de su reavivamiento.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Contexto hist\u00f3rico\n2 Dataci\u00f3n\n2.1 Seg\u00fan los estudiosos actuales\n2.2 Seg\u00fan los yainas digambaras\n2.3 Seg\u00fan los yainas shueta-ambaras\n3 Leyenda\n4 Significado de su nombre\n5 Ense\u00f1anzas\n6 Notas\n7 Bibliograf\u00eda\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Contexto hist\u00f3rico", "text": "Fue el sucesor espiritual del tirthankara Parshvanatha.[1]\u200b Expuso las ense\u00f1anzas espirituales, filos\u00f3ficas y \u00e9ticas de los t\u012brthankaras anteriores de la remota era pre-v\u00e9dica. En la tradici\u00f3n jainista, se cree que Mahavira naci\u00f3 a principios del siglo\u00a0VI\u00a0a.\u00a0C. en una familia real Kshatriya en la actual Bihar, India. Abandon\u00f3 todas las posesiones mundanas a la edad de 30 a\u00f1os y dej\u00f3 el hogar en busca de un despertar espiritual, convirti\u00e9ndose en asceta. Mahavira practic\u00f3 meditaci\u00f3n intensa y austeridades severas durante 12 a\u00f1os, despu\u00e9s de lo cual se cree que alcanz\u00f3 el estado de Kevala Jnana (omnisciencia). Predic\u00f3 durante 30 a\u00f1os y los Jainistas creen que alcanz\u00f3 el moksha (liberaci\u00f3n) en el siglo\u00a0VI\u00a0a.\u00a0C., aunque el a\u00f1o var\u00eda seg\u00fan la secta. Los estudiosos como Karl Potter consideran su biograf\u00eda incierta; algunos sugieren que vivi\u00f3 en el siglo\u00a0V\u00a0a.\u00a0C., al mismo tiempo que Buda. Mahavira alcanz\u00f3 el nirvana a la edad de 72 a\u00f1os, y su cuerpo fue incinerado. \nDespu\u00e9s de alcanzar el Kevala Jnana, Mahavira ense\u00f1\u00f3 que la observancia de los votos de ahimsa (no violencia), satya (verdad), asteya (no robar), brahmacharya (castidad) y aparigraha (no apego) es necesaria para la liberaci\u00f3n espiritual. Ense\u00f1\u00f3 los principios de Anekantavada (realidad de muchos lados), syadvada y nayavada. Las ense\u00f1anzas de Mahavira fueron compiladas por Indrabhuti Gautama (su principal disc\u00edpulo) con el t\u00edtulo de Jain Agamas. Se cree que los textos, transmitidos oralmente por los monjes jainistas, se perdieron en gran parte hacia el siglo\u00a0I (cuando fueron transcritos por primera vez en la tradici\u00f3n svetambara). Las versiones sobrevivientes de los Agamas ense\u00f1ados por Mahavira son algunos de los textos fundamentales del jainismo svetambara, pero su autenticidad es cuestionada en el jainismo digambara.\nMahavira se representa generalmente en una postura meditativa sentada o de pie, con el s\u00edmbolo de un le\u00f3n debajo suyo. Su iconograf\u00eda m\u00e1s temprana proviene de sitios arqueol\u00f3gicos en la ciudad de Mathura, en el norte de la India, y data del siglo\u00a0I\u00a0a.\u00a0C. al siglo\u00a0II\u00a0d.\u00a0C. Su nacimiento se celebra cada a\u00f1o con el nombre de Mahavir Jayanti, en un festival que se realiza el d\u00eda 13 del mes de chaitra del calendario indio,[2]\u200b y su nirvana (salvaci\u00f3n), as\u00ed como su primera shishya (iluminaci\u00f3n espiritual) de Shri Gautama Swami (el principal disc\u00edpulo de Mahavira) es observado por los jainistas como Diwali.", "subsections": []}, {"name": "Dataci\u00f3n", "text": "Actualmente su cumplea\u00f1os se celebra como el Majavir\u00e1 Yaianti.\nSeg\u00fan la tradici\u00f3n, Majavir\u00e1 naci\u00f3 a las 4:00 de la madrugada[3]\u200b del d\u00eda\u00a013 despu\u00e9s de la luna nueva del mes hind\u00fa de chaitra (marzo-abril).[4]\u200b\nMajavir\u00e1 falleci\u00f3 en el d\u00eda de D\u012bpavali (la fiesta hinduista de las l\u00e1mparas, que se festeja el d\u00eda de luna nueva del mes de k\u00e1rtika, que equivale a octubre-noviembre de nuestro calendario), en el \u00e1rea conocida como Pawapuri. Los yainas festejan esta fecha como el d\u00eda en que Majavir\u00e1 alcanz\u00f3 el mok\u1e63a (la liberaci\u00f3n).\nEl a\u00f1o se discute, de acuerdo con cada tradici\u00f3n.", "subsections": [{"name": "Seg\u00fan los estudiosos actuales", "text": "Seg\u00fan los estudiosos actuales, los a\u00f1os m\u00e1s aceptados son:\nNacimiento: d\u00eda 13 de la luna nueva de chaitra del 549\u00a0a.\u00a0C.,[5]\u200b que seg\u00fan el calendario gregoriano cay\u00f3 el d\u00eda 16 de abril.[6]\u200b\nFallecimiento: a los 72\u00a0a\u00f1os de edad, en el d\u00eda de Diwali (el primer d\u00eda del mes de k\u0101rttika) del a\u00f1o 477\u00a0a.\u00a0C.,[5]\u200b que ese a\u00f1o cay\u00f3 el 10 de noviembre.[7]\u200b"}, {"name": "Seg\u00fan los yainas digambaras", "text": "Nacimiento: d\u00eda 13 de la luna nueva de chaitra del 615\u00a0a.\u00a0C.\nFallecimiento: a los 72 a\u00f1os de edad, en el a\u00f1o 510\u00a0a.\u00a0C.[8]\u200b"}, {"name": "Seg\u00fan los yainas shueta-ambaras", "text": "Nacimiento: d\u00eda 13 de la luna nueva de chaitra del 599\u00a0a.\u00a0C.,[9]\u200b\nFallecimiento: a los 72\u00a0a\u00f1os de edad, en el a\u00f1o 527\u00a0a.\u00a0C.[8]\u200b"}]}, {"name": "Leyenda", "text": "Era hijo del rey Siddharta de Kundagrama, una regi\u00f3n en el actual estado de Bijar (India).\nTanto su padre como su madre eran chatr\u00edas (es decir, formaban parte de la segunda de las cuatro castas, de guerreros y pol\u00edticos).\nSu padre le puso el nombre Vardham\u0101na (\u2018que aumenta\u2019) porque su riqueza personal hab\u00eda comenzado a crecer justo despu\u00e9s de la concepci\u00f3n del ni\u00f1o.\nMajavir\u00e1 ense\u00f1aba a sus disc\u00edpulos que despu\u00e9s de su parto, el dios Indra lo hab\u00eda tomado de su madre Tri\u015bala, lo hab\u00eda ba\u00f1ado en la leche divina de la vaca Surabhi, con los rituales adecuados para el \u00faltimo Tirthankar (el n\u00famero 24) que existir\u00eda en el mundo, y luego se lo devolvi\u00f3 a los brazos de su madre.\nMajavir\u00e1 fue contempor\u00e1neo de Buda Gautam\u00e1, que tradicionalmente se crey\u00f3 que hab\u00eda vivido entre el 563 y el 483\u00a0a.\u00a0C., pero desde mediados del siglo\u00a0XX se cree que vivi\u00f3 entre el 480 y el 400\u00a0a.\u00a0C.). Como Buda, Majavir\u00e1 cre\u00f3 una religi\u00f3n cuya influencia se ha mantenido viva en la India hasta la actualidad.\nSe cree que la historia de su vida est\u00e1 \u00edntimamente \u00abrelacionada\u00bb con la de Siddh\u0101rtha Gautam\u00e1. Igual que en la vida de Gautama, Vardham\u0101na vivi\u00f3 hasta los 29 a\u00f1os como un pr\u00edncipe, luego abandon\u00f3 sus posesiones materiales en el lapso de un a\u00f1o y pas\u00f3 veinte a\u00f1os como un asceta desnudo. En este punto, lleg\u00f3 a tener 400\u00a0000 seguidores.\nIgualmente hab\u00eda sucedido con su antecesor, Parsu\u00e1 (siglo\u00a0VIII\u00a0a.\u00a0C.), el tirthankara\u00a023, que vivi\u00f3 como un pr\u00edncipe guerrero hasta los 30\u00a0a\u00f1os, y despu\u00e9s renunci\u00f3 al mundo y se convirti\u00f3 en ermita\u00f1o.\nHoy se cuentan unos cuatro millones de yainas en la India, sobre todo en el \u00e1rea de Bombay.", "subsections": []}, {"name": "Significado de su nombre", "text": "Mah\u0101v\u012bra significa \u2018gran h\u00e9roe\u2019. En los textos yainas se lo conoce tambi\u00e9n como:\nV\u012bra (potente),\nV\u012braprabh\u00fa (potente se\u00f1or),\nAtiv\u012bra (muy potente),\nSanmati (completamente inteligente) y\nJ\u00f1at Putra (hijo de G\u00f1at).\nEn las escrituras del budismo theravada se lo nombra como Niggantha Nathaputta, \u2018el asceta desnudo del clan J\u00f1\u0101tr\u2019.\nVira significa vencedor. Mahavira, el gran vencedor, el que se vence a s\u00ed mismo. La \"A\" corta no se pronuncia en s\u00e1nscrito cuando va al final de la palabra por lo que el nombre se pronuncia Majaavir. Sin separar las aa, pronunci\u00e1ndola como una sola m\u00e1s larga.", "subsections": []}, {"name": "Ense\u00f1anzas", "text": "Majavir\u00e1 centr\u00f3 su atenci\u00f3n en la b\u00fasqueda de una salida al ciclo interminable de reencarnaciones que ense\u00f1aba el hinduismo.\nSeg\u00fan Majavir\u00e1, el alma se reencarna porque contiene una parte material e impura. Para liberar el alma de toda contaminaci\u00f3n material, hay que practicar un ascetismo muy estricto, la meditaci\u00f3n intensa y el control riguroso de las pasiones. La liberaci\u00f3n depende, entonces, seg\u00fan este punto de vista del esfuerzo personal y no de los sacerdotes o de los dioses. Si el alma consigue liberarse de sus impurezas, no volver\u00e1 a encarnarse y gozar\u00e1 al fin de un eterno descanso.\nHubo yainas que convivieron en comunidades religiosas, sin demasiada organizaci\u00f3n, pero sometidos a unas prohibiciones muy claras: no pod\u00edan ejercer violencia contra ning\u00fan ser vivo, ni robar, mantener relaciones sexuales o tener propiedades. Tambi\u00e9n hab\u00eda yainas que no viv\u00edan en comunidades religiosas. Estos pod\u00edan tener pareja y poseer algunos bienes materiales: los que fueran indispensables para llevar una vida casta y sencilla.\nEn la actualidad, dentro del yainismo, existe el credo de los digambaras cuyos miembros son hombres que, al igual que Majavir\u00e1, practican el ascetismo en la forma de nudismo religioso.\nEn sus ense\u00f1anzas, emple\u00f3 frecuentemente el principio de relativismo conocido como Anekantavada.", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 Heehs, 2002, p.\u00a090.\n\u2191 \u00abMahavir Jayanti | What, When, Why & How To Celebrate Mahavir Swami Jayanti\u00bb (en ingl\u00e9s estadounidense). 17 de abril de 2021. Consultado el 2 de abril de 2022.\u00a0\n\u2191 A la medianoche, seg\u00fan JainNet.com.\n\u2191 \u00abTheHolidaySpot.com.\u00bb.\u00a0\n\u2191 a b Fecha preferida por algunos estudiosos, seg\u00fan Keith Crim (editor): The perennial dictionary of world religions (p\u00e1g.\u00a0451). Nueva York: Harper & Row Publishers, 1989.\n\u2191 Seg\u00fan el programa de astronom\u00eda Home Planet, consultado el 13 de junio de 2010.\n\u2191 Seg\u00fan el programa de astronom\u00eda Home Planet, consultado el 13 de junio de 2010. Seg\u00fan el a\u00f1o, la fiesta de Diwali puede caer entre el 21 de octubre y el 18 de noviembre.\n\u2191 a b \u00abNewWorldEncyclopedia.org.\u00bb.\u00a0\n\u2191 Seg\u00fan Keith Crim (editor): The perennial dictionary of world religions (p\u00e1g.\u00a0451). Nueva York: Harper & Row Publishers, 1989.", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Sangave, Vilas Adinath (2001), Facets of Jainology: Selected Research Papers on Jain Society, Religion, and Culture, Mumbai: Popular Prakashan, ISBN\u00a0978-81-7154-839-2\u00a0.\nP\u00e1niker, Agust\u00edn: Jainismo.\nPruthi, Raj (ed.): Jainism and Indian civilization.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Mahavira.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mamerto_Natividad", "title": "Mamerto Natividad", "summary": " \n \n \nUniversidad Ateneo de ManilaColegio de San Juan de Letr\u00e1n \n \nMamerto Natividad Jr. (12 de junio de  1871, 10 de noviembre de 1897),  es un comandante en jefe del ej\u00e9rcito revolucionario de Luz\u00f3n Central, en la primera fase de la Revoluci\u00f3n Filipina, uno de los firmantes de la Constituci\u00f3n de la conocida como Rep\u00fablica de Biac-na-Bat\u00f3, muerto en combate con los cazadores espa\u00f1oles  en el barrio de San Fernando del municipio de Cabiao.[1]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Revolucionario\n3 Reconocimiento\n4 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Mamerto Natividad Jr., conocido familiarmente como  Mamertito, nace fruto del matrimonio celebrado entre Mamerto Natividad Sr. y Gervasia Alejandrino, natural de Bacolor en La Pampanga. Su padre era un famoso abogado,  sospechoso de  rebeld\u00eda, muri\u00f3 a manos de los espa\u00f1oles.\nSus primeros estudios los lleva a cabo  en el Ateneo Municipal de Manila, centro docente  que debe abandonar por indisciplinado.\nM\u00e1s tarde prueba suerte en el Colegio de San Juan de Letr\u00e1n, resultando incapaz de terminar su educaci\u00f3n secundaria. Regres\u00f3 a Nueva Ecija para ayudar a su familia en sus labores agr\u00edcolas.", "subsections": []}, {"name": "Revolucionario", "text": "Con el fin de vengar la muerte de su padre, \u00e9l y sus hermanos se unieron al movimiento revolucionario del Katipunan.\nEnteradas las autoridades incendiaron  casa e ingenios familiares. Mamerto fue encarcelado porque disparar a un juez espa\u00f1ol que amonestr\u00f3 a su hermano.[2]\u200b\nMamerto consigue evadirse de la prisi\u00f3n acudiendo a Cavite donde combat\u00eda Emilio Aguinaldo a cuya partida se incorpora.\nEn verano de 1897 atacar un destacamento espa\u00f1ol en San Rafael de Bulac\u00e1n,  intern\u00e1ndose luego en Pangasin\u00e1n actuando en Tayug.\nEn un barrio de Cabiao fue alcanzado por un francotirador espa\u00f1ol que acertando en el blanco la caus\u00f3 la muerte en el acto. Se encontraba en compa\u00f1\u00eda del general Pio del Pilar, el comandante Jos\u00e9 Ignacio Paua y unos doscientos hombres.[3]\u200b\nEn el momento de su muerta era el general m\u00e1s joven del ej\u00e9rcito revolucionario.", "subsections": []}, {"name": "Reconocimiento", "text": "El municipio filipino General Mamerto Natividad (Bayan ng General Mamerto Natividad - Municipality of Gen. Mamerto Natividad ) situado en la provincia de Nueva \u00c9cija, lleva su nombre.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abwikipilipinas Mamerto Natividad Jr. bajo [[Licencia de documentaci\u00f3n libre de GNU]].\u00bb. Archivado desde el original el 27 de mayo de 2013. Consultado el 1 de julio de 2013.\u00a0\n\u2191 Quirino, Carlos. Who's Who in Philippine History. Manila: Tahanan Books, 1995.  \n\u2191 Hipolito, Jose R. History of Cabiao.Manila: Kabyawan Books, 2010.  ", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Gracia_Omegna", "title": "Mar\u00eda Gracia Omegna", "summary": "Fernando Guzzoni\u00a0(2007-2015)Gonzalo Valenzuela\u00a0(2015-2021) \nPremio Caleuche a la mejor actriz protag\u00f3nica en teleseries\u00a0(2017) \nMar\u00eda Gracia Andrea Omegna Vergara (Santiago, 10 de noviembre de 1984) es una actriz de cine, teatro y televisi\u00f3n chilena. Es conocida por las producciones Dama y obrero y Pap\u00e1 a la deriva, adem\u00e1s de la pel\u00edcula Joven y alocada.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera\n2 Vida personal\n3 Filmograf\u00eda\n4 Televisi\u00f3n\n4.1 Telenovelas\n4.2 Series de televisi\u00f3n\n4.3 Series web\n5 Teatro\n6 V\u00eddeos musicales\n7 Premios y nominaciones\n8 Referencias\n9 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "Sus estudios de teatro los realiz\u00f3 en la Universidad Finis Terrae, en donde tambi\u00e9n integr\u00f3 la federaci\u00f3n de estudiantes de la instituci\u00f3n. Poco antes de egresar, su t\u00eda la actriz Berta Lasala la motiv\u00f3 a participar de un casting en Canal 13 para una teleserie. Concurri\u00f3 a pesar de que no estaba entre sus intereses actuar en televisi\u00f3n y sin bien no la tomaron en esa ocasi\u00f3n, un a\u00f1o despu\u00e9s, Herval Abreu la llam\u00f3 para otra prueba y entr\u00f3 al elenco de Lola. Posteriormente particip\u00f3 en Coraz\u00f3n rebelde (versi\u00f3n chilena de la argentina Rebelde Way), interpretando a Pilar Ort\u00fazar.\nMar\u00eda Gracia desde muy peque\u00f1a forma parte de la compa\u00f1\u00eda \"Lafamiliateatro, con quienes realiza algunos montajes, incluyendo una gira a Bolivia y con quienes sigue colaborando hasta hoy,[actualizar] transform\u00e1ndose en la presentadora oficial del FESTIVAL SANTIAGO OFF, organizado por su compa\u00f1\u00eda los a\u00f1os 2012 y 2013.[cita\u00a0requerida]\nEn 2010 fue contratada por TVN, donde logr\u00f3 su primer papel protag\u00f3nico en una telenovela,[1]\u200b esta vez como Leonor Encina en la teleserie hist\u00f3rica Mart\u00edn Rivas, donde protagoniza un amoroso romance junto al protagonista Diego Mu\u00f1oz.\nDebut\u00f3 en cine con el film La vida de los peces dirigida por Mat\u00edas Bize, pel\u00edcula ganadora en los Premios Goya.\nEn 2011 por segunda vez toma un rol protag\u00f3nico en la producci\u00f3n T\u00e9mpano, interpretando a Amparo Benavente, una mujer que viene por una fr\u00eda venganza. Esta producci\u00f3n dram\u00e1tica fue grabada en Puerto Natales y Santiago.\nEn 2012 por tercera vez consecutiva toma un rol protag\u00f3nico, esta vez en la exitosa producci\u00f3n diurna Dama y obrero, interpretando a Ignacia Villavicencio, una millonaria mujer casada que se termina enamorando de un obrero pobre interpretado por Francisco P\u00e9rez-Bannen.\nEse mismo a\u00f1o, tambi\u00e9n obtiene un rol protag\u00f3nico en el cine, en la pel\u00edcula Joven y alocada, dirigida por Marialy Rivas y basada en el libro hom\u00f3nimo de Camila Guti\u00e9rrez, en la cual interpreta a Antonia, una universitaria sobrina del director de un canal evang\u00e9lico, que se involucra sentimentalmente con la protagonista, Daniela, una estudiante bisexual que relata sus controversiales vivencias y los conflictos que se dan entre su familia conservadora contrastado con su rebelde sexualidad, interpretada por Alicia Rodr\u00edguez. La cinta fue estrenada mundialmente el 21 de enero de 2012 en el Festival de Cine de Sundance, donde se llev\u00f3 el premio al mejor guion.\nEn 2013 interpreta a la abogada y activista de derechos humanos Carmen Hertz en la miniserie de Chilevisi\u00f3n Ecos del desierto, dirigida por Andr\u00e9s Wood.\nLuego de cinco a\u00f1os en TVN, en 2015 emigra al canal Mega para interpretar el papel de Violeta Padilla en la teleserie Pap\u00e1 a la deriva, donde tambi\u00e9n comparte protagonismo con el actor Gonzalo Valenzuela. Al a\u00f1o siguiente, realizar\u00eda su primera producci\u00f3n nocturna, la versi\u00f3n chilena de Sres Papis, donde tambi\u00e9n comparte con los actores Jorge Zabaleta, Francisco Melo y Diego Mu\u00f1oz\nYa para 2018, estar\u00eda nuevamente en una producci\u00f3n vespertina de Mega, Si yo fuera rico, protagonizada nuevamente por Gonzalo Valenzuela, tambi\u00e9n conjunto a Mariana Loyola y Jorge Zabaleta.", "subsections": []}, {"name": "Vida personal", "text": "Desde 2015 ha sido pareja del actor chileno Gonzalo Valenzuela, a quien conoci\u00f3 durante Pap\u00e1 a la deriva. Con \u00e9l tiene una hija, Anka (nacida el 30 de septiembre de 2019).[2]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Televisi\u00f3n", "text": "", "subsections": [{"name": "Telenovelas", "text": ""}, {"name": "Series de televisi\u00f3n", "text": ""}, {"name": "Series web", "text": ""}]}, {"name": "Teatro", "text": "Destreza de la lluvia\nTres\nChapl\u00edn, luces de la ciudad\nLa virgen de hierro 2009 (Lafamiliateatro)\nLa infanta difunta 2007(Lafamiliateatro)\nMar\u00eda: confesi\u00f3n l\u00facida de motivos (Lafamiliateatro)\nLas criadas\nMercury, la leyenda\nDemonios 2015 (Teatrolamemoria)\nMatar a R\u00f3mulo", "subsections": []}, {"name": "V\u00eddeos musicales", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Premios y nominaciones", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Mar\u00eda Gracia Omegna: la nueva apuesta protag\u00f3nica de TVN - La Tercera\n\u2191 Tapia, Gloria (15 de noviembre de 2019). \u00abMar\u00eda Gracia Omegna comparte la primera fotograf\u00eda de su hija y encanta las redes\u00bb. Radio Agricultura. Consultado el 27 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 Chile Actores (2 de febrero de 2017). \u00abEstos son los ganadores de los Premios Caleuche: Gente que se Transforma 2017\u00bb. Archivado desde el original el 7 de febrero de 2017. Consultado el 7 de febrero de 2017.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Mar\u00eda Gracia Omegna en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nMar\u00eda Gracia Omegna en Instagram", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mike_Powell", "title": "Mike Powell", "summary": "\u00a0\nMichael Anthony \"Mike\" Powell (Filadelfia, Estados Unidos, 10 de noviembre de 1963), atleta estadounidense especialista en salto de longitud.\nEn los Campeonatos del Mundo de Atletismo de 1991 celebrados en Tokio bati\u00f3 la plusmarca mundial del salto de longitud de Bob Beamon, que hab\u00eda durado 23 a\u00f1os, consiguiendo un registro de 8,95 metros.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Antecedentes\n1.2 Carrera deportiva\n1.3 Tras su retirada\n2 Enlaces externos\n3 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Antecedentes", "text": "Powell naci\u00f3 en Filadelfia, Pensilvania. Estudi\u00f3 en el Edgewood High School de West Covina (California), donde qued\u00f3 segundo en salto de altura en el CIF California State Meet de 1981.[1]\u200b Posteriormente asisti\u00f3 a la Universidad de California en Irvine y m\u00e1s tarde se traslad\u00f3 a la Universidad de California en Los \u00c1ngeles. Es miembro de la fraternidad Alpha Phi Alpha."}, {"name": "Carrera deportiva", "text": "Powell gan\u00f3 la medalla de plata en salto de longitud en los Juegos Ol\u00edmpicos de Verano de 1988 en Se\u00fal.\nEn los Campeonatos Mundiales de Atletismo de 1991 (Tokio), el 30 de agosto de 1991, Powell bati\u00f3 el r\u00e9cord mundial de salto de longitud de Bob Beamon, que ten\u00eda casi 23 a\u00f1os, por 5 cm (2 pulgadas), saltando 8,95 m (29 pies 4+1\u20444 pulgadas).[2]\u200b El r\u00e9cord mundial sigue en pie, lo que lo convierte en el r\u00e9cord mundial de salto de longitud m\u00e1s antiguo desde que se llevan registros. Su haza\u00f1a le vali\u00f3 el Premio James E. Sullivan y el Premio a la Personalidad Deportiva del A\u00f1o de la BBC en 1991.\nTambi\u00e9n posee el salto m\u00e1s largo no legal de 8,99 m (29 pies 5\u20444 pulg.) (con ayuda del viento +4,4) establecido en altura en Sestriere (Italia) en 1992[4].[3]\u200b\nPowell volvi\u00f3 a ganar la medalla de plata en salto de longitud en los Juegos Ol\u00edmpicos de verano de 1992 en Barcelona. Adem\u00e1s de su famosa victoria de 1991, volvi\u00f3 a ganar el salto de longitud en los Campeonatos del Mundo de Atletismo de 1993,[4]\u200b y qued\u00f3 tercero en los Campeonatos del Mundo de Atletismo de 1995."}, {"name": "Tras su retirada", "text": "Powell se convirti\u00f3 en analista de la cobertura ol\u00edmpica de atletismo de Yahoo! Sports.\nEn julio de 2009 declar\u00f3 que ten\u00eda la intenci\u00f3n de volver a la competici\u00f3n con el objetivo de batir el r\u00e9cord mundial de Tapani Taavitsainen para mayores de 45 a\u00f1os en salto de longitud.[5]\u200b\nEn los Juegos Simplot del 20 de febrero de 2015, en un anuncio oficial, Powell declar\u00f3 que, a los 51 a\u00f1os, volver\u00eda a saltar en competici\u00f3n. El 7 de marzo de 2015, Powell se inscribi\u00f3 en los Campeonatos de Atletismo de Nueva Zelanda, en los que cada salto se consideraba un intento de batir el r\u00e9cord mundial de los masters. Sin embargo, Powell sufri\u00f3 una lesi\u00f3n en el calentamiento y no lleg\u00f3 a competir. M\u00e1s tarde declar\u00f3 que volver\u00eda a saltar en el futuro y ahora se ha inscrito en los WMA de Tampere en julio de 2022.[6]\u200b"}]}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Mike Powell en Biograf\u00edas y vidas\nReportaje: Mike Powell; 8,95 metros de gloria", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abCalifornia State Meet Results \u2013 1915 to present\u00bb. Hank Lawson. Archivado desde el original el 6 de octubre de 2014.\u00a0\n\u2191 Mohapatra, Bikash (July 5, 2011). \"I believed I could break the record: Mike Powell\", [rediff.com]. Retrieved on September 7, 2021.\n\u2191 \u00ab0 Toplists lj m \u2013 o\u00bb. iaaf.org. Archivado desde el original el 29 de junio de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abMike Powell\u00bb. usatf.org. USA Track & Field. Archivado desde el original el 25 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Minshull, Phil (2009-07-07). Mike Powell aims to return to competition Archivado el 10 de julio de 2009 en Wayback Machine.. IAAF. Retrieved on 2009-07-23.\n\u2191 wmatampere2022.com/registration-status/", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Burton", "title": "Richard Burton", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \nComendador de la Orden del Imperio brit\u00e1nicoEstrella del Paseo de la Fama de HollywoodPremio GrammyTheatre World Award\u00a0(1951) \nRichard Burton (nacido Richard Walter Jenkins; Pontrhydyfen, Gales, 10 de noviembre de 1925-C\u00e9ligny, Suiza, 5 de agosto de 1984) fue un actor brit\u00e1nico, nominado en siete ocasiones al premio \u00d3scar. Conocido por su voz grave y su mirada penetrante, se estableci\u00f3 como un actor formidable de Shakespeare en la d\u00e9cada de 1950 \u2014fue llamado \u00abel sucesor natural de Laurence Olivier\u00bb\u2014, y dio una interpretaci\u00f3n memorable de Hamlet en 1964. Debido a su gran rango actoral, lograba imprimir, con suma facilidad, fuerza y pasi\u00f3n a sus personajes, dando una verosimilitud a lo que actuaba. Es considerado como uno de los actores m\u00e1s importantes de su generaci\u00f3n y de la historia.[1]\u200b[2]\u200b\nPese a no lograr un premio \u00d3scar, logr\u00f3 ganar diferentes premios del cine como dos premios BAFTA, dos Globo de Oro, dos premios David de Donatello a mejor actor extranjero, as\u00ed como el Festival de Cine de Taormina y el Semana Internacional de Cine de Valladolid a mejor actor.\nEn el teatro tambi\u00e9n logr\u00f3 diversos premios como el premio Tony a mejor actor en una obra musical, por Camelot, y el Theatre World Award por la obra The Lady's Not for Burning (1951).", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Primeros a\u00f1os y carrera art\u00edstica\n1.1 Inicios\n1.2 Hollywood y Broadway\n1.3 \u00daltimos a\u00f1os\n2 Vida privada\n3 Filmograf\u00eda\n4 Teatro\n5 Premios y distinciones\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Primeros a\u00f1os y carrera art\u00edstica", "text": "Richard Walter Jenkins naci\u00f3 en la aldea de Pontrhydyfen (Gales) y creci\u00f3 en la pobreza con muchos de sus hermanos y hermanas. Criado como presbiteriano, con la ayuda de su profesor vocacional, Philip H. Burton (quien lo adopt\u00f3 legalmente), sobresali\u00f3 desde muy temprano en producciones teatrales de la escuela. Fue en este tiempo cuando comenz\u00f3 a desarrollar la distintiva voz de discurso que se convertir\u00eda en su sello, siendo animado por Philip (quien trabajaba tambi\u00e9n como productor de radio de la BBC) a perder su acento gal\u00e9s. Hasta el d\u00eda de hoy, muchos estudiantes de interpretaci\u00f3n tratan de imitar el estilo de Burton para la locuci\u00f3n, alabado por los cr\u00edticos de todo el mundo.\nHay un mito extendido, quiz\u00e1 animado o a\u00fan auspiciado por algunos de los miembros de su familia de clase media: que Richard Burton \u00abgan\u00f3 una beca para Oxford a los diecis\u00e9is a\u00f1os\u00bb, pero que rechaz\u00f3 despu\u00e9s de seis meses. Los hechos, seg\u00fan lo registrado por el mismo Burton en su autobiograf\u00eda y en el libro Richard y Philip, que \u00e9l coescribi\u00f3, son los siguientes: a la edad de diecis\u00e9is a\u00f1os, lo obligaron a salir de la escuela y encontrar trabajo como vendedor. Su profesor anterior, Philip Burton, reconociendo su talento, lo adopt\u00f3 y le permiti\u00f3 volver a la escuela. En 1943, a los dieciocho a\u00f1os, se le permiti\u00f3 a Richard Burton (quien hab\u00eda tomado el apellido de su profesor) entrar en la Exeter College en Oxford durante solo seis meses. Despu\u00e9s se alist\u00f3 en el ej\u00e9rcito para participar en la Segunda Guerra Mundial.", "subsections": [{"name": "Inicios", "text": "En la d\u00e9cada de 1940 y los comienzos de los a\u00f1os 50, Burton trabaj\u00f3 en el teatro y en el cine del Reino Unido. Antes de servir en la guerra como navegante a\u00e9reo con la Royal Air Force (Real Fuerza A\u00e9rea) hab\u00eda hecho su debut profesional en Liverpool, apareciendo en una obra teatral llamada Rest of the Druid (El descanso del druida), pero su carrera fue interrumpida por su reclutamiento en 1944.\nMientras realizaba su primera pel\u00edcula, The Last Days of Dolwyn en 1947, conoci\u00f3 a su primera esposa, la joven actriz Sybil Williams, con la que se cas\u00f3 en febrero de 1949. \nEn el a\u00f1o de su uni\u00f3n con Sybil, Burton apareci\u00f3 en una producci\u00f3n bastante acertada llamada The Lady's Not For Burning, junto a sir John Gielgud."}, {"name": "Hollywood y Broadway", "text": "En 1952, Burton pas\u00f3 con \u00e9xito la transici\u00f3n a estrella de Hollywood, apareciendo en My Cousin Rachel junto a Olivia de Havilland, trabajo por el que ser\u00eda nominado al premio \u00d3scar al mejor actor de reparto. Al a\u00f1o siguiente, rod\u00f3 La t\u00fanica sagrada con Jean Simmons, por la que ser\u00eda nuevamente nominado, y despu\u00e9s insisti\u00f3 en hacer papeles hist\u00f3ricos al encarnar a Alejandro Magno en Alejandro el Grande, dirigido por Robert Rossen.\nEn 1954, interpret\u00f3 su papel de radio m\u00e1s famoso, como el narrador de la producci\u00f3n original de Dylan Thomas Under Milk Wood, un papel que representar\u00eda veinte a\u00f1os despu\u00e9s en su adaptaci\u00f3n al cine.\nEntre sus pel\u00edculas m\u00e1s conocidas destacan Las lluvias de Ranchipur, Mirando hacia atr\u00e1s con ira (dirigida por Tony Richardson), El d\u00eda m\u00e1s largo, La noche de la iguana (dirigida por John Huston), El esp\u00eda que surgi\u00f3 del fr\u00edo, Ana de los mil d\u00edas (con Genevi\u00e8ve Bujold, por la que ambos fueron nominados al \u00d3scar de la Academia), Equus (dirigida por Sidney Lumet, y que le vali\u00f3 un Globo de Oro y otra candidatura a la estatuilla) y cuatro pel\u00edculas con su segunda esposa Liz Taylor: Cleopatra,  The Sandpiper (Castillos en la arena, 1965), La mujer indomable (1967; adaptaci\u00f3n de La fierecilla domada de William Shakespeare, dirigida por Franco Zeffirelli) y Who's Afraid of Virginia Woolf? (\u00bfQui\u00e9n teme a Virginia Woolf?). Por esta \u00faltima, Burton volvi\u00f3 a ser nominado al \u00d3scar. En toda su carrera, sum\u00f3 siete nominaciones al premio, sin llegar a ganarlo nunca.\nMejor suerte tuvo Richard Burton en los escenarios de Broadway: en 1960 coprotagoniz\u00f3 con Julie Andrews el musical Camelot, que alcanz\u00f3 un formidable \u00e9xito de taquilla y le proporcion\u00f3 un premio Tony.\nEn 1964 tanto Richard Burton como Peter O'Toole fueron nominados, cada uno por separado, al \u00d3scar como mejor actor por sus respectivas actuaciones en Becket, de Peter Glenville. Todav\u00eda no hab\u00eda ocurrido el precedente de un \u00d3scar compartido, como a\u00f1os despu\u00e9s con Katharine Hepburn y Barbra Streisand quienes empataron por sus interpretaciones respectivas en El le\u00f3n en invierno y Funny Girl, y a ambas se les concedi\u00f3 la codiciada estatuilla. En este caso y para tristeza de sus respectivos fanes, el \u00d3scar al  mejor actor no se le adjudic\u00f3 a ninguno de los dos, sino a Rex Harrison por su papel en My Fair Lady. \nEn 1969 Burton y Rex Harrison rodaron una atrevida tragicomedia de tem\u00e1tica gay: La escalera, dirigida por Stanley Donen. Interpretaron a una pareja de peluqueros homosexuales, envueltos en situaciones desagradables al ser acusados de esc\u00e1ndalo a la moral. Esta pel\u00edcula no pudo estrenarse en Espa\u00f1a hasta 1976 y tuvo limitada difusi\u00f3n, en parte entorpecida por la viuda de Burton; en 2011 fue recuperada.[3]\u200b"}, {"name": "\u00daltimos a\u00f1os", "text": "Tras algunas producciones de menor inter\u00e9s, como Barba Azul (1972) con Raquel Welch, una secuela de El exorcista (1977) y Alarma: cat\u00e1strofe (1978), en 1983 Burton encarn\u00f3 a Richard Wagner en una lujosa producci\u00f3n, con Vanessa Redgrave, Ralph Richardson, Laurence Olivier y John Gielgud. Esta filmaci\u00f3n se pens\u00f3 para su proyecci\u00f3n en cines, pero debido a su larga duraci\u00f3n (ocho horas) se mont\u00f3 y difundi\u00f3 como serie televisiva. \nBurton tambi\u00e9n particip\u00f3 en la miniserie Ellis Island, sobre los emigrantes europeos que llegaban a Nueva York. Aqu\u00ed tuvo por partenaire a Faye Dunaway; por este trabajo ambos fueron candidatos a un Globo de Oro, pero solo ella lo gan\u00f3.\nFinalmente, poco antes de morir, interpret\u00f3 al personaje de O'Brien en la pel\u00edcula brit\u00e1nica 1984, dirigida por Michael Radford y basada en la novela hom\u00f3nima del escritor George Orwell.\nEl actor falleci\u00f3 el 5 de agosto de 1984 a los 58 a\u00f1os de edad, en el hospital cantonal de Ginebra, cuando los m\u00e9dicos intentaban practicarle una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, para eliminar el co\u00e1gulo de sangre formado por un derrame cerebral. Sus restos mortales fueron enterrados en la ciudad suiza de Celigny, cumpliendo as\u00ed su deseo y donde Burton vivi\u00f3 durante 24 a\u00f1os.\nEn 2013 se le dedic\u00f3 una Estrella en el Paseo de la Fama de Hollywood.[4]\u200b"}]}, {"name": "Vida privada", "text": "En 1947 conoci\u00f3 a su futura esposa, la joven actriz Sybil Williams, con la que se cas\u00f3 en febrero de 1949. Tuvieron dos hijas, pero se divorciar\u00edan en 1963 a ra\u00edz del escandaloso idilio que \u00e9l inici\u00f3 con Elizabeth Taylor durante el rodaje de Cleopatra.\nSe cas\u00f3 dos veces con la misma persona y amor de su vida, Elizabeth Taylor: contrajeron matrimonio por primera vez en 1964, se divorciaron diez a\u00f1os despu\u00e9s, volvieron a casarse en octubre de 1975, y nuevamente se divorciaron ocho meses despu\u00e9s. Vivieron una tormentosa relaci\u00f3n con violentas peleas. Se sabe tambi\u00e9n que \u00e9l obsequiaba a Liz m\u00faltiples joyas, como la Perla Peregrina y el diamante Taylor-Burton.\nJunto a Elizabeth Taylor, Steve McQueen y a Sharon Tate (esta \u00faltima asesinada), estuvo en la lista de celebridades designadas para ser asesinadas por la secta de Charles Manson. De dicha lista, no sobrevive ninguno despu\u00e9s de la muerte natural de Liz Taylor en marzo de 2011.", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "The Last Days of Dolwyn, dirigida e interpretada por Emlyn Williams, 1949. Fue su debut cinematogr\u00e1fico.\nMi prima Raquel, de Henry Koster, 1952. Primera pel\u00edcula en Hollywood - Nominado al \u00d3scar por mejor actor.\nLa t\u00fanica sagrada, Henry Koster, 1953 - Nominado al \u00d3scar por mejor actor.\nLas ratas del desierto, Robert Wise, 1953.\nLas lluvias de Ranchipur, Jean Negulesco, 1955.\nAlejandro el Grande, Robert Rossen, 1956.\nBitter Victory, de Nicholas Ray, 1957\nEl zarzal, 1959.\nMirando hacia atr\u00e1s con ira, Tony Richardson, 1958.\nEl d\u00eda m\u00e1s largo, Ken Annakin, Andrew Marton, Bernhard Wicki, 1962.\nCleopatra, Joseph L. Mankiewicz, 1963.\nBecket, Peter Glenville, 1964- Nominado al \u00d3scar por mejor actor.\nLa noche de la iguana, John Huston, 1964.\nCastillos en la arena, Vincente Minnelli, 1965.\nEl esp\u00eda que surgi\u00f3 del fr\u00edo, Martin Ritt, 1965- Nominado al \u00d3scar por mejor actor.\nWho's Afraid of Virginia Woolf?, Mike Nichols, 1966- Nominado al \u00d3scar por mejor actor.\nLa mujer indomable, Franco Zeffirelli, 1967.\nDoctor Fausto, Richard Burton, Nevill Coghill, 1967.\nLos comediantes, Peter Glenville, 1967.\nBoom!, Joseph Losey, 1968\nEl desaf\u00edo de las \u00c1guilas, Brian G. Hutton, 1968.\nAna de los mil d\u00edas, Charles Jarrott, 1969 - Nominado al \u00d3scar por mejor actor.\nLa escalera, Stanley Donen, 1969.\nComando en el desierto, Henry Hathaway, 1971.\nEl asesinato de Trotsky, Joseph Losey, 1972.\nBarba Azul, Edward Dmytryk, 1972.\nSe divorcia \u00e9l, Se divorcia ella, junto a Elizabeth Taylor(TV), 1973.\nMuerte en Roma (Rappresaglia), George P. Cosmatos, 1973.\nLa quinta ofensiva, Stipe Delic, 1973.\nBreve encuentro, Alan Bridges, 1974 (TV).\nEl viaje (Il viaggio), de Vittorio de Sica (1974)\nEl hombre del clan, Terence Young, 1974.\nExorcista II: El Hereje, John Boorman, 1977.\nEquus, Sidney Lumet, 1977- Nominado al \u00d3scar por mejor actor.\nAlarma Cat\u00e1strofe, Jack Gold, 1978.\nAbsoluci\u00f3n, Anthony Page, 1978\nCerco Roto 1979.\nThe Wild Geese, Andrew V. McLaglen, 1978.\nC\u00edrculo de dos, Jules Dassin, 1980.\nWagner, 1983 (TV).\n1984, Michael Radford, 1984.", "subsections": []}, {"name": "Teatro", "text": "Measure for Measure (1944)\nDruid's Rest (1944)\nCastle Anna (1948)\nThe Lady's Not for Burning (1949)\nA Phoenix Too Frequent (1950)\nThe Boy With A Cart (1950)\nLegend of Lovers (1951)\nThe Tempest (1951)\nHenry V (1951)\nMontserrat (1952)\nThe Tempest (1953)\nThe Life and Death of King John (1953)\nHamlet (1953)\nCoriolanus (1953)\nHamlet (1953)\nTwelfth Night (1953)\nHenry V (1955)\nOthello (1956)\nSea Wife (1957)\nTime Remembered (1957)\nCamelot (1960)\nHamlet (1964)\nA Poetry Reading (1964)\nDoctor Faustus (1966)\nEquus (1976)\nWar of the Worlds (1978)\nCamelot (1980)\nPrivate Lives (1983)", "subsections": []}, {"name": "Premios y distinciones", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abRichard Burton uno de los mejores actores de su generaci\u00f3n\u00bb.\u00a0\n\u2191 Casademont, Por Rafael S\u00e1nchez (10 de noviembre de 2020). \u00ab10 pel\u00edculas por las que Richard Burton es uno de los mejores actores de todos los tiempos\u00bb. Fotogramas. Consultado el 6 de febrero de 2021.\u00a0\n\u2191 ABC Cine\n\u2191 Hollywood Walf of Fame\n\u2191 \u00ab25th Academy Awards (1953)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de abril de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab26th Academy Awards (1954)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 22 de abril de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab37th Academy Awards (1965)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 4 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab38th Academy Awards (1966)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 21 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab39th Academy Awards (1967)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 4 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab42th Academy Awards (1968)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 4 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab50th Academy Awards (1978)\u00bb. Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (en ingl\u00e9s). Consultado el 4 de mayo de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Official Richard Burton Website\nRichard Burton en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nRicahrd Burton en IBDb - Internet Broadway Database - en ingl\u00e9s", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Sabah_Fighali", "title": "Sabah Fighali", "summary": " \n \n \n \n \nRotana RecordsParlophonePhilips Records \nSabah  Fighali en \u00e1rabe: \u0635\u0628\u0627\u062d y nacida como Jeanette Gergis Al-Feghal (Beirut, L\u00edbano, 10 de noviembre de 1927 \u2212 ib\u00eddem, 26 de noviembre de 2014)[1]\u200b fue una actriz y cantante libanesa cuya carrera se extendi\u00f3 desde mediados de la d\u00e9cada de 1940 hasta finales de la d\u00e9cada de 2000.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Vida personal\n2 Filmograf\u00eda\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Sabah naci\u00f3 en 1927 en Beirut, L\u00edbano, aunque otros registros dicen que su lugar de nacimiento es la aldea de Bdadoun. Su carrera comenz\u00f3 en la d\u00e9cada de 1940 como cantante y luego como actriz en pel\u00edculas egipcias al mismo tiempo que continuaba su carrera de cantante. En su haber tiene editados m\u00e1s de 50 \u00e1lbumes y actu\u00f3 en 86 pel\u00edculas, as\u00ed como cerca de 20 piezas de teatro siendo ella una de las m\u00e1s prol\u00edficas cantantes \u00e1rabes con alrededor de 3500 canciones en su repertorio. Una de sus pel\u00edculas m\u00e1s exitosas fue junto a Abdel Halim Hafez en \"Sharia el hub\" y muchas de sus m\u00e1s exitosas obras teatrales fueron junto al cantante Wadih Al Safi. \nDurante sus \u00faltimos a\u00f1os de actividad sigui\u00f3 llevando a cabo tanto conciertos como participaciones en televisi\u00f3n, incluyendo programas como Star Academy versi\u00f3n Libanesa (el equivalente \u00e1rabe del programa que se emite en Reino Unido). \nSabah es llamada cari\u00f1osamente por sus admiradores como \"Sabbouha\" diminutivo de Sabah, tambi\u00e9n se la conoce como \"Al Shahroura\" (el canto de aves). Ella se caracterizaba por su animada y expresiva voz, en especial la capacidad para mantener a una sola nota por m\u00e1s de un minuto sobre todo cuando estaba realizando el \u201cAtaba\u201d (Canto po\u00e9tico) adem\u00e1s de su vibrante rugido caracter\u00edstico a la hora de interpretar canciones de dabke (Baile Folcl\u00f3rico). \nEn 2006 particip\u00f3 en un videoclip junto con la cantante libanesa Rola haciendo una versi\u00f3n de uno de sus \u00e9xitos de 1960.", "subsections": [{"name": "Vida personal", "text": "Sabah ten\u00eda dos hijos y estuvo casada siete veces, la pareja m\u00e1s recientemente fue con Omar Mihio (\"Se\u00f1or L\u00edbano\") en 2003. La relaci\u00f3n no dur\u00f3 mucho, y en 2004 ella admiti\u00f3 que hab\u00eda sido un ardid para catapultar la carrera de Omar la cual se estaba iniciando. Sus exmaridos fueron Najib Shammas (con quien tuvo su primer hijo Sabah Shammas), Anwar Mansy (con quien tuvo su segunda hija Hewayeda Mansy, la cual es actriz), presentador de la televisi\u00f3n egipcia Ahmed Farrag, Rushdy Abaza (con quien estuvo casada durante tres d\u00edas en 1967), Joe Hammoud, Wassim Tabbara, y Fadi Kuntar, alias de Fadi Lubnan."}]}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "(Se destacan las m\u00e1s importantes)\nAydi el naema (1963)\nMotamarreda (1963)\nJaoz marti (1961)\nRajul el thani (1960)\nAtaba el khadra (1959)\nSharia el hub (1959) (Junto con Abdel Halim Hafez)\nSalem al habaieb (1958)\nIzhay ansak (1956)\nWahabtak hayati (1956)\nKhatafa mirati (1954)\nLahn hubi (1954)\nZalamuni el habaieb (1953)\nKhadaini abi (1951)\nOkhti Satuta (1950)\nSabah el kheir (1948)\nAdoue el murra (1947)\nAwal nazra (1947)\nExpress el hub (1947)\nHadaya (1947)\nKalbi wa saifi (1947)\nBint el shark (1946)\nBolbol effendi (1946)\nShamha tahtarek (1946)\nSirr abi (1946)\nAwal el shahir (1945)\nEl-qalb louh wahid (1945)\nHaza ganahu abi (1945)\nAna Satuta (1944)\nLubnani fel gamaa (1943)\nSa'a saba (1938)", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abLebanese and Arab icon Sabah dies aged 87\u00bb. Al-Arabiya (en ingl\u00e9s). 26 de noviembre de 2014. Consultado el 26 de noviembre de 2014.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Sabah Fighali en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nBiograf\u00eda\nFilmograf\u00eda\nSabah en YouTube", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Sergio_Markmann", "title": "Sergio Markmann", "summary": "Sergio Markmann Dimitstein (Valpara\u00edso, 10 de noviembre de 1921 - Santiago, 9 de febrero de 2009) fue un ingeniero, empresario y dirigente gremial chileno, presidente de la Asociaci\u00f3n de Industriales Metal\u00fargicos y Metalmec\u00e1nicos (Asimet) y de la Asociaci\u00f3n de Bancos e Instituciones Financieras (Abif) de su pa\u00eds.\nCurs\u00f3 sus estudios secundarios en el Instituto Nacional General Jos\u00e9 Miguel Carrera de la capital.[1]\u200b Posteriormente ingres\u00f3 a la Universidad de Chile, donde se titul\u00f3 como ingeniero civil de minas en 1944.[1]\u200b[2]\u200b\nEn los inicios de su vida profesional vivi\u00f3 en el extranjero. Luego, ya en su pa\u00eds, se involucrar\u00eda con distintos sectores productivos.[1]\u200b\nEn 1957 fue nombrado gerente general de la empresa Sindelen.[1]\u200bEn 1960 fue consejero vicepresidente de la Sociedad de Fomento Fabril (Sofofa), en 1964 director del Banco del Estado de Chile y en 1967-1969 presidente de Asimet.[1]\u200b[2]\u200b\nEn 1972 asumi\u00f3 como director del Departamento de Promoci\u00f3n de Inversiones en la Corporaci\u00f3n Financiera Internacional-Washington, filial del Banco Mundial, responsabilidad que desempe\u00f1\u00f3 hasta 1974.[1]\u200bEse mismo a\u00f1o volvi\u00f3 para hacerse cargo de la gerencia general del Banco Unido de Fomento.[1]\u200b\nEn 1976 fue nombrado vicepresidente ejecutivo del Banco del Trabajo y en 1982 ocup\u00f3 la presidencia del Banco de A.Edwards.[1]\u200b[2]\u200bEn este periodo se desempe\u00f1\u00f3, tambi\u00e9n, como presidente de Icare (1984), vicepresidente del Banco Osorno y la Uni\u00f3n, y presidente de la Abif tras su incorporaci\u00f3n al Banco Sud Americano.[1]\u200b[2]\u200b\nEn 1995 ingres\u00f3 a las filas navales en el Centro de Oficiales de Reserva Naval.[1]\u200b[2]\u200b", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b c d e f g h i j \u00abEl Mercurio (Santiago), 14 de febrero de 2009, p.C18\u00bb. Archivado desde el original el 4 de marzo de 2016. Consultado el 15 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 a b c d e El Mercurio (Santiago), 10 de febrero de 2009, p.B4", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Stringbean", "title": "Stringbean", "summary": "David Akeman m\u00e1s conocido como Stringbean naci\u00f3 el 17 de junio de 1915 en Anville, Kentucky y falleci\u00f3 el 10 de noviembre de 1973 en Nashville, Tennessee a manos de unos ladrones. David Akeman fue un gran banjista y cantante que alcanz\u00f3 la fama en el programa televisivo de humor Hee Haw junto a su compa\u00f1ero de programa y amigo Grandpa Jones. Adem\u00e1s, Stringbean realiz\u00f3 multitud de apariciones en otros programas de televisi\u00f3n, como Porter Wagoner's Show o el Wilburn Brothers Show. Stringbean era un cantante habitual tambi\u00e9n del reconocido espect\u00e1culo Grand Ole Opry.[1]\u200b[2]\u200b   ", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Comienzos\n2 Trayectoria\n3 Muerte\n4 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Comienzos", "text": "David Akeman naci\u00f3 en una familia de granjeros en Kentucky, su familia estaba repleta de m\u00fasicos y en su ciudad, Anville, viv\u00edan multitud de m\u00fasicos y cantantes aficionados. El padre de David fue el que le ayud\u00f3 a convertirse en un gran m\u00fasico. A los 7 a\u00f1os David confeccion\u00f3 su propio banjo con una caja de zapatos. Cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde cambi\u00f3 2 pollos por un aut\u00e9ntico banjo. Akeman realizaba numerosos actos en ferias locales cuando era joven donde se empezaba a atisbar su habilidad con dicho instrumento.\nDurante la gran depresi\u00f3n David ingres\u00f3 en el Cuerpo Civil de Conservaci\u00f3n o CCC, un sistema ideado para combatir la pobreza en j\u00f3venes. Akeman se dedic\u00f3 a construir carreteras y a reforestar el territorio americano. Durante este periodo fue descubierto por el cantante y guitarrista country Asa Martin y pas\u00f3 a formar parte de su grupo musical. Asa Martin fue el responsable del nombre art\u00edstico de David Akeman, Stringbean. Todo ocurri\u00f3 cuando a Martin se le olvid\u00f3 el nombre de David y lo introdujo como \"String Beans\" haciendo referencia a su f\u00edsico larguirucho.  \nStringbean pas\u00f3 de ser un simple banjista a cantante y c\u00f3mico. Sus chistes empezaron a hacerse famosos por lo que empez\u00f3 a combinar la m\u00fasica con el humor. Stringbean tambi\u00e9n participaba durante los a\u00f1os 30 en numerosos partidos de b\u00e9isbol de la zona sur de Estados Unidos. Stringbean estuvo trabajando en varios grupos y junto a Grandpa Jones eran de los pocos que a\u00fan continuaban tocando el banjo ya que dicho instrumento hab\u00eda desaparecido de los escenarios musicales.", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "Pero fue realmente su uni\u00f3n con Bill Monroe lo que le dio fama. Bill Monroe que pose\u00eda su propio equipo de b\u00e9isbol descubri\u00f3 a Stringbean en los terrenos de juego y lo convirti\u00f3 en el primer banjista de su grupo musical los Blue Grass Boys. Stringbean tocaba un caracter\u00edstico estilo clawhammer y el banjo a dos dedos, tambi\u00e9n continu\u00f3 realizando chistes ocasionales en radios y en conciertos.\nStringbean fue sustituido en 1945 por Earl Scruggs que pose\u00eda una t\u00e9cnica mucho m\u00e1s innovadora que Stringbean. Ese mismo a\u00f1o Stringbean contrajo matrimonio con Estelle Stanfill. En 1946 fue cuando por primera vez Stringbean empez\u00f3 a trabajar con Grandpa Jones. M\u00e1s tarde cre\u00f3 un d\u00fao humor\u00edstico con Lew Childre. Para finales de los 40 Stringbean se convirti\u00f3 en un protegido de Uncle Dave Macon, cantante y humorista del Grand Ole Opry. Cuando Macon falleci\u00f3 Stringbean se convirti\u00f3 en un regular en el Grand Ole Opry.\nA principios de los 60 Stringbean firm\u00f3 con Starday y grab\u00f3 su primer \u00e1lbum en 1961 titulado Pickin' and Grinin' with Stringbean que adem\u00e1s de canciones inclu\u00eda chistes e historietas cortas sobre animales y otros temas. De 1961 a 1972, la fecha de su asesinato, realiz\u00f3 un total de 8 \u00e1lbumes con canciones como \"Chewin' Gum\" o \"Big Ball in Nashville\". \nEn 1969 ingres\u00f3 en el famoso programa humor\u00edstico-musical Hee Haw donde se convirti\u00f3 en uno de los artistas m\u00e1s amados de la escena musical de la m\u00fasica country. En el programa eran habituales sus apariciones vestido de espantap\u00e1jaros o pescando con Grandpa Jones.", "subsections": []}, {"name": "Muerte", "text": "Stringbean era un hombre muy sencillo que no se permit\u00eda muchos lujos ya que viv\u00eda en una caba\u00f1a a unos 30 kil\u00f3metros del centro de Nashville, adem\u00e1s era vecino de su amigo Grandpa Jones. El \u00fanico lujo que Stringbean se permit\u00eda era un Cadillac. Stringbean desconfiaba tambi\u00e9n de los bancos tras la gran depresi\u00f3n por lo que corr\u00eda el rumor de que Stringbean pose\u00eda una gran cantidad econ\u00f3mica en met\u00e1lico en su casa.\nStringbean recibi\u00f3 un disparo mortal poco despu\u00e9s de entrar en su casa de regreso tras haber realizado una funci\u00f3n en el Grand Ole Opry, tras \u00e9l su esposa tambi\u00e9n fue abatida. Los ladrones no encontraron pr\u00e1cticamente nada de dinero y lo \u00fanico que se llevaron fue una motosierra y unas cuantas pistolas. A la ma\u00f1ana siguiente los cad\u00e1veres fueron descubiertos por su vecino y amigo Grandpa Jones. La prensa m\u00e1s sensacionalista intent\u00f3 inculpar a Grandpa Jones como el asesino, cosa que cre\u00f3 un gran dolor en el artista. La polic\u00eda detuvo a los hermanos John y Marvin Douglas y fueron condenados a cadena perpetua. En 1996 fue descubierta la desorbitante suma de 20000$ d\u00f3lares descompuestos tras un ladrillo de la chimenea.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 (en ingl\u00e9s) Ficha en Imdb Consultado el 26 de octubre de 2011\n\u2191 (en ingl\u00e9s) Biograf\u00eda de Stringbean Archivado el 17 de octubre de 2011 en Wayback Machine. Consultado el 26 de octubre de 2011", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Tracy_Morgan", "title": "Tracy Morgan", "summary": " \n \n \n30 RockR\u00edoS.C.O.O.B. \n \nEstrella del Paseo de la Fama de Hollywood \nTracy Jamal Morgan (Brooklyn, 10 de noviembre de 1968) es un actor, comediante y autor estadounidense que es conocido por sus ocho temporadas como miembro de elenco de Saturday Night Live y actualmente conocido por interpretar el papel de Tracy Jordan en la serie de NBC 30 Rock.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Primeros a\u00f1os\n2 Carrera\n2.1 Saturday Night Live\n2.2 30 Rock\n2.3 Otros trabajos\n3 Vida personal\n4 Pol\u00e9mica por dichos homof\u00f3bicos\n4.1 Autobiograf\u00eda\n5 Filmograf\u00eda\n5.1 Cine\n5.2 Televisi\u00f3n\n6 Premios y nominaciones\n7 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Primeros a\u00f1os", "text": "Morgan naci\u00f3 y creci\u00f3 en Brooklyn, Nueva York, el segundo de cinco hijos de Alicia (de soltera Warden), una ama de casa, y James Morgan, Jr., un m\u00fasico que dej\u00f3 la familia cuando Morgan ten\u00eda seis a\u00f1os.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b Morgan creci\u00f3 en Tompkins Proyectos en Bedford-Stuyvestan, Brooklyn.[4]\u200b Despu\u00e9s de asistir a De Witt Clinton High School en Bronx, fue descubierto en 1984 mientras hacia comedia en vivo en el Teatro Apollo.[5]\u200b Antes que Morgan comenzara su carrera, trabaj\u00f3 en Nueva York como pintor, para L&L Painting y Rose Company.", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "Morgan comenz\u00f3 su carrera en Martin, donde interpret\u00f3 a Hustle Man. El personaje vend\u00eda art\u00edculos al azar que ten\u00eda del 'barrio', siempre saludando a la gente con su marca, \"\u00bfQu\u00e9 pasa, jefe?\" y ten\u00eda un perro que se vest\u00eda como rapero. En 2003, en la pel\u00edcula de Chris Rock Head of State, Morgan apareci\u00f3 como un hombre mirando televisi\u00f3n, a menudo preguntando porque no est\u00e1n mirando Martin.\nMorgan fue tambi\u00e9n un miembro regular en \"Uptwon Comedy Club\", una comedia filmada en Harlem que sali\u00f3 al aire durante dos temporadas entre 1992 y 1994. Tambi\u00e9n estuvo en el programa de HBO Snaps.", "subsections": [{"name": "Saturday Night Live", "text": "Morgan se uni\u00f3 al elenco de Saturday Night Live en 1996, donde interpret\u00f3 como regular hasta 2003. Present\u00f3 una variedad de personajes en el programa, incluyendo a Brian Fellow, T\u00edo Jem, Dominican Lou, el Obispo Don \"Mack\" Donald, el Astronauta Jones, el Africano Andy, Benny the Bengal, y Woodrow. Morgan fue acreditado tambi\u00e9n con imitaciones de Aretha Franklin, Harry Belafonte, Maya Angelou, Samuel L. Jackson, Louis Armstrong, Mike Tyson, el juez Greg Mathis, Lou Bega, Mr. T, Tito Jackson, Petri Hawkins-Byrd, Star Jones, John Boehner, Plaxico Burress, y Al Sharpton. El 14 de marzo de 2009, Morgan regres\u00f3 a SNL como anfitri\u00f3n y represent\u00f3 sus papeles de Brian Fellow y el Astronauta Jones."}, {"name": "30 Rock", "text": "Morgan es un miembro del programa de NBC 30 Rock, interpretando el personaje Tracy Jordan, una caricatura de s\u00ed mismo. Su trabajo en 30 Rock ha sido muy bien recibido, siendo nominado por Mejor Actor de Reparto en una serie de Comedia en los Premios Emmy 2009."}, {"name": "Otros trabajos", "text": "Morgan tuvo su propio programa, The Tracy Morgan Show, en 2003, pero fue cancelado despu\u00e9s de una temporada.\nMorgan tambi\u00e9n tuvo una comedia en vivo titulada \"One Mic\" que fue mostrado en Comedy Central. Tambi\u00e9n fue el anfitri\u00f3n de Spike Guys' Choice Awards, que sali\u00f3 al aire el 13 de junio de 2007. En 2003, estuvo en un episodio de Punk'd en que su auto era remolcado de un estacionamiento. Puede escucharse como \"Spoonie Luv\" en el programa de Comedy Central Crank Yankers y como Woof en la serie animada de MTV2 Where My Dogs At?.\nMorgan actu\u00f3 en comerciales para ESPN NFL 2K, ESPN NBA 2K, y ESPN NHL 2K, donde co-protagoniz\u00f3 con Warren Snapp, Ben Wallace y Jeremy Roenick. Apareci\u00f3 en la pel\u00edcula The Longest Yard, protagonizada con Adam Sandler, como un travesti preso.[6]\u200b\nMorgan ha presentado Hip Hop Honors de VH1 por dos a\u00f1os consecutivos y fue anfitri\u00f3n de la tercera temporada de Scare Tactics, programa de c\u00e1mara oculta que bromea a las personas utilizando sus mayores miedos.\nMorgan hizo la voz de Agente Blaster en G-Force. Morgan har\u00e1 la voz de un bulldog en la pel\u00edcula animada R\u00edo.\nEl 27 de enero de 2011, Morgan apareci\u00f3 en NBA on TNT del juego televisado de Miami Heat y New York Knicks. Durante la aparici\u00f3n, los comentaristas Charles Barkley y Kenny Smith le preguntaron a Morgan en elegir entre Sarah Palin y Tina Fey en cual era la m\u00e1s bonita (Fey interpreta a Palom en Saturday Night Live y es una compa\u00f1era de trabajo de Morgan). Morgan respondi\u00f3 con un comentario obsceno sobre Palin que lo hizo tener que disculparse por sus comentarios en vivo.[7]\u200b"}]}, {"name": "Vida personal", "text": "Morgan se cas\u00f3 con su novia de secundaria Sabina en 1985. Tiene tres hijos juntos.[8]\u200b Morgan pidi\u00f3 el divorcio en la Corte Suprema de Bronx el 7 de agosto de 2009 despu\u00e9s de 23 a\u00f1os de matrimonio, aunque \u00e9l y su esposa hab\u00edan estado separados durante ocho a\u00f1os. Un amigo le dijo a New York Daily News, \"B\u00e1sicamente estaban divorciados sin papeles.\"[9]\u200b Morgan atributa a uno de sus hijos por haberlo salvado de sus problemas de bebida.[10]\u200b\nEn 1996, fue diagnosticado con diabetes, pero dice que nunca lo tom\u00f3 seriamente, neg\u00e1ndose a tomar la medicaci\u00f3n o cambiar su dieta. Despu\u00e9s de una fiebre de 40 grados en el set de 30 Rock, Morgan decidi\u00f3 cumplir finalmente con las \u00f3rdenes de su doctor. Ahora es muy cauteloso cuando se trata de su condici\u00f3n. Con su consentimiento, muchos de los propios problemas de Morgan han sido incorporados a episodios de 30 Rock.[11]\u200b\nAlrededor del 10 de diciembre de 2010, Tracy Morgan recibi\u00f3 un trasplante de ri\u00f1\u00f3n. Se anunci\u00f3 el 22 de diciembre de 2010 que estaba en reposo y que se perder\u00eda \"al menos dos episodios\" de \"30 Rock\" en 2011.[12]\u200b\nEn junio de 2014 sufri\u00f3 un accidente de coche, en el que falleci\u00f3 su amigo James McNair, y el propio Tracy Morgan sali\u00f3 muy lesionado. Un a\u00f1o despu\u00e9s declar\u00f3 en el NBC's Today Show que \"los huesos sanan, pero la p\u00e9rdida de un amigo, no\", y que no sab\u00eda c\u00f3mo volver\u00eda a ser divertido.[13]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Pol\u00e9mica por dichos homof\u00f3bicos", "text": "Durante uno de sus mon\u00f3logos en Nashville, Morgan asegur\u00f3 que \"si su hijo fuese gay, ser\u00eda mejor que hablara con voz de hombre y no con voz homosexual\" o de lo contrario \"tomar\u00eda un cuchillo y lo apu\u00f1alar\u00eda hasta matarlo\". Las declaraciones del comediante generaron un amplio rechazo de la comunidad LGTB alrededor de todo el mundo.[14]\u200b", "subsections": [{"name": "Autobiograf\u00eda", "text": "El 20 de octubre de 2009, fue lanzada la autobiograf\u00eda de Morgan, I Am the New Black. El libro incluye historias de su vida viviendo en Tompkins Projects en Bed-Stuy, Brooklyn, para convertirse en una estrella como miembro de Saturday Night Live. Tracy apareci\u00f3 en Fresh Air de National Public Radio presentado por Terry Gross."}]}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Cine", "text": "(Un accidente llamado amor [Esp])\nOcean's Thirteen (2007)\nBeer for My Horses (2008)\nNailed (2010)"}, {"name": "Televisi\u00f3n", "text": ""}]}, {"name": "Premios y nominaciones", "text": "Premios Emmy\n2009, Mejor Actor de Reparto en una serie de Comedia: 30 Rock, nominado\nPremios Image\n2008, Mejor Actor de Reparto en una serie de Comedia: 30 Rock, nominado\n2007, Mejor Actor de Reparto en una serie de Comedia: 30 Rock, nominado", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Lipton, Michael A. (12 de enero de 2004). \u00abBowling 'em Over - Saturday Night Live, The Tracy Morgan Show, Tracy Morgan\u00bb. People.com. Archivado desde el original el 22 de noviembre de 2014. Consultado el 12 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abI Am the New Black by Tracy Morgan, with Anthony Bozza - Abridged Compact Disc - Random House - Read an Excerpt\u00bb. Random House. 20 de octubre de 2009. Consultado el 12 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 Fretts, Bruce (27 de noviembre de 2003). \u00abIs Tracy Morgan NBC's next breakout star? | Tracy Morgan | Television News | TV | Entertainment Weekly\u00bb. Ew.com. Consultado el 12 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Things They Say: at\u00bb. Hollywood.com. Consultado el 12 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00ab20 Things You Don't Know About Tracy Morgan\u00bb. VH1. 11 de septiembre de 2008. Consultado el 12 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 New York Times article on Tracy Morgan\n\u2191 \u00abTracy Morgan Calls Sarah Palin 'Good Masturbation Material,' Network Apologizes\u00bb. Fox News. 28 de enero de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abTracy Morgan\u00bb. Nndb.com. Archivado desde el original el 12 de febrero de 2010. Consultado el 12 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 Joyce Eng (10 de agosto de 2009). \u00abReport: Tracy Morgan Files for Divorce\u00bb. TVGuide.com. Consultado el 10 de agosto de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abYouTube\u00bb. www.youtube.com. Consultado el 14 de abril de 2019.\u00a0\n\u2191 Itzkoff, Dave (28 de octubre de 2008). \u00abFor Tracy Morgan, Every Day Is a Show\u00bb. The New York Times. Consultado el 5 de marzo de 2009.\u00a0\n\u2191  Ariano, Tara (21 de diciembre de 2010). \u00abTracy Morgan receives kidney transplant, will miss at least two episodes of 30 Rock\u00bb. The Set. Consultado el 22 de diciembre de 2010.\u00a0\n\u2191  Weekly Entertainment (1 de junio de 2015). \u00abTracy Morgan after crash\u00bb. Consultado el 1 de junio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abFamosos homof\u00f3bicos: sus declaraciones los inculpan\u00bb. Terra. 28 de marzo de 2012. Archivado desde el original el 11 de mayo de 2012. Consultado el 19 de febrero de 2013.\u00a0\n\u2191 Kroll, Justin. \u00ab'New Girl' star Max Greenfield to join Taraji P. Henson in \"What Men Want\"\u00bb. Variety. Consultado el 29 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abWill Forte, Gina Rodriguez and Tracy Morgan to Star in Animated Scooby-Doo Movie (Exclusive)\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 13 de abril de 2019.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Sor_Sonrisa", "title": "Sor Sonrisa", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \nJeanne-Paule Marie Deckers (Bruselas, 17 de octubre de 1933-Wavre; 29 de marzo de 1985), conocida como Sor Sonrisa (o The Singing Nun, en ingl\u00e9s), fue una religiosa de la orden Dominica y cantante belga cuya canci\u00f3n Dominique, que escribi\u00f3, compuso e interpret\u00f3 en 1963 a beneficio de su orden, alcanz\u00f3 un \u00e9xito mundial. Su vida llena de tribulaciones encontr\u00f3 un final tr\u00e1gico.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Datos biogr\u00e1ficos\n2 Dominique, el \u00e9xito mundial\n3 Una segunda carrera musical\n4 Un tr\u00e1gico final\n5 Libros\n6 Adaptaciones cinematogr\u00e1ficas\n7 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n8 Referencias\n9 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Datos biogr\u00e1ficos", "text": "Jeannine Deckers naci\u00f3 en Bruselas el 17 de octubre de 1933, tuvo una infancia y juventud que ella describi\u00f3 como grises. Trat\u00f3 posteriormente de ser profesora de dibujo aunque sin mucho \u00e9xito. Buscando un modo de huir de la autoridad materna ingres\u00f3 en la orden Dominica en 1959, en donde se convirti\u00f3 en la Hermana Luc-Gabriel, en el Convento de Fichermont en Waterloo. Muy pronto se gan\u00f3 el aprecio y admiraci\u00f3n de sus hermanas de orden debido a su afici\u00f3n a la m\u00fasica y composici\u00f3n.\nSu superiora decidi\u00f3 hacerle grabar un disco y negociar un contrato con el sello fonogr\u00e1fico Phillips. Ni su nombre, ni su imagen aparecer\u00edan en las portadas. El seud\u00f3nimo \"Sor sonrisa\" (ella misma afirmar\u00eda a\u00f1os despu\u00e9s que le parec\u00eda m\u00e1s bien rid\u00edculo) se debi\u00f3 a un panel de escuchas encuestadas, quedando propiedad de su editor y su convento. En raz\u00f3n de sus votos de pobreza y obediencia los derechos de autor fueron a parar al convento. Jeannine as\u00ed lo firm\u00f3.", "subsections": []}, {"name": "Dominique, el \u00e9xito mundial", "text": "En 1963, la canci\u00f3n Dominique alcanza una enorme popularidad, la frescura de su voz, su letra, y la simplicidad aparente de su fe le ganaron la simpat\u00eda de un p\u00fablico que no solo se limit\u00f3 a los cat\u00f3licos.\nLa letra del estribillo original en franc\u00e9s dice as\u00ed:\nSu anonimato despert\u00f3 la curiosidad de la prensa as\u00ed como el rumor de que era poseedora de una belleza proporcional a la pureza de su alma. Muy pronto la canci\u00f3n se coloc\u00f3 en primer lugar de las listas Billboard de Norteam\u00e9rica permaneciendo en ellas durante m\u00e1s de tres semanas desplazando a The Kingsmen con el tema: \"Louie Louie\". El famoso programa norteamericano El Show de Ed Sullivan tuvo que trasladarse al convento de Fichermont, donde se encontraba Jeannine, para dar a conocer a la exitosa personalidad. A\u00f1os m\u00e1s tarde, basado en Jeannine se rod\u00f3 el filme The Singing Nun (1966), dedicado a su vida, que llevaba, en el papel de Sor Sonrisa, a Debbie Reynolds, y tambi\u00e9n al actor mexicano Ricardo Montalb\u00e1n. La actriz no guardaba ning\u00fan parecido con su modelo, cuyo rostro permaneci\u00f3 desconocido.[cita\u00a0requerida]\nPor aquellos a\u00f1os, Jeannine Deckers retom\u00f3 sus estudios e intent\u00f3 con gran esfuerzo (como se refleja en su diario) dedicarse al estudio de la teolog\u00eda, y continu\u00f3 sus estudios en la Universidad Cat\u00f3lica de Lovaina. Fue quiz\u00e1 durante este par\u00e9ntesis estudiantil cuando empez\u00f3 a cuestionarse el sentido de su vida. En 1966, convencida de su falta de vocaci\u00f3n, y considerando la vida en el convento como anacr\u00f3nica, renunci\u00f3 a la orden de los dominicos.[cita\u00a0requerida]\nLa posteridad olvid\u00f3 pronto la cara B del sencillo de 45rpm: Le pied du missionaire, y m\u00e1s a\u00fan los t\u00edtulos de su siguiente disco: Une fleur, c\u0153ur de Dieu.[cita\u00a0requerida]", "subsections": []}, {"name": "Una segunda carrera musical", "text": "Como el contrato con su casa discogr\u00e1fica le prohib\u00eda  utilizar el seud\u00f3nimo que la convirti\u00f3 en celebridad, Jeannine intent\u00f3 continuar su carrera, con el nombre de Luc Dominique y con canciones como La Pilule d'or (La p\u00edldora de oro) (1967), que fue una oda a la p\u00edldora anticonceptiva. Escribi\u00f3 en esta \u00e9poca temas m\u00e1s bien controvertidos, en los que cuestionaba los comportamientos de las madres, de los hombres (a los que consideraba violentos y dominadores), de la Iglesia cat\u00f3lica y tambi\u00e9n el conservadurismo. Se apasion\u00f3 por las nuevas concepciones de la teolog\u00eda (entre el Concilio Vaticano II y los sucesos de mayo del 68) y busc\u00f3, para ella misma y para su compa\u00f1era sentimental, una nueva v\u00eda religiosa, situada entre la vida regular y la vida seglar. Lleg\u00f3 a secundar la afirmaci\u00f3n de John Lennon en el sentido de sus declaraciones sobre la popularidad de Jes\u00fas de Nazaret.[cita\u00a0requerida]\nEl \u00e9xito de sus discos, muy modesto, qued\u00f3 reflejado por uno de sus t\u00edtulos de la \u00e9poca: Je ne suis pas une vedette (No soy una estrella).[cita\u00a0requerida]\nEn la canci\u00f3n: Luc Dominique, ella explica que Sor Sonrisa ha muerto:\nSu nivel de vida fue muy irregular, encontr\u00f3 su sustento diario a trav\u00e9s de sus escritos, sus discos, cursos de guitarra y sobre todo a trav\u00e9s de su trabajo con ni\u00f1os autistas. Sus problemas con el fisco transformaron esta situaci\u00f3n precaria en un drama completo. En 1976, intent\u00f3 un retorno a los Estados Unidos, pero nadie se interes\u00f3 en ella.[cita\u00a0requerida]", "subsections": []}, {"name": "Un tr\u00e1gico final", "text": "Sus temas fueron haci\u00e9ndose controvertidos y cr\u00edticos con la Iglesia, a la que escandalizaba adem\u00e1s con su vida privada, dado que viv\u00eda con su pareja Annie Pescher. En la d\u00e9cada de 1970, la escuela para ni\u00f1os autistas que dirig\u00edan fue cerrada por el gobierno belga, que cobraba a Jeannine una abultada deuda impositiva.[cita\u00a0requerida]\nLos servicios fiscales del pa\u00eds reclamaron entonces las fortunas que deb\u00eda haber ganado como Sor Sonrisa y permanecieron sordos a sus protestas. Requiri\u00f3 entonces la ayuda de su antiguo convento y de la casa Philips. La hermanas le dieron lo que consideraban que deb\u00eda ser su parte, pero la casa Philips, cuyos dividendos eran el 95% del total (el resto era para el convento) no quiso ayudarla. Las autoridades religiosas fueron generosas y le ayudaron a adquirir su vivienda en Wavre, siempre que dejara de denigrar a la congregaci\u00f3n y firmara un documento como que ya no le deb\u00edan nada, cosa que hizo. Frente a la situaci\u00f3n kafkiana de tal deuda, monstruosa al fin (con intereses acumulados), Jeannine y su pareja Annie -terapeuta en la escuela de ni\u00f1os autistas- se sumieron en una profunda depresi\u00f3n, que el alcohol y los medicamentos agravaron, y se suicidaron juntas el 29 de marzo de 1985.[cita\u00a0requerida]\nPor una iron\u00eda del destino, el d\u00eda de su suicidio, y a sus espaldas, la SABAM (Sociedad Belga de Autores, Compositores y Editores) hab\u00eda conseguido, en una colecta para ella, 571.658 francos belgas, mucho m\u00e1s que su deuda de 99.000 francos belgas.[cita\u00a0requerida]", "subsections": []}, {"name": "Libros", "text": "1968: Vivre sa v\u00e9rit\u00e9 (Vivir la propia verdad), bajo el pseud\u00f3nimo Luc Dominique, Paris Descl\u00e9e.", "subsections": []}, {"name": "Adaptaciones cinematogr\u00e1ficas", "text": "Tres pel\u00edculas cuentan la vida de S\u0153ur Sourire:\nEn 1966, Dominique (The Singing Nun), pel\u00edcula norteamericana de Henry Koster.\nEn el 2001, Suor Sorriso, pel\u00edcula italiana de Roger Deutsch.\nEn el 2009, S\u0153ur Sourire, pel\u00edcula franco-belga de Stijn Coninx.", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Mujeres en la m\u00fasica", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "Florence Delaport: S\u0153ur Sourire: Br\u00fbl\u00e9e aux feux de la rampe (1996)\nD. A. Chadwick, Florence Delaport: Music From the Soul: The Singing Nun Story (PublishAmerica ISBN 1-4137-5076-1, August 2004)", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Sor Sonrisa interpretando una versi\u00f3n nueva de Dominique", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Don%27t_Cry", "title": "Don't Cry", "summary": "10 Billboard Hot 100\n\u00abYou Could Be Mine\u00bb\n                          \n\u00abDon't Cry\u00bb\n                          \n\u00abLive and Let Die\u00bb\n                          \n\u00abDon't Cry\u00bb\nDon't Cry es una power ballad de la banda estadounidense Guns N' Roses.[1]\u200b Seg\u00fan el vocalista Axl Rose fue la primera canci\u00f3n escrita desde la creaci\u00f3n de la banda. Una de las pocas mientras todav\u00eda Tracii Guns, Ole Beich y Rob Gardner pertenec\u00edan al grupo.[2]\u200b\nExisten dos versiones de la canci\u00f3n: una con la letra original, que se encuentra en el disco Use Your Illusion I, siendo la cuarta de este \u00e1lbum y otra con una letra alternativa a la original, la cual se encuentra en el disco Use Your Illusion II siendo en este \u00e1lbum la decimotercera pista.\nLa diferencia entre una y otra versi\u00f3n est\u00e1 en las pistas vocales de Axl Rose, el resto de la canci\u00f3n (solo de guitarra, velocidad y coro) es exactamente igual en ambas versiones.\nUna tercera versi\u00f3n de esta canci\u00f3n fue grabada en 1986 durante las sesiones de grabaci\u00f3n de Appetite for Destruction.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Lista de canciones\n2 La canci\u00f3n\n3 Video musical\n4 Referencias\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Lista de canciones", "text": "\u00abDon't Cry\u00bb (Original) - 4:44\n\u00abDon't Cry\u00bb (Alt. Lyrics) - 4:44\n\u00abDon't Cry\u00bb (Demo) - 4:41", "subsections": []}, {"name": "La canci\u00f3n", "text": "La canci\u00f3n presenta a Shannon Hoon (vocalista del grupo Blind Melon), quien creci\u00f3 en el mismo lugar que Rose (Indiana) en los coros de fondo. Tambi\u00e9n aparece en el v\u00eddeo de la canci\u00f3n.\nConsiderado como una parte de los dos discos, \"Don't Cry\" fue el primer corte escrito por Guns N' Roses, seg\u00fan el cantante Axl Rose, junto con \"Estranged\" y \"November Rain\", hicieron una historia compleja inspirada en la historia de Del James \"Without You\", siendo esta la primera parte de la trilog\u00eda.\nAxl afirma que la canci\u00f3n trata sobre una chica con la cual \u00e9l y Izzy Stradlin sol\u00edan salir. Una noche mientras Axl se encontraba sentado afuera de The Roxy, esta chica (que en ese momento sal\u00eda con Axl), decidi\u00f3 terminar con \u00e9l. Axl comenz\u00f3 a llorar mientras ella le repet\u00eda \"Don't cry\". Axl e Izzy la noche siguiente escribieron la canci\u00f3n en cinco minutos. Fue la primera canci\u00f3n escrita para Guns N\u00b4 Roses por Axl e Izzy. Axl tambi\u00e9n le dedic\u00f3 la canci\u00f3n \"Rocket queen\" a esta misma mujer, que adem\u00e1s retrat\u00f3 en un tatuaje que lleva sobre su brazo derecho.", "subsections": []}, {"name": "Video musical", "text": "El video trata sobre los avatares del protagonista con su mujer y con la batalla interna de sus emociones. Aunque es un radical giro de lo que los fanes est\u00e1n acostumbrados, es aun as\u00ed visto como uno de los mejores v\u00eddeos de la banda producidos en su corto periodo unidos.\nEl guitarrista Izzy Stradlin, quien es uno de los co-autores de la canci\u00f3n, no aparece en el video, pero el teclista Dizzy Reed puede ser visto con una nota escrita a mano en su espalda que dice \"Where's Izzy\" (minuto 1:13 del video), y sale durante todo el video mirando hacia los altavoces y no se le puede ver la cara, Axl puede ser visto muy a menudo, y sobre el mismo momento del v\u00eddeo, llevando una gorra de los St. Louis Cardinal, equipo de b\u00e9isbol. Esto puede ser una referencia al infame incidente de 1991 en el cual Rose se lanz\u00f3 a la multitud de St. Louis en mitad la canci\u00f3n Rocket queen despu\u00e9s de que un hombre con una v\u00eddeo c\u00e1mara les estuviera grabando. Adem\u00e1s durante las escenas del edificio, Axl lleva puesta una playera con la portada del \u00e1lbum Ritual de lo habitual de la banda Jane's Addiction. Tambi\u00e9n se le puede apreciar que Axl usa una playera de los Red Hot Chili Peppers y una gorra azul de Nirvana al lado izquierdo de Axl en el minuto 3:46 del v\u00eddeo. Tambi\u00e9n podemos ver al final del v\u00eddeo que hay una nota diciendo hay mucho por hacer. Algunos dicen que es porque Izzy Stradlin se fue de la banda y todav\u00eda faltaba mucha historia que en parte ser\u00eda \"November Rain\" y \"Estranged\" que est\u00e1 en el minuto 5:02.\nTambi\u00e9n se puede ver que el guitarrista Slash esta con su novia en su coche, aparentemente se ve que se est\u00e1n peleando cuando de repente caen a un barranco y el coche explota en el minuto 3:05, tres segundos m\u00e1s tarde sale Slash tocando el solo de la canci\u00f3n.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Don't Cry by Guns n' Roses - Rate Your Music \n\u2191 \u00abDon't Cry\u00bb. www.a-4-d.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 30 de julio de 2020.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "\u00abDon't Cry\u00bb, de Guns N' Roses, en Discogs", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Kevin_Crow", "title": "Kevin Crow", "summary": "Estados Unidos\nKevin Troy Crow (nacido el 17 de septiembre de 1961 en San Luis, Misuri) es un exfutbolista estadounidense que jug\u00f3 como defensa, tambi\u00e9n, lo hizo en el f\u00fatbol indoor.\nFue nombrado defensa del a\u00f1o de la MISL en cinco ocasiones y, para un juego de estrellas, ocho veces.\nTambi\u00e9n jug\u00f3 con la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de los Estados Unidos en 13 partidos, incluyendo dos Juegos Ol\u00edmpicos, en 1984 y 1988.", "sections": [{"name": "Clubes", "text": "\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Kevin Crow en nasljerseys.com", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Michael_Fitzgerald", "title": "Michael Fitzgerald", "summary": "Japonesa\n\u00a0\nAlbirex Niigata\nNZL\nMichael James Fitzgerald (\u30d5\u30a3\u30c3\u30c4\u30b8\u30a7\u30e9\u30eb\u30c9 \u821e\u884c\u9f8d \u30b8\u30a7\u30fc\u30e0\u30ba, Fittsujerarudo Maikeru J\u0113muzu?,  nacido el 17 de septiembre de 1988 en Tokoroa) es un futbolista japon\u00e9s nacido en territorio neozeland\u00e9s que juega en el Albirex Niigata de la J2 League.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera\n1.1 Clubes\n1.2 Selecci\u00f3n nacional\n1.2.1 Partidos y goles internacionales\n2 Palmar\u00e9s\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "Arrib\u00f3 en el Albirex Niigata en 2008. Fue cedido a pr\u00e9stamo al Japan Soccer College, un club asociado al Albirex que juega en las ligas regionales japonesas. Entre 2010 y 2011 jug\u00f3 para el Zweigen Kanazawa y entre 2012 y 2013 en el V-Varen Nagasaki, aunque nunca dej\u00f3 de pertenecer al Niigata. Regres\u00f3 al club poseedor de su pase en 2013 y se asent\u00f3 en el equipo titular. En 2017 pas\u00f3 al Kawasaki Frontale. En agosto de 2019 regres\u00f3 al Albirex Niigata.[1]\u200b", "subsections": [{"name": "Clubes", "text": "Jap\u00f3n"}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "En 2011 fue convocado por Ricki Herbert para disputar los tres amistosos de Nueva Zelanda en ese a\u00f1o. Su debut fue el 25 de marzo en el empate 1-1 ante China. Al tomar la nacionalidad japonesa para no ocupar un cupo extranjero en la J1 League, Fitzgerald renunci\u00f3 a su pasaporte neozeland\u00e9s y por ende a la posibilidad de representar internacionalmente a Nueva Zelanda.\nPartidos y goles internacionales\nChina\nM\u00e9xico\nAustralia"}]}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00ab\u5ddd\u5d0e\u30d5\u30ed\u30f3\u30bf\u30fc\u30ec\u304b\u3089 \u821e\u884c\u9f8d \u30b8\u30a7\u30fc\u30e0\u30ba \u9078\u624b \u5b8c\u5168\u79fb\u7c4d\u52a0\u5165\u306e\u304a\u77e5\u3089\u305b\u00bb (en japon\u00e9s). Albirex Niigata. 13 de agosto de 2019. Consultado el 15 de agosto de 2019.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Fitzgerald en transfermarkt", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/A%C3%B1os_seculares", "title": "A\u00f1o secular", "summary": "Un a\u00f1o secular es el a\u00f1o que cierra un siglo. Los a\u00f1os seculares son m\u00faltiplos de 100, y por tanto acaban en dos ceros: 100, 200, 1500, 2000, etc\u00e9tera.\nPara evitar desfases cronol\u00f3gicos, el calendario gregoriano establece que solamente los a\u00f1os seculares que sean divisibles entre 400 ser\u00e1n a\u00f1os bisiestos. Por ejemplo: los a\u00f1os seculares 1700, 1800 y 1900 no fueron bisiestos porque no son divisibles entre 400, pero los a\u00f1os 1600 y 2000 s\u00ed lo fueron.\nSeg\u00fan el calendario gregoriano, que entr\u00f3 en vigor en 1582, los a\u00f1os seculares bisiestos fueron y ser\u00e1n: 1600, 2000, 2400, etc.", "sections": []}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Frederick_Polydore_Nodder", "title": "Frederick Polydore Nodder", "summary": " \n \n \n \n \n \nFrederick Polydore Nodder (fl. 1770 \u2013 c. 1800) fue un ilustrador y naturalista ingl\u00e9s, que se especializaba en grabados en cobre y pinturas en miniatura de la flora y la fauna.\nNodder fue el ilustrador del peri\u00f3dico de George Shaw The Naturalist's Miscellany. Tambi\u00e9n ayud\u00f3 a Joseph Banks en la preparaci\u00f3n de su Banks' Florilegium y quien convirtiera muchas de las ilustraciones de Sydney C. Parkinson sobre la flora australiana, de la expedici\u00f3n de lHMS Endeavour, en pinturas; y, auxiliando con grabados para publicar. Su obra se resguarda en el Museo Nacional de Irlanda.[1]\u200b", "sections": [{"name": "Abreviatura (zoolog\u00eda)", "text": "La abreviatura Nodder  se emplea para indicar a Frederick Polydore Nodder como autoridad en la descripci\u00f3n y taxonom\u00eda en zoolog\u00eda.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 http://www.anbg.gov.au/biography/nodder-frederick.html\nIlustraci\u00f3n de Nodder, publicado por G.K. Shaw.\nBruguiera gymnorhiza.\nLybius vieilloti (actual Pognius vieilloti).", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Frederick Polydore Nodder.\n Wikispecies tiene un art\u00edculo sobre Frederick Polydore Nodder.\nNational History Museum\nZoologica Biblioteca Estatal y Universitaria de Gotinga digitalizado The Naturalist's Miscellany\nEsta obra contiene una traducci\u00f3n  derivada de \u00abFrederick Polydore Nodder\u00bb de Wikipedia en ingl\u00e9s,\u00a0concretamente de esta versi\u00f3n, publicada por sus editores bajo la Licencia de documentaci\u00f3n libre de GNU y la Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-CompartirIgual 3.0 Unported.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Harriet_Smithson", "title": "Harriet Smithson", "summary": "Inglaterra\n\u00a0\nHenrietta Constance (Harriet) Smithson (Ennis, 1800 - Par\u00eds, 3 de marzo de 1854) fue una actriz anglo-irlandesa, la primera esposa de Hector Berlioz, y la inspiraci\u00f3n para su Sinfon\u00eda fant\u00e1stica.", "sections": [{"name": "Biograf\u00eda", "text": "Era hija de un director de teatro. Hizo su primera actuaci\u00f3n en 1815 en el Teatro de Calle Crow, de Dubl\u00edn. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde hizo su primera aparici\u00f3n en Londres en el Drury Lane como Leticia Hardy en La estrategia de la Belle.\nNo consigui\u00f3 especial \u00e9xito en Inglaterra, pero fue a Par\u00eds en 1827 y 1832. All\u00ed despert\u00f3 el entusiasmo como Desd\u00e9mona, Virginia, Julieta y Jane Shore, en la tragedia por Nicholas Rowe. Ten\u00eda una multitud de admiradores, entre ellos Hector Berlioz, quien la conoci\u00f3 durante una representaci\u00f3n de Hamlet en la que actuaba como Ofelia. El idilio entre ambos dur\u00f3 seis a\u00f1os, finalmente en 1833 se casaron y al a\u00f1o siguiente, el 14 de agosto naci\u00f3 su \u00fanico hijo Louis Berlioz, pero ante unos desacuerdos se separaron en 1840.\nEl 3 de marzo de 1854 muri\u00f3 de un ataque card\u00edaco, despu\u00e9s de un largo sufrimiento por un ataque de apoplej\u00eda que sufri\u00f3 en 1848 y que la hab\u00eda dejado paral\u00edtica.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "\u00a0Varios autores (1910-1911). \u00abSmithson, Henrietta Constance\u00bb.  En Chisholm, Hugh, ed. Encyclop\u00e6dia Britannica. A Dictionary of Arts, Sciences, Literature, and General information (en ingl\u00e9s) (11.\u00aa edici\u00f3n). Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.; actualmente en dominio p\u00fablico.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Juan_Montero_Telinge", "title": "Juan Montero Telinge", "summary": "Juan Montero Telinge (Santiago de Compostela, 21 de diciembre de 1800-La Coru\u00f1a, 26 de octubre de 1893) fue un comerciante y pol\u00edtico liberal progresista espa\u00f1ol, elegido regidor del ayuntamiento de La Coru\u00f1a en 1852 y alcalde 2\u00ba en agosto de 1854, durante el llamado Bienio Progresista.[1]\u200b Al estallar la Revoluci\u00f3n de 1868 fue designado miembro de la Junta de Gobierno provisional de la capital, encargada de nombrar a la nueva corporaci\u00f3n municipal,[2]\u200b y result\u00f3 elegido diputado por el distrito de La Coru\u00f1a en las elecciones a Cortes Constituyentes celebradas en enero de 1869.[3]\u200b Fue tambi\u00e9n senador por la provincia de La Coru\u00f1a en 1872-1873 y senador vitalicio, producida ya la Restauraci\u00f3n, desde 1884 hasta el momento de su muerte.[4]\u200b\nHijo de una familia acomodada, aunque muy pronto qued\u00f3 hu\u00e9rfano de padre, abandon\u00f3 una incipiente carrera literaria en 1820 para alistarse voluntario en la Milicia Nacional.[5]\u200b Particip\u00f3 en algunas escaramuzas con las partidas realistas alzadas en Galicia hasta alcanzar el grado de sargento primero. Al restaurarse el absolutismo por la intervenci\u00f3n de los Cien mil hijos de San Luis se vio en la necesidad de huir, ocult\u00e1ndose en un velero que con otros refugiados lo condujo a Cuba.[6]\u200b Tambi\u00e9n en estos a\u00f1os del llamado Trienio Liberal, muy joven, se inici\u00f3 en la masoner\u00eda. Miembro de las logias Herculina y Brigantina y reorganizador de la masoner\u00eda gallega, al llegar al Congreso de los Diputados en 1869 era grado 33.[7]\u200b Tras el paso por Cuba se estableci\u00f3 en Burdeos, donde trabaj\u00f3 como encuadernador, actividad con la que continu\u00f3 al regresar a Galicia hasta contraer matrimonio con la hija de un comerciante de mediana fortuna y establecerse como comerciante independiente en La Coru\u00f1a. En 1854 particip\u00f3 en el levantamiento progresista y fue elegido alcalde popular. Como alcalde su labor se centr\u00f3 en la atenci\u00f3n a los afectados por la epidemia de c\u00f3lera que se extendi\u00f3 por la ciudad y estuvo cerca de costarle la vida.[8]\u200b[9]\u200b En 1869, con algo m\u00e1s de 22\u00a0000 votos sobre los 27\u00a0000 contabilizados fue elegido diputado por el distrito de La Coru\u00f1a en tercer lugar. En Espa\u00f1a sin rey, primera novela de la quinta serie de los Episodios nacionales, Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s lo reconoce en el hemiciclo del Congreso por su larga barba blanca entre los diputados de m\u00e1s viso:\nY poco m\u00e1s adelante lo colocaba junto con Jos\u00e9 Pardo Baz\u00e1n formando \u00abel n\u00facleo del bando que patrocinaba la candidatura de don Fernando de Portugal\u00bb para rey de Espa\u00f1a, y asistiendo, ya en el volumen siguiente, Espa\u00f1a tr\u00e1gica, \u00abcon sus barbas de Isa\u00edas\u00bb y otros diputados como \u00e9l de \u00absignificaci\u00f3n radical\u00bb al entierro del infante don Enrique de Borb\u00f3n, con el que quedaban enterradas tambi\u00e9n las aspiraciones de sus rivales, los orleanistas.[11]\u200b", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "\u2191 Fern\u00e1ndez Cama\u00f1o, pp. 169-171.\n\u2191 Fern\u00e1ndez Cama\u00f1o, p. 190.\n\u2191 Ficha en el Congreso de los Diputados.\n\u2191 Expediente de senador, Senado de Espa\u00f1a.\n\u2191 De su temprana afici\u00f3n literaria lo \u00fanico que parece haber llegado es Rosa e Pascual, poema de 155 estrofas que con el subt\u00edtulo \u00abConto gallego\u00bb sali\u00f3 publicado en el Faro Industrial de La Habana el 26 de noviembre de 1844: Mari\u00f1o Paz, Ram\u00f3n y Barreiro Fern\u00e1ndez (eds.), Pap\u00e9s d'emprenta condenada. A escrita galega entre 1797 e 1846,  Consello da Cultura Galega, Santiago de Compostela, 2008, ISBN 978-84-96530-70-6 pp. 496-498.\n\u2191 Los diputados pintados por sus hechos, t. I, p. 146.\n\u2191 \u00c1lvarez Lazo, p. 150.\n\u2191 Los diputados pintados por sus hechos, t. I, p. 147.\n\u2191 \u00abLa muerte m\u00e1s democr\u00e1tica\u00bb, La Voz de Galicia, 30 de octubre de 2004.\n\u2191 P\u00e9rez Gald\u00f3s, Benito, Espa\u00f1a sin rey, cap. VII.\n\u2191 P\u00e9rez Gald\u00f3s, Benito, La Espa\u00f1a tr\u00e1gica, cap. XII.", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "\u00c1lvarez Lazo, Pedro F. y V\u00e1zquez-Romero, Jos\u00e9 Manuel (eds.), Krause, Giner y la Instituci\u00f3n Libre de Ense\u00f1anza. Nuevos estudios, Madrid, Universidad Pontificia Comillas, 2005, ISBN 84-84681556\nFern\u00e1ndez Cama\u00f1o, Jos\u00e9 Mar\u00eda, La Coru\u00f1a vista desde sus libros de actas, II parte, ISBN 8498210887\nLos diputados pintados por sus hechos: colecci\u00f3n de estudios biogr\u00e1ficos sobre los elegidos por el sufragio universal en las Constituyentes de 1869. Recopilados por distintos literatos. Madrid, R. Labajos y Compa\u00f1\u00eda, 1869, vol. I", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Terremoto_de_Caracas_de_1812", "title": "Terremoto de Venezuela de 1812", "summary": "[\n]\n10\u00b030\u203200\u2033N 66\u00b058\u203200\u2033O\ufeff / \ufeff10.5, -66.9667\nEl terremoto de Venezuela del 26 de marzo de 1812 caus\u00f3 millares de muertos. A la destrucci\u00f3n inicial se unen lo que provoc\u00f3 la fuerte r\u00e9plica del 4 de abril. ", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Terremoto\n2 Epicentro\n3 Consecuencias\n4 V\u00edctimas\n5 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n6 Notas\n7 Referencias\n8 Bibliograf\u00eda", "subsections": []}, {"name": "Terremoto", "text": "El 26 de marzo de 1812 era Jueves Santo, los l\u00edderes patriotas planificaban una campa\u00f1a contra la provincia de Guayana, a\u00fan mon\u00e1rquica, y detener la ofensiva enemiga desde el oeste.[2]\u200b La ciudad de Caracas estaba adornada y con el pueblo congregado en las iglesias. A las 16:05 horas empez\u00f3 un remes\u00f3n de tierra que dur\u00f3 26 segundos, al final de este, los edificios estaban en ruinas y miles sepultados;[3]\u200b escenas similares se produjeron en otras urbes.[4]\u200b En La Guaira no qued\u00f3 edificaci\u00f3n en pie, a excepci\u00f3n de la casa de la Aduana y las murallas.[3]\u200b Horas antes, a las 14:30 tembl\u00f3 en Santa Cruz de Mompox y al d\u00eda siguiente en San Vicente, donde el volc\u00e1n La Soufri\u00e8re entr\u00f3 en erupci\u00f3n.[5]\u200b \nLa reacci\u00f3n inmediata del populacho fue de consternaci\u00f3n. En las plazas p\u00fablicas se reun\u00edan grupos de sobrevivientes a suplicar de rodillas a cielo, mientras otros mov\u00edan los escombros para rescatar a los familiares y amigos que gem\u00edan pidiendo ayuda.[4]\u200b Las mujeres empezaron a cambiar sus vestidos elegantes por trajes humildes en se\u00f1al de penitencia. Muchos hombres dejaron sus trajes de gala para hacer procesiones usando \u00fanicamente una ancha correa, con los pies descalzos, sus barbas sin afeitar, en sus cuellos una cuerda sujetando una gran piedra y en sus espaldas cruces de madera. Iban a los cerros cercanos a las ciudades a implorar, hambrientos, clemencia divina y a besar reliquias de los santos.[6]\u200b \nLa situaci\u00f3n s\u00f3lo empeoraba por las constantes replicas.[4]\u200b A la medianoche de la jornada del terremoto principal vino una fuerte replica de 5 a 6 segundos, luego otra de 10 a 12 y una tercera m\u00e1s breve.[7]\u200b El gobierno local se reuni\u00f3 en la plaza frente a la catedral de Santa Ana y envi\u00f3 socorros a los extremos de la urbe, sin embargo, no hab\u00eda medicinas, alimento ni provisiones.[4]\u200b Finalmente, ese mismo d\u00eda, el gobierno federal declar\u00f3 la ley marcial para impedir saqueos y orden\u00f3 quemar todo cad\u00e1ver que se encontrara para evitar una epidemia de c\u00f3lera (en la \u00e9poca se cre\u00eda en la teor\u00eda miasm\u00e1tica).[8]\u200b En el p\u00e1nico, los vecinos se acusaron entre s\u00ed haber tra\u00eddo la ira de los cielos y muchos, al no encontrar sacerdotes, confesaron p\u00fablicamente sus cr\u00edmenes en la calle, incluyendo robos y asesinatos. En los dos d\u00edas siguientes m\u00e1s de 2000 personas que viv\u00edan en concubinato se casaron, muchos ni\u00f1os ileg\u00edtimos porque sus madres eran prostitutas fueron reconocidos por sus padres y personas abandonadas por sus familias a causa de su pobreza fueron acogidos por sus parientes.[6]\u200b Muchos empezaron a buscar a sus parientes desaparecidos o huyeron a los campos y monta\u00f1as.[8]\u200b\nEl mayor general John Studholme Hodgson, gobernador de Curazao, afirmaba que el fuerte y los almacenes de La Guaira fueron destruidos y cuando intento anclar en el puerto, le pidieron no hacer ning\u00fan saludo con su artiller\u00eda para evitar aumentar la histeria. Luego, las autoridades republicanas le pidieron que ayudara con su tripulaci\u00f3n a recoger y quemar cuerpos, pero \u00e9l se neg\u00f3. Tambi\u00e9n se\u00f1ala que en la villa hab\u00eda muchas partidas de soldados y esclavos negros vagando sin ayudar, pero las autoridades no ten\u00edan fuerza para obligarlos a trabajar.[nota 1]\u200b\nEl comandante Jos\u00e9 Mires, en San Felipe, afirmaba que las casas volaron hasta sus cimientos, que de la tierra sal\u00eda fuego y se derrumbaron varios cerros.[10]\u200b En tanto, no hubo muchos da\u00f1os en Puerto Cabello.[nota 2]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Epicentro", "text": "Los primeros estudios cient\u00edficos del evento fueron realizados por Melchor Centeno Grau en su libro Estudios Sismol\u00f3gicos (1940), quien plante\u00f3 que el fen\u00f3meno fue tect\u00f3nico y tuvo un car\u00e1cter multifocal. Basado en los registros de los da\u00f1os, cre\u00eda que un epicentro estaba en el mar Caribe, entre el archipi\u00e9lago de Los Roques y la costa de La Guaira, y fue el que caus\u00f3 los da\u00f1os en la capital y su puerto; otro entre San Felipe, Barquisimeto y El Tocuyo; y un tercero al sur del lago de Maracaibo, en la cordillera de los Andes, causante de la destrucci\u00f3n de M\u00e9rida.[12]\u200b G\u00fcnther Fiedler en su obra \u00c1reas afectadas por terremotos en Venezuela de 1961, contin\u00faa la tesis de los tres focos y en base a esta crea mapas que indican la intensidad de los temblores seg\u00fan la escala de Mercalli (aunque no explica c\u00f3mo hizo los c\u00e1lculos): la costa central al norte de Caracas tuvo una intensidad de IX a X y una magnitud de 6,3 en la escala de Richter; entre San Felipe y Barquisimeto una intensidad de X y una magnitud de 6,2; y, finalmente, al suroeste de M\u00e9rida, una intensidad de X y una magnitud de 7.[13]\u200b J. Grases en su reporte Investigaciones sobre sismos destructores que han afectado el centro y occidente de Venezuela (1980) recoge el estudio anterior, pero rebaja la intensidad en un grado en cada ubicaci\u00f3n.[1]\u200b\nL. S. Cluff y W. R. Hansen en su Seismicity and Seismic Geology of Northwestern Venezuela (1969) proponen otra teor\u00eda: s\u00f3lo hubo un epicentro, cerca de M\u00e9rida, en el mismo lugar que Fiedler propuso su epicentro andino. Le asignan una intensidad de XI y fue el mayor terremoto de la historia venezolana, con una magnitud de 8. La ruptura superficial abarc\u00f3 350 km entre M\u00e9rida y San Felipe, aunque pudo llegar a Caracas, siguiendo la falla de Bocon\u00f3, lo que pudo provocar un movimiento submarino que llev\u00f3 a la destrucci\u00f3n de la capital.[1]\u200b\nRogelio Altez en el art\u00edculo Cronometrizaci\u00f3n extempor\u00e1nea. Los Sismos del 26 de Marzo de 1812 en Caracas y M\u00e9rida (1998) propone que hubo dos terremotos: uno en Caracas a las 16:00 horas y otro en M\u00e9rida a las 17:00. Para esto se basa en los testimonios de la \u00e9poca, donde se afirma que las misas se estaban acabando en M\u00e9rida cuando ocurri\u00f3 el evento y el obispo se retiraba caminando a su palacio desde la cercana catedral de San Francisco. Por entonces, las mismas eran a las 17:00 y los cl\u00e9rigos calculaban la hora bas\u00e1ndose en la posici\u00f3n del sol. Al ser Jueves Santo s\u00f3lo se pod\u00eda celebrar una misa y esta no pod\u00eda ser hasta despu\u00e9s de las 16:00, y los registros indican que en Caracas las misas reci\u00e9n comenzaban para cuando ocurri\u00f3 el temblor.[14]\u200b Esto tambi\u00e9n coincide con el hecho que en los Andes s\u00f3lo M\u00e9rida fue da\u00f1ada. Adem\u00e1s, explica que muchos de los da\u00f1os causados en San Felipe fueron fruto del desborde del r\u00edo Yurub\u00ed, sucedido d\u00edas m\u00e1s tarde, que Barquisimeto sufri\u00f3 da\u00f1os, pero no fue destruida, porque a la jornada siguiente fue saqueada por Monteverde, y que los pueblos entre Barquisimeto y M\u00e9rida no reportaron destrucci\u00f3n de consideraci\u00f3n.[15]\u200b Por \u00faltimo, Laffaille y Rengifo sostienen que la destrucci\u00f3n de M\u00e9rida no fue tan grave como se lleg\u00f3 a creer, basados en testimonios de la \u00e9poca y los eventos sucedidos despu\u00e9s,[16]\u200b con una intensidad de VII a VIII.[17]\u200b Tambi\u00e9n que el epicentro debi\u00f3 estar al este de la villa[18]\u200b y no debi\u00f3 alcanzar una magnitud de 7 grados,[19]\u200b sino de apenas 5,4.[20]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Consecuencias", "text": "El hecho ocurriera un Jueves Santo y que las ciudades republicanas de republicano como Caracas, La Guaira, M\u00e9rida, El Tocuyo, San Felipe,[2]\u200b Maiquet\u00eda, Ant\u00edmano, Chacao, Baruta y La Vega acaban destruidas,[8]\u200b que Barquisimeto, La Victoria y Valencia fueron afectadas en menor medida,[21]\u200b y en cambio, urbes mon\u00e1rquicas como Coro, Maracaibo y Angostura salieron relativamente indemnes.[2]\u200b Dicho factor sirvi\u00f3 a los frailes y sacerdotes realistas para predicar que hab\u00eda sido un \u00abcastigo del cielo\u00bb por alzarse contra Fernando VII de Espa\u00f1a.[8]\u200b Tambi\u00e9n se\u00f1alaron que suced\u00eda en el segundo aniversario de la deposici\u00f3n de Vicente Emparan, lo que convenci\u00f3 a muchos de ponerse en contra de los republicanos.[4]\u200b Se dice que en esa situaci\u00f3n, el coronel Sim\u00f3n Bol\u00edvar dijo: \u00ab\u00a1Si la naturaleza se opone, lucharemos contra ella y haremos que nos obedezca!\u00bb en respuesta a los cl\u00e9rigos realistas.[22]\u200b\nMilitarmente, el terremoto cambi\u00f3 completamente la din\u00e1mica de la guerra en Venezuela, lo que hab\u00eda sido un conflicto de baja intensidad (excepto la breve campa\u00f1a de Valencia) escal\u00f3 por aquel hecho tan brutal como inesperado.[23]\u200b Con muchas unidades ya destruidas, otras empezaron a cambiar de bando y muchos pueblos se rindieron sin resistencia al capit\u00e1n Domingo de Monteverde en su campa\u00f1a de reconquista:[24]\u200b \u00aby sus pueblos adyacentes quele llamaban \u00e1 que entras\u00e9 \u00e1 ocuparlos y restablecer en ellos la obediencia que siempre hab\u00edan conservado en sus corazones al se\u00f1or D. Fernando S\u00e9ptimo [sic]\u00bb.[nota 3]\u200b La m\u00e1s alta jerarqu\u00eda cat\u00f3lica, como el arzobispo Narciso Coll y Prat, insistir\u00eda en el castigo divino cuando las tropas espa\u00f1olas retomaran la ciudad de Caracas el 29 de julio.[24]\u200b Desde un primer momento, Monteverde se dio cuenta de que el desastre jugaba a su favor: \u00aby a esto se agrega el asombro que ha causado \u00e1 todos los vecinos las grandes desgracias que el terremoto del 26 ha causado en los pueblos que se manifiestan en la adjunta relacion. No dudo que la conquista de Venezuela sea hecha por el eg\u00e9rcito Coriano\u00bb [sic].[nota 4]\u200b El capit\u00e1n mon\u00e1rquico pudo continuar su ofensiva y reclutar constantemente a locales mientras los \u00e1nimos entre los republicanos deca\u00edan.[4]\u200b En palabras de Hodgson: \nPor la celebraci\u00f3n religiosa, ese d\u00eda muchas unidades estaban formadas en trajes de gala a las entradas de los templos o en sus cuarteles, en Barquisimeto gran parte de la unidad que iba a enfrentar a Monteverde acab\u00f3 sepultada[27]\u200b y el coronel Diego Jal\u00f3n fue herido.[28]\u200b El batall\u00f3n Caracas, una unidad de l\u00ednea, muri\u00f3 asfixiado o aplastado al derrumbarse su cuartel.[24]\u200b Por aquel entonces, las arcas republicanas estaban agotadas. De los dos o tres millones de pesos que encontraron los revolucionarios de 1810 en Caracas, y otros trescientos mil en la tesorer\u00eda de La Guaira, no quedaba casi nada, mucho se hab\u00eda perdido al preparar la campa\u00f1a de Coro o al contratar nuevos funcionarios. No pod\u00edan reconstruir las ciudades ni su ej\u00e9rcito.[29]\u200b Al no poder sostener el esfuerzo b\u00e9lico, en agosto las autoridades republicanas autorizaron la emisi\u00f3n descontrolada de papel moneda, llevando a una espiral inflacionaria que arruin\u00f3 la econom\u00eda.[30]\u200b", "subsections": []}, {"name": "V\u00edctimas", "text": "El historiador Francisco Javier Yanes dijo que el total de muertos fue de quince millares.[31]\u200b Sin embargo, las fuentes no se ponen de acuerdo. Los viajeros franceses H. Poudenx y F. M. Mayer escriben sobre la Caracas de los a\u00f1os 1811 a 1814, M\u00e9morie pour servir \u00e0 l'Histoire de la R\u00e9volution de la Capitainerie G\u00e9n\u00e9rale de Caracas depuis l'abdication de Charles IV , jusqu'au mois d'Ao\u00fbt 1814 (1815), estimando el n\u00famero de fallecidos en veinte mil en todo el pa\u00eds,[4]\u200b destacando la capital con ocho mil y La Guaira con dos mil quinientas.[3]\u200b El capit\u00e1n Thomas Forrest de la fragata inglesa HMS Cyane, indica que toda la mitad de Caracas se derrumb\u00f3, matando diez mil personas, y La Guaira y todos los pueblos costeros hasta Puerto Cabello acabaron en el suelo; en total quince a veinte millares.[nota 5]\u200b Despu\u00e9s se dir\u00e1 que en La Guaira desaparecieron 4000 personas.[8]\u200b El franc\u00e9s Jean-Baptiste Boussingault, quien visit\u00f3 Venezuela una d\u00e9cada despu\u00e9s, dice que fallecieron 12\u00a0000 personas s\u00f3lo en la capital.[33]\u200b El pol\u00edtico Antonio Mu\u00f1oz T\u00e9bar[nota 6]\u200b afirmaba que en Caracas casi todos los templos se redujeron a escombros, dos tercios de las casas tambi\u00e9n y de las que segu\u00edan en pie todas estaban agrietadas, y que se perdieron 6000 a 7000 vidas. Tambi\u00e9n que en La Guaira de las ochenta casas que hab\u00edan solo quedaron dos en pie y murieron 4000 personas, en San Felipe m\u00e1s de la mitad de sus 7500 pobladores encontraron su fin y en M\u00e9rida fallecieron muchos vecinos.[35]\u200b Hodgson estima el total de muertos en quince a veinte mil en la capital y su puerto.[9]\u200b\nEn M\u00e9rida inicialmente se crey\u00f3 que padecieron 1500 personas, incluyendo su cuarto obispo, Santiago Hern\u00e1ndez Milan\u00e9s,[nota 7]\u200b pero muchas bajas de la guerra se confundieron con las del terremoto, incluso hubo rumores de hasta 5000 muertos, m\u00e1s que la poblaci\u00f3n total de la ciudad en esa \u00e9poca; estimaciones modernas reducen el n\u00famero a 800 v\u00edctimas.[7]\u200b Los m\u00e1s alcistas hablan de 26\u00a0000 muertos distribuidos por Caracas (10\u00a0000), La Guaira (3000), M\u00e9rida (5000), Barquisimeto (4000-5000) y San Felipe (3000). Muchos de los cad\u00e1veres estaban tan putrefactos al momento de ser rescatados de entre las ruinas que debieron quemarse en montones.[37]\u200b", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Anexo:Terremotos en Venezuela\nTerremoto de C\u00facuta de 1875\nTerremoto de M\u00e9rida de 1894\nTerremoto de Caracas de 1967\nTerremoto de Cariaco de 1997\nTerremoto de Venezuela de 2009\nTerremoto de Sucre de 2010 (Venezuela)", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 Carta de John Studholme Hodgson a Fernando Miyares, 31 de marzo de 1812, Curazao.[9]\u200b\n\u2191 Carta de Joseph F\u00e9lix Roscio a Narciso Coll y Prat, 30 de marzo de 1812, Puerto Cabello.[11]\u200b\n\u2191 Informe del ayuntamiento de Caracas, 3 de octubre de 1812, Caracas.[25]\u200b\n\u2191 Carta de Domingo de Monteverde a Jos\u00e9 Ceballos, 29 de marzo de 1812, Carora.[26]\u200b\n\u2191 Carta de Thomas Forrest al almirante James Stirling, 30 de marzo de 1812, Curazao.[32]\u200b\n\u2191 Carta de Antonio Mu\u00f1oz T\u00e9bar al arzobispo Narciso Coll y Prat, 4 de abril de 1812, Valencia.[34]\u200b\n\u2191 Carta de Antonio Mu\u00f1oz T\u00e9bar a Francisco de Miranda, 7 de abril de 1812, Valencia.[36]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b c Laffaille, 2003, p.\u00a0113.\n\u2191 a b c Laffaille, 2003, p.\u00a0108.\n\u2191 a b c Poudenx, 1963, p.\u00a045.\n\u2191 a b c d e f g Poudenx, 1963, p.\u00a046.\n\u2191 Poudenx, 1963, p.\u00a045-46.\n\u2191 a b Rosas Marcano, 1967, p.\u00a017.\n\u2191 a b Laffaille, 2003, p.\u00a0111.\n\u2191 a b c d e Laffaille, 2003, p.\u00a0110.\n\u2191 a b c Parra P\u00e9rez, 1992, p.\u00a0426 (nota 39).\n\u2191 Parra P\u00e9rez, 1922, p.\u00a0426.\n\u2191 Altez, 2006, p.\u00a0283.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0111-112.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0112-113.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0113-114.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0114.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0116.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0119.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0117.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0118.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0121.\n\u2191 Lecuna, 1950, p.\u00a0xviii.\n\u2191 Bushnell, 2002, p.\u00a036.\n\u2191 Thibaud, 2003, p.\u00a063.\n\u2191 a b c Thibaud, 2003, p.\u00a064.\n\u2191 Thibaud, 2003, p.\u00a0147 (nota 64).\n\u2191 De Urquinaona y Pardo, 1820, p.\u00a070.\n\u2191 Laffaille, 2003, p.\u00a0108-109.\n\u2191 Parra P\u00e9rez, 1992, p.\u00a0426.\n\u2191 Parra P\u00e9rez, 1992, p.\u00a0349.\n\u2191 Altez, 2006, p.\u00a017.\n\u2191 Yanes, 1943, p.\u00a027.\n\u2191 Parra P\u00e9rez, 1963, p.\u00a0426.\n\u2191 Boussingault, 1896, p.\u00a014.\n\u2191 De Urquinaona y Pardo, 1820, p.\u00a070-72.\n\u2191 De Urquinaona y Pardo, 1820, p.\u00a070-71.\n\u2191 Rojas, 1884, p.\u00a0516.\n\u2191 Mena Moreno, 1969, p.\u00a0184.", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Altez, Rogelio (2006). El desastre de 1812 en Venezuela: sismos, vulnerabilidades y una patria no tan boba. Caracas: Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. ISBN\u00a09789802444687.\u00a0\nBoussingault, Jean-Baptiste (1896). M\u00e9moires de J.-B Boussingault (en franc\u00e9s) II. Par\u00eds: Chamerot et Renouard.\u00a0\nBushnell, David (2002). Sim\u00f3n Bol\u00edvar: hombre de Caracas, proyecto de Am\u00e9rica: una biograf\u00eda. Buenos Aires: Biblios. ISBN\u00a09789507863158.\u00a0\nDe Urquinaona y Pardo, Pedro (1820). Documentada del origen y progresos del trastorno de las Provincias de Venezuela hasta la exoneraci\u00f3n del Capit\u00e1n General Don Domingo de Monteverde. Madrid: Imprenta Nueva.\u00a0\nEllis, Edward Sylvester; Charles Francis Horne (1918). The story of the greatest nations; a comprehensive history, extending from the earliest times to the present, founded on the most modern authorities, and including chronological summaries and pronouncing vocabularies for each nation; and the world's famous events, told in a series of brief sketches forming a single continuous story of history and illumined by a complete series of notable illustrations from the great historic paintings of all lands (en ingl\u00e9s) IX. Nueva York: Niglutsch.\u00a0 La referencia utiliza el par\u00e1metro obsoleto |coautor= (ayuda)\nLaffaille, Jaime; Carlos Ferrer (2003). \u00abEl terremoto del jueves santo en M\u00e9rida: a\u00f1o 1812\u00bb. Revista Geogr\u00e1fica Venezolana XLIV (1): 107-123.\u00a0 La referencia utiliza el par\u00e1metro obsoleto |coautor= (ayuda)\nLecuna, Vicente (1950). Cr\u00f3nica razonada de las guerras de Bol\u00edvar: formada sobre documentos, sin utilizar consejas ni versiones impropias. Conclusiones de acuerdo con hechos probados, y la naturaleza de las cosas I. Caracas: colonial Press.\u00a0\nMena Moreno, Jos\u00e9 Rafael (1969). Diario hist\u00f3rico de Venezuela. Caracas: Universidad Central de Venezuela.\u00a0\nParra P\u00e9rez, Caracciolo (1992). Historia de la Primera Rep\u00fablica de Venezuela. Caracas: Biblioteca Ayacucho. Estudio preliminar de Crist\u00f3bal L. Mendoza. Cronolog\u00eda y bibliograf\u00eda de Rafael \u00c1ngel Rivas.\u00a0\nPoudenx, H.; F. M. Mayer (1963). La Venezuela de la independencia, memoria: contribuci\u00f3n a la historia de la revoluci\u00f3n de la Capitan\u00eda General de Caracas, desde la abdicaci\u00f3n de Carlos IV hasta el mes de agosto de 1814 I. Caracas: Banco Central de Venezuela. Traducci\u00f3n franc\u00e9s-espa\u00f1ol por \u00c1ngel Ra\u00fal Villasana.\u00a0 La referencia utiliza el par\u00e1metro obsoleto |coautor= (ayuda)\nRojas, Jos\u00e9 Mar\u00eda (1884). El general Miranda. Par\u00eds: Hermanos Garnier.\u00a0\nRosas Marcano, Jes\u00fas (1962). El terremoto del Jueves Santo. Caracas: Universidad Central de Venezuela.\u00a0\nThibaud, Cl\u00e9ment (2003). Rep\u00fablicas en armas: los ej\u00e9rcitos bolivarianos en la Guerra de Independencia en Colombia y Venezuela. Lima: Instituto Franc\u00e9s de Estudios Andinos. ISBN\u00a09789584206145.\u00a0\nYanes, Francisco Javier (1943). Relaci\u00f3n documentada de los principales sucesos ocurridos en Venezuela: desde que se declar\u00f3 estado independiente hasta el a\u00f1o de 1821 I. Caracas: Academia Nacional de la Historia & Editorial \u00c9lite.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Coahuila_y_Texas", "title": "Coahuila y Texas", "summary": "28\u00b050\u203200\u2033N 99\u00b030\u203200\u2033O\ufeff / \ufeff28.8333, -99.5\n(1824-1833)\n(1833-1835)\n \n[\n]\nest.\nCoahuila y Texas[3]\u200b fue uno de los 19 estados mexicanos durante la Primera Rep\u00fablica Federal.[4]\u200b Comprend\u00eda aproximadamente el territorio del actual estado de Coahuila (M\u00e9xico) y una parte importante del territorio de Texas (hoy en Estados Unidos). El estado tuvo dos capitales: Saltillo y Monclova. Administrativamente, estaba dividido en tres distritos: R\u00edo Grande Saltillo, en el sur; Monclova, en el centro; y B\u00e9jar, que comprend\u00eda el territorio de Texas, localizado al norte del r\u00edo Nueces.\nEl estado existi\u00f3 oficialmente hasta la aprobaci\u00f3n de las Bases Constitucionales de corte centralista expedidas el 23 de octubre de 1835.[5]\u200b Bajo el nuevo r\u00e9gimen, los estados federados se convirtieron en departamentos. El estado de Coahuila y Texas se dividi\u00f3 en dos departamentos.[6]\u200b En respuesta a la instauraci\u00f3n del r\u00e9gimen centralista, Texas se independiz\u00f3 y se constituy\u00f3 como una rep\u00fablica independiente en 1836. Coahuila se uni\u00f3 a Nuevo Le\u00f3n y Tamaulipas, que se proclamaron independientes en 1840 con el nombre de Rep\u00fablica del R\u00edo Grande.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n1.1 Independencia de M\u00e9xico\n1.2 Estado Federado\n1.3 Inmigraci\u00f3n y esclavitud\n1.4 Tensiones\n1.5 Disoluci\u00f3n\n2 Gobierno\n2.1 Defensa\n3 Demograf\u00eda\n4 Econom\u00eda\n5 Galer\u00eda de mapas\n6 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n7 Notas\n8 Referencias\n9 Bibliograf\u00eda\n10 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "", "subsections": [{"name": "Independencia de M\u00e9xico", "text": "El 27 de septiembre de 1821, despu\u00e9s de tres siglos de dominio espa\u00f1ol, y una Guerra de Independencia de 11 a\u00f1os, M\u00e9xico alcanz\u00f3 su independencia. Los Tratados de C\u00f3rdoba reconocieron a la Nueva Espa\u00f1a como un Imperio independiente, el cual tom\u00f3 el nombre de Imperio Mexicano.[7]\u200b[8]\u200b\nDespu\u00e9s de una serie de problemas pol\u00edticos y econ\u00f3micos, el Imperio encabezado por Agust\u00edn de Iturbide fue disuelto tras el triunfo de la Revoluci\u00f3n del Plan de Casa Mata en 1823.[9]\u200b[10]\u200b \nTras la ca\u00edda del Imperio surge el Supremo Poder Ejecutivo que ser\u00eda el encargado de convocar la creaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federal, el triunvirato estuvo vigente entre el 1 de abril de 1823 y el 10 de octubre de 1824.[11]\u200b\nEl 31 de enero de 1824, se expidi\u00f3 el decreto por el cual se cre\u00f3 el Acta Constitutiva de la Federaci\u00f3n Mexicana, la cual sent\u00f3 las primeras bases y leyes de la futura Rep\u00fablica.[12]\u200b \nEl 4 de octubre de 1824, se promulg\u00f3 la Constituci\u00f3n Federal de los Estados Unidos Mexicanos. Despu\u00e9s de un par de ajustes ese mismo a\u00f1o, el pa\u00eds qued\u00f3 integrado por 19 estados, 5 territorios federales y un distrito federal.[13]\u200b[14]\u200b[15]\u200b"}, {"name": "Estado Federado", "text": "El 7 de mayo de 1824, Coahuila y Texas se convirti\u00f3 en uno de los estados fundadores de los Estados Unidos Mexicanos,[16]\u200b el estado combin\u00f3 las poco pobladas ex provincias espa\u00f1olas de Texas y Coahuila.[17]\u200b[18]\u200b Coahuila y Texas era el estado m\u00e1s pobre de la federaci\u00f3n mexicana,[19]\u200b Conser\u00f3 las mismas fronteras de la \u00e9poca de la colonia, pero no incluy\u00f3 las \u00e1reas alrededor de El Paso, que pertenec\u00eda al estado de Chihuahua, ni la de Laredo, que era parte del estado de Tamaulipas.[17]\u200b\nErasmo Segu\u00edn, diputado representante de Texas en el Congreso Constituyente durante los debates constitucionales, propuso que Texas se convirtiera en un territorio federal. Sab\u00eda que Texas, por su peque\u00f1a poblaci\u00f3n y la insuficiencia de recursos, era un regi\u00f3n mal preparada para ser un estado independiente, y que el Gobierno Federal de acuerdo a lo planteado en la futura Constituci\u00f3n, tendr\u00eda la obligaci\u00f3n de ayudar econ\u00f3micamente a los territorios federales. Debido a que Coahuila estaba mucho m\u00e1s poblado que Texas, Seguin tem\u00eda que en un estado combinado, Coahuila ejercer\u00eda un mayor poder en la toma de decisiones. El diputado representante de Coahuila, Miguel Ramos Arizpe, tambi\u00e9n pensaba que Coahuila no estaba preparada para ser un estado independiente. Pero los habitantes de Coahuila no estaban dispuestos a unirse a otros estados cercanos, por lo que Miguel Ramos Arizpe pensaba que Coahuila no podr\u00eda competir ni en poblaci\u00f3n ni en econom\u00eda si se un\u00eda a Chihuahua, a Nuevo Le\u00f3n, Zacatecas o San Luis Potos\u00ed, consider\u00f3 que de hacerlo Coahuila ser\u00eda el socio m\u00e1s d\u00e9bil. Debido a que la \u00fanica opci\u00f3n que ten\u00eda Coahuila para ser aceptado como Estado Libre y Soberano, era combinarse con el territorio de Texas, as\u00ed que esta opci\u00f3n se volvi\u00f3 la opci\u00f3n m\u00e1s viable. Para convencer a los tejanos de unir fuerzas con Coahuila, Ramos Arizpe escribi\u00f3 al ayuntamiento de B\u00e9jar y advirti\u00f3 a los l\u00edderes pol\u00edticos de que de ser convertido el territorio en entidad federal corr\u00edan el riesgo de perder la propiedad de las tierras que se les hab\u00edan asignado dado que el Gobierno Federal ver\u00eda por sus intereses y modificar\u00eda la posesi\u00f3n de la propiedad de tierras, y por el contrario, los gobiernos de los estados conservar\u00edan la propiedad de las tierras p\u00fablicas. Eso fue suficiente para convencer a los tejanos a abandonar su oposici\u00f3n a la uni\u00f3n.[20]\u200b"}, {"name": "Inmigraci\u00f3n y esclavitud", "text": "El gobierno federal ten\u00eda poco dinero para crear milicias, as\u00ed que los colonos estaban facultados para crear sus propias milicias para defenderse de las tribus nativas. La regi\u00f3n fronteriza del estado sufr\u00eda de constantes incursiones de\nApaches y Comanches. Con la esperanza de que poblando el territorio con nuevos colonos se podr\u00eda controlar los ataques, el gobierno federal Mexicano aprob\u00f3 la Ley General de Colonizaci\u00f3n para permitir la inmigraci\u00f3n legal a Coahuila y Texas, y se le permiti\u00f3 como primer paso a 300 familias de colonos estadounidenses lideradas por Stephen F. Austin, trasladarse a M\u00e9xico.[21]\u200b\nDespu\u00e9s de algunos debates, el 24 de marzo de 1825, el Congreso del Estado de Coahuila y Texas autoriz\u00f3 un sistema de concesi\u00f3n de tierras a \"empresarios\", que reclutar\u00edan colonos para despu\u00e9s traerlos a las tierras que les fueron concesionadas.[22]\u200b[23]\u200b  R\u00e1pidamente, los funcionarios en Saltillo, capital de Coahuila y Texas, fueron sitiados por especuladores de tierra extranjeros que quer\u00edan concesiones en Texas.[24]\u200b Aproximadamente 3,420\u00a0solicitudes de concesi\u00f3n de tierras fueron presentadas por inmigrantes y ciudadanos naturalizados, la mayor\u00eda de ellos angloamericanos.[25]\u200b Solo uno de los veinticuatro empresarios, Mart\u00edn De Le\u00f3n coloniz\u00f3 sus tierras concesionadas con ciudadanos del interior de M\u00e9xico; los otros vinieron principalmente de los Estados Unidos.[26]\u200b[27]\u200b\nDesde el momento en que M\u00e9xico se independiz\u00f3 de Espa\u00f1a hubo un apoyo p\u00fablico para la abolici\u00f3n de la esclavitud. Los temores de una crisis econ\u00f3mica si todos los esclavos fueran liberados al mismo tiempo dieron lugar a una pol\u00edtica de emancipaci\u00f3n gradual.[28]\u200b  En 1823, M\u00e9xico prohibi\u00f3 la venta o la compra de esclavos y se decret\u00f3 que los hijos de los esclavos alcanzar\u00edan la libertad al llegar a catorce a\u00f1os.[29]\u200b El 16 de septiembre de 1825, el primer presidente de M\u00e9xico, Guadalupe Victoria, hizo efectiva la abolici\u00f3n de la esclavitud,[30]\u200b decretada por Miguel Hidalgo en 1811. Todo esclavo introducido a M\u00e9xico por compra o comercio tambi\u00e9n ser\u00eda liberado.[28]\u200b  Muchos de los colonos en Texas, sin embargo, pose\u00edan esclavos que hab\u00edan tra\u00eddo con ellos desde los Estados Unidos.[29]\u200b  En 1827, legislatura de Coahuila y Texas prohibi\u00f3 la introducci\u00f3n de m\u00e1s esclavos al estado dando la libertad a todos los ni\u00f1os nacidos de un esclavo.[29]\u200b  Las nuevas leyes tambi\u00e9n ordenaron que cualquier esclavo tra\u00eddo al estado tendr\u00eda que ser liberado en un plazo m\u00e1ximo de seis meses.[31]\u200b  Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el 15 de septiembre de 1829, el presidente Vicente Guerrero decreto la prohibici\u00f3n total de la esclavitud en M\u00e9xico.[32]\u200b[29]\u200b  Esto dio lugar a murmuraciones de revueltas en Texas, y el gobernador de Coahuila y Texas, Jos\u00e9 Mar\u00eda Viesca, escribi\u00f3 al presidente para explicarle la importancia de la esclavitud a la econom\u00eda de Texas, y la importancia de la econom\u00eda de Texas para el desarrollo del estado. Texas fue excluido temporalmente de la abolici\u00f3n.[33]\u200b  En 1830, se le orden\u00f3 al estado cumplir inmediatamente y en su totalidad con la ley de emancipaci\u00f3n. Muchos colonos convirtieron a sus esclavos en sirvientes contratados por un plazo de 99 a\u00f1os, una pr\u00e1ctica que el Estado prohibi\u00f3 en 1832.[34]\u200b"}, {"name": "Tensiones", "text": "Art\u00edculos principales:\n y \nEl presidente Guadalupe Victoria hab\u00eda rechazado dos ofertas de compra sobre Texas ofrecidas por el embajador estadounidense Joel R. Poinsett,[35]\u200b[36]\u200b En 1826, fue sofocado un movimiento separatista encabezado por el empresario Haden Edwards, quien declar\u00f3 la creaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Fredonia. Esto, aunado al n\u00famero enorme de estadounidenses que viv\u00edan en Texas, llev\u00f3 a las autoridades mexicanas a la conclusi\u00f3n de que los Estados Unidos posiblemente usar\u00edan la fuerza para anexarse el territorio Tejano.[37]\u200b[38]\u200b \nEl 6 de abril de 1830, el gobierno mexicano aprob\u00f3 una serie de leyes que restringieron la inmigraci\u00f3n desde los Estados Unidos hacia Texas. Las leyes tambi\u00e9n cancelaron todos los contratos vacantes de \"empresarios\" y decretaron por primera vez la aplicaci\u00f3n de derechos de aduana.[37]\u200b La aplicaci\u00f3n de las nuevas leyes enfureci\u00f3 a los colonos en Texas y, en junio de 1832, un grupo de ellos march\u00f3 armado a la base militar de An\u00e1huac y depuso al comandante, Juan Davis Bradburn. Un segundo grupo forz\u00f3 la rendici\u00f3n de otro comandante militar mexicano en la Batalla de Velasco.[39]\u200b[40]\u200b La peque\u00f1a rebeli\u00f3n coincidi\u00f3 con otra encabezada por el general Antonio L\u00f3pez de Santa Anna contra la pol\u00edtica centralista del presidente de M\u00e9xico Anastasio Bustamante. Los tejanos se alinearon con las pol\u00edticas federalistas de Santa Anna.[41]\u200b Los colonos de Texas continuaron presionando por cambios en la legislaci\u00f3n mexicana.[42]\u200b  En 1833, solicitaron la condici\u00f3n de estado independiente para Texas, e incluso elaboraron una propuesta de constituci\u00f3n para el estado.[42]\u200b\nEn marzo de 1833, la capital del estado fue trasladada de Saltillo a Monclova, que estaba m\u00e1s cerca de Texas.[43]\u200b Poco despu\u00e9s, estall\u00f3 la guerra civil y el gobierno de la Rep\u00fablica se alej\u00f3 del federalismo hacia un gobierno m\u00e1s centralizado. En cuanto comenzaron los enfrentamientos, los residentes en Saltillo declararon que Monclova hab\u00eda sido convertida ilegalmente en capital del estado y eligieron a un nuevo gobernador. Los tejanos en Saltillo propusieron el establecimiento de un gobierno provisional en B\u00e9jar durante los disturbios para fortalecer la autonom\u00eda de Texas. Juan Seguin, jefe pol\u00edtico de B\u00e9jar, pidi\u00f3 una reuni\u00f3n de ciudad para crear un gobierno, pero se vio obligado a posponerlo cuando las tropas mexicanas avanzaron hacia Texas.[44]\u200b"}, {"name": "Disoluci\u00f3n", "text": "Art\u00edculo principal:\nEn 1835, el Congreso de mayor\u00eda conservadora, apoyado por Santa Anna, asumi\u00f3 la soberan\u00eda nacional y derog\u00f3 la Constituci\u00f3n de 1824, la cual fue sustituida por las \"Bases Org\u00e1nicas Constitucionales\", que fueron proclamadas el 23 de octubre de 1835. Ese d\u00eda oficialmente los 20 estados de la Rep\u00fablica (incluyendo a Coahuila y Texas), los 5 territorios federales y el distrito federal, dejaron de existir como tales al convertirse en Departamentos. En varias partes del pa\u00eds los federalistas se rebelaron. En mayo de 1835, Santa Anna acab\u00f3 brutalmente con la revuelta en Zacatecas.[45]\u200b Como consecuencia a su revuelta, el territorio de Aguascalientes fue separado de Zacatecas el 23 de mayo de 1835.[46]\u200b Los federalistas, incluyendo a Agust\u00edn Viesca, gobernador de Coahuila y Texas, ten\u00edan miedo de que Santa Anna atacara Coahuila, despu\u00e9s de someter a los rebeldes en Zacatecas, por lo que el 21 de mayo 1835, se disolvi\u00f3 la legislatura estatal y se autoriz\u00f3 al gobernador establecer el gobierno en una parte diferente del Estado. Viesca fue arrestado cuando viajaba a San Antonio. Cuando Viesca escap\u00f3 y lleg\u00f3 al \u00e1rea de Texas, nadie lo reconoci\u00f3 como gobernador.[44]\u200b  El 2 de octubre de 1835, los colonos en Texas se rebelaron contra el gobierno mexicano. El resultado de la Revoluci\u00f3n de Texas fue el establecimiento de la Rep\u00fablica de Texas en 1836."}]}, {"name": "Gobierno", "text": "Coahuila y Texas fue dividida en varios departamentos, estando cada uno de ellos gobernado por un jefe pol\u00edtico. Los departamentos se subdividieron en municipios, gobernados por alcaldes. Cada municipio tambi\u00e9n eleg\u00eda un ayuntamiento. Originalmente, toda Texas se incluy\u00f3 en el Departamento de B\u00e9jar, mientras que Coahuila estaba dividida en varios departamentos.[47]\u200b  Despu\u00e9s de muchas protestas de los ciudadanos de Texas, a principios de 1834 la regi\u00f3n fue dividida en tres departamentos, B\u00e9jar, Brazos, y Nacogdoches. Al mismo tiempo, le fueron concedidos a Texas tres representantes en la legislatura del estado, ya que originalmente ten\u00eda dos.[48]\u200b\nLas leyes que reg\u00edan los asuntos del estado eran establecidas por una legislatura estatal. Diez de los doce miembros eran elegidos de Coahuila y dos proced\u00edan de Texas.[49]\u200b  Los legisladores se reun\u00edan en la capital del estado, originalmente Saltillo, y despu\u00e9s en Monclova. La elecci\u00f3n de la capital fue pol\u00e9mica; Saltillo estaba localizada en el extremo suroeste del estado, a m\u00e1s de 300 leguas de distancia de la parte norte de Texas.[50]\u200b", "subsections": [{"name": "Defensa", "text": "El gobierno federal reconoci\u00f3 que los estados fronterizos requer\u00edan un modelo militar diferente al de los otros estados. En 1826, Coahuila y Texas y los estados vecinos de Tamaulipas y Nuevo Le\u00f3n fueron unidos bajo un \u00fanico comando general militar, que ten\u00eda su sede cerca de Laredo.[51]\u200b  De acuerdo con los reglamentos, cada una de las guarniciones en Texas (el \u00c1lamo en B\u00e9jar y Presidio La Bah\u00eda en Goliad) tendr\u00edan 107 soldados, sin incluir oficiales.[51]\u200b  En 1832 hubo un total combinado de 70 soldados con armas de fuego y 70 que no ten\u00eda armas.[52]\u200b  Cuando se requ\u00e9r\u00eda, el gobierno federal establec\u00eda nuevas guarniciones dentro de Texas, pero cuando la amenaza inmediata se consideraba resuelta, las nuevas guarniciones se cerraban.[53]\u200b  La mayor parte del ej\u00e9rcito nacional permaneci\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico.[54]\u200b\nEl gobierno ten\u00eda poco dinero, y las tropas estaban a menudo mal pagadas, mal armadas, sin municiones, y mal alimentadas. En muchos casos los pobladores se vieron obligados a proporcionar alimentos y otros suministros a los soldados.[55]\u200b Pocos hombres se ofrec\u00edan como voluntarios para servicio militar en la frontera, las guarniciones estaban compuestas mayormente por presidiarios o civiles reclutados a la fuerza.[56]\u200b\nEn 1828, la legislaci\u00f3n de Coahuila y Texas aprob\u00f3 una ley que autoriza una milicia oficial del estado. Texas tendr\u00eda por lo menos tres unidades de la milicia, una en B\u00e9jar, otra en Goliad, y la \u00faltima junto al Rio Brazos.[57]\u200b"}]}, {"name": "Demograf\u00eda", "text": "A pesar de la enorme afluencia de colonos de los Estados Unidos que se movieron al estado despu\u00e9s de que las leyes de colonizaci\u00f3n fueron aprobadas, la mayor\u00eda de los pobladores de Coahuila y Texas eran nativos mexicanos. En la regi\u00f3n de Texas, sin embargo, aproximadamente el 80% de la poblaci\u00f3n eran migrantes de los Estados Unidos o Europa.[58]\u200b\nEn las zonas fronterizas del estado, al igual que el resto de la frontera mexicana, hubo m\u00e1s matrimonios mixtos (\u00e9tnicos) que en los estados del interior.[59]\u200b  Aunque tanto las Constituciones federal y estatal establec\u00edan el catolicismo como la religi\u00f3n oficial, en las zonas fronterizas a menudo se desobedeci\u00f3 la norma.[59]\u200b[49]\u200b \nSeg\u00fan el censo realizado en Coahuila y Texas en 1828, se registr\u00f3 un conteo de 66,131 habitantes en el \u00e1rea de Coahuila y 4,824 habitantes en el \u00e1rea de Texas.[1]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Econom\u00eda", "text": "Mayormente se cultivaban alimentos para su uso en la misma zona, pocos eran exportados. Eso se debi\u00f3 en parte a la escasez de mano de obra y debido a las incursiones de las tribus nativas. La caza silvestre era abundante, muchas familias viv\u00edan de la caza y al mismo tiempo pose\u00edan unas cuantas cabezas de ganado y llevaban a cabo agricultura de subsistencia.[60]\u200b\nEn el \u00e1rea de Texas, la econom\u00eda depend\u00eda en gran medida del cultivo de algod\u00f3n. En 1834, Texas export\u00f3 m\u00e1s de 7000 balas de algod\u00f3n. La ganader\u00eda tambi\u00e9n fue un negocio lucrativo; Texas export\u00f3 m\u00e1s de 5,000 cabezas de ganado en 1834.[61]\u200b La madera se export\u00f3 en peque\u00f1as cantidades, principalmente a Matamoros.[62]\u200b A mediados de la d\u00e9cada de 1830, Texas import\u00f3 aproximadamente $630.000 d\u00f3lares en bienes. Las exportaciones ascendieron a s\u00f3lo unos $500.000 d\u00f3lares. El d\u00e9ficit comercial provoc\u00f3 una falta de moneda corriente en Texas; en un informe a sus superiores Juan Almonte estim\u00f3 que s\u00f3lo alrededor del 10% de las transacciones dentro de Texas se llevaron a cabo en especie.[63]\u200b\nMuchos habitantes de la frontera mexicana no obedec\u00edan las reglas que limitaban el comercio con los Estados Unidos. Esas \u00e1reas, incluyendo Texas, estaban lejos del control federal \u2013y con frecuencia del estatal\u2013, el contrabando era enorme.[59]\u200b  Coahuila no ten\u00eda l\u00ednea costera, y por lo tanto no pod\u00eda importar mercanc\u00edas procedentes de otros pa\u00edses. De 1823 a 1830, los colonos de Texas tuvieron exenci\u00f3n de aranceles de algunos productos. Los impuestos por aduana no pod\u00edan ser recolectados debido a que no hab\u00eda una oficina de impuestos. En 1830 se estableci\u00f3 una oficina de aduana en An\u00e1huac, pero los soldados fueron expulsados por los colonos en 1832. Un incidente similar ocurri\u00f3 en 1835. Texas continu\u00f3 sirviendo como refugio de contrabando, algunos de los productos se enviaban hacia el interior de M\u00e9xico y el resto al territorio de Santa Fe de Nuevo M\u00e9xico.[64]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Galer\u00eda de mapas", "text": "1833\n1834\n1836", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Texas Mexicana\nGobernadores de Texas y Coahuila\nRebeli\u00f3n de Fredonia\nLeyes del 6 de abril de 1830\nIndependencia de Texas\nRep\u00fablica del R\u00edo Grande\nEvoluci\u00f3n de la organizaci\u00f3n territorial de M\u00e9xico", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 El tama\u00f1o del Estado fue de algo m\u00e1s de 545\u00a0150 kil\u00f3metros cuadrados, M\u00e9xico nunca hizo una medici\u00f3n precisa del territorio de Coahuila y Texas.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b \u00abPerspectiva Estadistica Coahuila de Zaragoza\u00bb. p.\u00a076. Consultado el 13 de abril de 2011.\u00a0 Texto \u00abCongreso del Estado de Coahuila\u00bb ignorado (ayuda)\n\u2191 Congreso del Estado de Coahuila. \u00abHistoria Legislativa del Congreso del Estado de Coahuila (15 de agosto de 1824)\u00bb. Archivado desde el original el 24 de julio de 2011. Consultado el 13 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 Fernando Ocaranza. \u00abCap\u00edtulos de la Historia Franciscana\u00bb. www.revistadelauniversidad.unam. Revista de la UNAM. Consultado el 14 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abDecreto. Constituci\u00f3n federal de los Estados-Unidos Mexicanos.\u00bb. 500 a\u00f1os de M\u00e9xico en documentos. Consultado el 11 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abBases constitucionales expedidas por el Congreso Constituyente.\u00bb. 500 a\u00f1os de M\u00e9xico en documentos. Consultado el 11 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abDivisi\u00f3n Territorial de los Estados Unidos Mexicanos (1810-1995) Pag.27\u00bb. INEGI. Consultado el 11 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00ab24 de agosto de 1821. Se firman los tratados de C\u00f3rdoba\u00bb. Gobierno Federal. Archivado desde el original el 21 de septiembre de 2010. Consultado el 12 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 Manchaca (2001), p. 161.\n\u2191 \u00abEl \"Proceso\" contra Agust\u00edn de Iturbide\u00bb. Biblioteca Jur\u00eddica Virtual. Consultado el 11 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 Edmondson (2000), p. 71.\n\u2191 \u00abEl Viajero en M\u00e9xico (P\u00e1g. 30)\u00bb. CDigital. Consultado el 11 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abActa constitutiva de la Federaci\u00f3n Mexicana\u00bb. 500 a\u00f1os de M\u00e9xico en documentos. Archivado desde el original el 5 de septiembre de 2017. Consultado el 11 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abDecreto. Constituci\u00f3n federal de los Estados-Unidos Mexicanos\u00bb. 500 a\u00f1os de M\u00e9xico en documentos. Consultado el 12 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abDecreto. Se se\u00f1ala a M\u00e9xico con el distrito que se expresa para la residencia de los supremos poderes de la federaci\u00f3n.\u00bb. 500 a\u00f1os de M\u00e9xico en documentos. Consultado el 12 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abDecreto. Se declara \u00e1 Tlaxcala territorio de la federaci\u00f3n\u00bb. 500 a\u00f1os de M\u00e9xico en documentos. Consultado el 12 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abLas Diputaciones Provinciales\u00bb. p.\u00a015.\u00a0\n\u2191 a b Manchaca (2001), p. 162.\n\u2191 Vazquez (1997), p. 51.\n\u2191 de la Teja (1997), p. 85.\n\u2191 Weber (1982), p. 24.\n\u2191 Manchaca (2001), p. 164.\n\u2191 Ericson (2000), p. 35.\n\u2191 Manchaca (2001), p. 195.\n\u2191 V\u00e1zquez (1997), p. 53.\n\u2191 Manchaca (2001), p. 198.\n\u2191 de la Teja (1997), p. 88.\n\u2191 Manchaca (2001), p. 199.\n\u2191 a b Manchaca (2001), p. 163.\n\u2191 a b c d Barr (1990), p. 14.\n\u2191 \u00abLa Abolici\u00f3n de la Esclavitud en M\u00e9xico\u00bb. Agencia de Servicios Informativos de Chiapas. Consultado el 12 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 Manchaca (2001), p. 165.\n\u2191 \u00ab15 de septiembre de 1829. El presidente Vicente Guerrero expide un decreto para abolir la esclavitud\u00bb. Gobierno Federal de Mexico. Archivado desde el original el 1 de mayo de 2011. Consultado el 12 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 Edmondson (2000), p. 80.\n\u2191 Vazquez (1997), pp. 57, 63.\n\u2191 \u00abPoinsett ofrece comprar el territorio de Texas.\u00bb. Archivado desde el original el 17 de agosto de 2010. Consultado el 13 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abViaje por la historia de M\u00e9xico.\u00bb. Archivado desde el original el 29 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 a b Henson (1982), pp. 47\u20138.\n\u2191 Morton (1947), p. 33.\n\u2191 Henson (1982), p. 107\u20138.\n\u2191 Vazquez (1997), p. 65.\n\u2191 V\u00e1zquez (1997), p. 66.\n\u2191 a b V\u00e1zquez (1997), p. 67.\n\u2191 V\u00e1zquez (1997), p. 70.\n\u2191 a b Vazquez (1997), p. 71.\n\u2191 Hardin (1994), p. 6.\n\u2191 \u00abGobierno - Zacatecas\u00bb. Archivado desde el original el 16 de junio de 2011.\u00a0\n\u2191 Ericson (2000), p. 33.\n\u2191 V\u00e1zquez (1997), p. 69.\n\u2191 a b Nugent (2009), p. 144.\n\u2191 Weber (1982), p. 26.\n\u2191 a b Weber (1982), p. 108.\n\u2191 Weber (1982), p. 109.\n\u2191 Weber (1982), p. 111.\n\u2191 Weber (1982), p. 110.\n\u2191 Weber (1982), pp. 111\u2013112.\n\u2191 Weber (1982), p. 114.\n\u2191 Weber (1982), p. 116.\n\u2191 Mintz (2009), p. 10.\n\u2191 a b c Mintz (2009), p. 9.\n\u2191 Weber (1982), p. 140.\n\u2191 de la Teja (1997), pp. 91\u201392.\n\u2191 Weber (1982), p. 142.\n\u2191 Weber (1982), p. 141.\n\u2191 Weber (1982), p. 155.", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "de la Teja, Jesus F. (1997), \u00abThe Colonization and Independence of Texas: A Tejano Perspective\u00bb,  en Rodriguez O., Jaime E.; Vincent, Kathryn, eds., Myths, Misdeeds, and Misunderstandings: The Roots of Conflict in U.S.\u2013Mexican Relations, Wilmington, DE: Scholarly Resources Inc., ISBN\u00a00842026622\u00a0.\nEdmondson, J.R. (2000), The Alamo Story-From History to Current Conflicts, Plano, TX: Republic of Texas Press, ISBN\u00a01-55622-678-0\u00a0.\nEricson, Joe E. (2000), The Nacogdoches story: an informal history, Heritage Books, ISBN\u00a09780788416576\u00a0.\nHenson, Margaret Swett (1982), Juan Davis Bradburn: A Reappraisal of the Mexican Commander of Anahuac, College Station, TX: Texas A&M University Press, ISBN\u00a09780890961353\u00a0.\nDe La Fuente Guerrero, Sara C. (2003), Las Constituciones de Mexico, Ciudad de M\u00e9xico, Mx: Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, ISBN\u00a0978-968-03-0356-4\u00a0.\nManchaca, Martha (2001), Recovering History, Constructing Race: The Indian, Black, and White Roots of Mexican Americans, The Joe R. and Teresa Lozano Long Series in Latin American and Latino Art and Culture, Austin, TX: University of Texas Press, ISBN\u00a00292752539\u00a0.\nMintz, Steven (2009), Mexican American Voices: A Documentary Reader, Volume 4 of Uncovering the Past: Documentary Readers in American History, Wiley-Blackwell, ISBN\u00a09781405182607\u00a0.\nMorton, Ohland (July 1943), \u00abLife of General Don Manuel de Mier y Teran\u00bb, Southwestern Historical Quarterly (Texas State Historical Association) 47 (1), consultado el 29 de enero de 2009\u00a0.\nNugent, Walter (2009), Habits of Empire: a History of American Expansionism, Random House, ISBN\u00a09781400078189\u00a0.\nVazquez, Josefina Zoraida (1997), \u00abThe Colonization and Loss of Texas: A Mexican Perspective\u00bb,  en Rodriguez O., Jaime E.; Vincent, Kathryn, eds., Myths, Misdeeds, and Misunderstandings: The Roots of Conflict in U.S.\u2013Mexican Relations, Wilmington, DE: Scholarly Resources Inc., ISBN\u00a00842026622\u00a0.\nWeber, David J. (1982), The Mexican frontier, 1821-1846: the American Southwest under Mexico, Histories of the American frontier, University of New Mexico Press, ISBN\u00a09780826306036\u00a0.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Coahuila y Texas: del federalismo liberal a la dictadura centralista Archivado el 3 de diciembre de 1998 en Wayback Machine.\nCompendio de las constituciones mexicanas\nVea un Mapa del Estado de Coahuila y Texas/ W. Hooker Archivado el 4 de junio de 2020 en Wayback Machine. en el Portal de la historia de Texas.\nLeyes de Texas, Vol. I. en el Portal de la historia de Texas.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Santos_Ladr%C3%B3n_de_Cegama", "title": "Santos Ladr\u00f3n de Cegama", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \nGran Cruz de la Orden de Isabel la Cat\u00f3lica \nSantos Ladr\u00f3n de Cegama (Lumbier, Navarra, 14 de noviembre de 1784-Pamplona, Navarra, 14 de octubre de 1833) fue un militar espa\u00f1ol que tom\u00f3 parte en la Guerra de la Independencia, en la Guerra Realista, y se adhiri\u00f3 a la causa carlista siendo por ello fusilado. ", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Guerra de Independencia\n1.2 Guerra Realista\n1.3 I Guerra Carlista\n2 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n3 Bibliograf\u00eda\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Descendiente de una antigua y noble familia, era un soldado distinguido. Sus padres le enviaron a estudiar a Sang\u00fcesa, de donde pas\u00f3 a Huesca, ciudad en la que curso tres a\u00f1os de Filosof\u00eda y otros tres o cuatro de Leyes.", "subsections": [{"name": "Guerra de Independencia", "text": "Durante la Guerra de Independencia Espa\u00f1ola (1808-1814) logr\u00f3 el 5 de junio de 1811 el nombramiento de capit\u00e1n. El 21 de diciembre de 1812, tras distinguirse en la toma de Huesca, pas\u00f3 a ser teniente coronel. El 1 de agosto de 1815 es destinado al Regimiento del Pr\u00edncipe con el objetivo de reorganizar el III Batall\u00f3n. En 1819 consigui\u00f3 el nombramiento de coronel. "}, {"name": "Guerra Realista", "text": "Particip\u00f3 en la Guerra Realista (1821-1823) para defender la monarqu\u00eda y el catolicismo y para luchar contra la revoluci\u00f3n. \nEl 11 de diciembre de 1821, estando en Lumbier al haberse licenciado indefinidamente, se levanta en armas contra el sistema constitucional. A mediados de enero se ve obligado a cruzar la frontera francesa para regresar el 22 de junio de 1822 como jefe de Estado Mayor de Quesada y combati\u00f3 en numerosas acciones. Fue ascendido a coronel el 16 de septiembre de 1822 y a brigadier el 24 de febrero de 1823. A principios de 1823 sustituy\u00f3 a Carlos O'Donnell y Anhetan al frente de Divisi\u00f3n Real de Navarra. Altera la t\u00e1ctica de guerrillas de su predecesor y pronto presenta combate en Muni\u00e1in, aunque tuvo que retirarse por falta de municiones. Una sorpresa sobre Huesca le proporcion\u00f3 los pertrechos de que carec\u00eda, y el 26 de marzo de 1823 cay\u00f3 sobre una columna constitucional en Larrasoa\u00f1a, infligi\u00e9ndola una dura derrota y obligando a sus restos a refugiarse en Pamplona, cuyo asedio inici\u00f3 poco m\u00e1s tarde. Al producirse la intervenci\u00f3n francesa uni\u00f3 sus tropas a las del general conde de Molitor, formando su vanguardia, y haciendo con \u00e9l casi toda la campa\u00f1a, lo que no le impidi\u00f3 batir en mayo a tropas constitucionales muy superiores en Tamarite (Huesca).\nFue ascendido por Fernando VII al grado de brigadier y comandante general de los realistas de Navarra y, tras la guerra, fue nombrado, tambi\u00e9n por el rey, gobernador militar de Pamplona. Posteriormente obtuvo la gran cruz de la Orden de Isabel la Cat\u00f3lica."}, {"name": "I Guerra Carlista", "text": "Encontr\u00e1ndose en Valladolid, sin ejercer mando y vigilado por las simpat\u00edas que mostraba por los derechos al trono del hermano de Fernando VII, obtuvo noticia del fallecimiento de este antes de que la tuviese el gobernador militar de la plaza. Consigui\u00f3 huir en direcci\u00f3n a Navarra, por el camino se entrevist\u00f3 con Jer\u00f3nimo Merino y entr\u00f3 por la Sierra de la Demanda en La Rioja. Fue el primero en proclamar a Don Carlos como rey el 6 de octubre de 1833 en Tricio (La Rioja). Al siguiente d\u00eda tom\u00f3 el control de los voluntarios realistas sublevados de Logro\u00f1o y pas\u00f3 a Navarra a unirse con los de esta provincia reunidos entre Viana y Los Arcos. Con esta exigua tropa se enfrent\u00f3 a la columna de ej\u00e9rcito regular que hab\u00eda salido de Pamplona a las \u00f3rdenes del brigadier Lorenzo para capturarlo. Se encontraron en Los Arcos, fue derrotado y hecho preso. Conducido a Pamplona, fue fusilado sentado en una silla en la ciudadela de Pamplona el 14 de octubre de 1833. Los sublevados que no fueron hechos presos en Los Arcos fueron el embri\u00f3n de las tropas de las que se hizo cargo Zumalac\u00e1rregui el 14 de noviembre de 1833 en Estella."}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Guerras Carlistas\nGuerra Realista\nPrimera Guerra Carlista", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Santos Ladr\u00f3n de Cegama (Real Academia de la HIstoria)\nLADR\u00d3N DE CEGAMA, SANTOS (Gran Enciclopedia de Navarra)\nLadr\u00f3n de Cegama, Santos (Gran Enciclopedia Vasca - Au\u00f1amendi)", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre Iconograf\u00eda de la Primera Guerra Carlista.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Caja_de_Conversi%C3%B3n_(Argentina)", "title": "Caja de Conversi\u00f3n (Argentina)", "summary": "Puedes colaborar edit\u00e1ndolas como se indica en esta p\u00e1gina.\nCaja de Conversi\u00f3n fue una instituci\u00f3n financiera de la Rep\u00fablica Argentina creada en 1890, mediante la Ley 2.241. Predecesora del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina, su funci\u00f3n principal era organizar las emisiones nacionales y atender a la circulaci\u00f3n y amortizaci\u00f3n gradual de la moneda de curso legal, con independencia del Gobierno Nacional. Se creaba un fondo con las reservas de la ley de Bancos Garantidos y los cr\u00e9ditos contra los mismos. En ese mismo per\u00edodo, se crea mediante la Ley 2.841, el Banco de la Naci\u00f3n Argentina. Exist\u00eda entonces, de forma rudimentaria un sistema de control de la emisi\u00f3n monetaria (la Caja de Conversi\u00f3n) y un sistema bancario de reservas (Banco Naci\u00f3n).\nEn 1895 la Caja de Conversi\u00f3n emiti\u00f3 los primeros billetes Peso Moneda Nacional a nombre de \"La Naci\u00f3n Argentina\", prohibiendo las emisiones particulares o provinciales. Despu\u00e9s de varios intentos de proyectos nunca realizados, en 1935 esta entidad fue reemplazada por el Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n1.1 1881-1890\n1.2 1890-1914\n1.3 1914-1929\n1.4 1929-1935\n1.5 Desarrollo Posterior\n2 Presidentes de la Caja de Conversi\u00f3n\n3 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "La primitiva caja de conversi\u00f3n de Buenos Aires fue creada Por ley del 5 de agosto de 1870, el Poder Ejecutivo queda autorizado a contraer un empr\u00e9stito externo por 30\u00a0millones de pesos fuertes, igual a 6\u00a0millones de libras esterlinas.[1]\u200b La especulaci\u00f3n y un desmesurado aumento de las importaciones se combinaron. Con un importante d\u00e9ficit de balanza de pagos, el oro comenz\u00f3 a irse en marzo de 1873 cuando comenz\u00f3 a hacerse sentir la crisis.", "subsections": [{"name": "1881-1890", "text": "El sistema monetario argentino se cre\u00f3 en 1881 por intermedio de la Ley N.\u00ba 1130 durante la primera presidencia de Julio Argentino Roca. Seg\u00fan la misma se estableci\u00f3 que 1 peso oro sellado (o$s) equivaldr\u00eda a 1,6129 gramos de oro y sobre esta definici\u00f3n se acu\u00f1aron dos tipos de moneda: el Argentino de oro (8,0645 gramos) equivalente a 5 pesos de oro y el Medio Argentino (4,0322 gramos) que representar\u00eda a 2,5 pesos de oro. Tambi\u00e9n se acu\u00f1aron monedas de plata y de cobre. En 1883 se procedi\u00f3 a fijar la convertibilidad del peso papel con el peso de oro en una relaci\u00f3n de 1 a 1, aunque la emisi\u00f3n de papel moneda sin el suficiente respaldo en met\u00e1lico provoc\u00f3 la suspensi\u00f3n de dicha paridad en 1885.[2]\u200b\nEn 1887 durante el gobierno de Miguel Ju\u00e1rez Celman se sancion\u00f3 la Ley N.\u00ba 2216 de Bancos Nacionales Garantidos, que permit\u00eda a cualquier persona con un capital m\u00ednimo de 25.000 pesos moneda nacional fundar un banco que a su vez estar\u00eda autorizado a emitir billetes de curso legal con el respaldo de las reservas de oro del Estado. Seg\u00fan este mecanismo los bancos pod\u00edan realizar un dep\u00f3sito en oro en el tesoro nacional, adquiriendo t\u00edtulos de deuda p\u00fablica interna, a cambio de lo cual el Estado los autorizaba a emitir billetes con el nombre de cada banco, todo ello controlado por una Oficina Inspectora de Bancos Garantidos encargada de controlar a las instituciones financieras y a los respectivos billetes garantizados. Se abrieron numerosos bancos e inicialmente el sistema funcion\u00f3 apalancado por los financistas europeos, aunque al poco tiempo comenz\u00f3 una fuga de capitales que oblig\u00f3 al gobierno a limitar el retiro de los ahorros depositados en los bancos.[3]\u200b El pa\u00eds sufri\u00f3 una crisis en la balanza de pagos que gener\u00f3 inflaci\u00f3n y provoc\u00f3 la insolvencia de la mayor\u00eda de los bancos, muchos de los cuales fueron liquidados incluyendo al Banco Nacional y al Banco de la Provincia de Buenos Aires.[4]\u200b El p\u00e1nico de 1890 deriv\u00f3 en la ca\u00edda del presidente Ju\u00e1rez Celman y su reemplazo por el vicepresidente Carlos Pellegrini, quien decidi\u00f3 la creaci\u00f3n de la Caja de Conversi\u00f3n como una instituci\u00f3n del Gobierno Nacional destinada a asumir la exclusividad en la emisi\u00f3n de billetes de papel moneda, asegurando as\u00ed el funcionamiento del patr\u00f3n oro.[4]\u200b"}, {"name": "1890-1914", "text": "La crisis de 1890 gener\u00f3 que la relaci\u00f3n cambiar\u00eda entre el peso papel y el peso oro pasara de 1 a 1 en 1884 a 3,87 a 1\nen 1891.[2]\u200b En este contexto es que se crea la Caja de Conversi\u00f3n como entidad responsable de los billetes generados por los Bancos Nacionales Garantidos, siendo tambi\u00e9n la \u00fanica instituci\u00f3n habilitada para la emisi\u00f3n de papel moneda. Su funci\u00f3n b\u00e1sica ser\u00eda la de entregar billetes \u00fanicamente a cambio de oro y viceversa, resguardando el tipo de cambio fijado legalmente de 1 peso papel por cada peso oro. Sin embargo, la falta de reservas de oro gener\u00f3 que durante sus primeros nueve a\u00f1os de existencia la Caja de Conversi\u00f3n no pudiese asegurar el respaldo de todos los billetes en circulaci\u00f3n.[4]\u200b\nEn 1891 el gobierno argentino lleg\u00f3 a un acuerdo con sus acreedores donde se le garantizaba al pa\u00eds un pr\u00e9stamo de 15 millones de libras esterlinas y una moratoria de 3 a\u00f1os para el pago de los intereses de la deuda a cambio de no incurrir en nuevos pedidos de cr\u00e9ditos durante el mismo per\u00edodo y al compromiso de reducir el circulante monetario. Si bien el pa\u00eds no cumpli\u00f3 estrictamente este \u00faltimo puntoEn 1914/1919 la decisi\u00f3n del Banco de Inglaterra de incrementar la tasa de inter\u00e9s provoc\u00f3 la reversi\u00f3n del flujo de capitales extranjeros hacia la Argentina y le impidi\u00f3 financiar el d\u00e9ficit en su balanza de pagos. El desequilibrio de la balanza de pagos se profundiz\u00f3 como resultado de la magra cosecha de 1913-1914. A partir de entonces, la econom\u00eda argentina se desliz\u00f3 hacia una profunda recesi\u00f3n. Los mecanismos de transmisi\u00f3n de la crisis fueron dos: la salida de oro hacia el extranjero y la ca\u00edda de las exportaciones primarias. En el marco del patr\u00f3n oro, dicha fuga provoc\u00f3 una severa reducci\u00f3n del circulante, un incremento de la tasa de inter\u00e9s y una sucesi\u00f3n de quiebras de empresas y negocios.[5]\u200b Esta situaci\u00f3n oblig\u00f3 al presidente Victorino de la Plaza a promover un conjunto de leyes de emergencia. Entre ellas se destac\u00f3 el cierre de la Caja de Conversi\u00f3n y la suspensi\u00f3n de la convertibilidad de la moneda.[6]\u200b[2]\u200b\nTambi\u00e9n en 1891 el Gobierno cre\u00f3 el Banco de la Naci\u00f3n Argentina, entidad que lleg\u00f3 a concentrar entre el 30 y el 50% del total de los dep\u00f3sitos y pr\u00e9stamos del sistema bancario, manteniendo hasta por lo menos 1910 un encaje cercano al 50% conrespecto a los dep\u00f3sitos. Esta pol\u00edtica conservadora del Banco Naci\u00f3n y la decisi\u00f3n del Estado argentino de no recurrir a dicha instituci\u00f3n en busca de apoyo financiero result\u00f3 determinante para mantener el control sobre la masa monetaria.[4]\u200b\nEn 1899, siendo nuevamente presidente del pa\u00eds el general Julio A. Roca, se defini\u00f3 que la posibilidad de alcanzar la paridad legal de 1 a 1 entre el peso papel y el peso oro solo podr\u00eda conseguirse mediante una pol\u00edtica deflacionista poco conveniente e incluso inviable, por lo tanto se decidi\u00f3 fijar una nueva relaci\u00f3n cambiar\u00eda de 2,27 pesos papel por cada peso oro. Con esta medida la Caja de Conversi\u00f3n pudo iniciar efectivamente su funcionamiento normal, entregando billetes \u00fanicamente respaldados en oro, hasta el estallido de la Primera Guerra Mundial cuando se decidi\u00f3 suspender la conversi\u00f3n del peso papel a oro.[4]\u200b La crisis de 1890 gener\u00f3 que la relaci\u00f3n cambiar\u00eda entre el peso papel y el peso oro pasara de 1 a 1 en 1884 a 3,87  1891. Su funci\u00f3n b\u00e1sica ser\u00eda la de entregar billetes \u00fanicamente a cambio de oro y viceversa, resguardando el tipo de cambio fijado legalmente de 1 peso papel por cada peso oro. Sin embargo, la falta de reservas de oro gener\u00f3 que durante sus primeros nueve a\u00f1os de existencia la Caja de Conversi\u00f3n no pudiese asegurar el respaldo de todos los billetes en circulaci\u00f3n\nA comienzos del siglo XX, un d\u00f3lar estadounidense equival\u00eda a un peso de oro de 1,67181 gramos, o sea 0,05891 gramos m\u00e1s que el peso oro establecido en la Argentina, lo que determinaba una cotizaci\u00f3n de aproximadamente 2,35 pesos papel por cada d\u00f3lar estadounidense.[2]\u200b"}, {"name": "1914-1929", "text": "La Caja de Conversi\u00f3n permaneci\u00f3 cerrada desde el inicio de la Primera Guerra Mundial en 1914 hasta 1927, flotando el peso argentino durante ese per\u00edodo en un promedio de 2,70 pesos papel por cada peso oro, restaur\u00e1ndose en 1927 la paridad fijada por Ley de 2,27 pesos papel por cada peso oro. La cantidad de oro acumulada en la Caja de Conversi\u00f3n en 1928 equival\u00eda a 489.657.138 pesos oro (790 toneladas), mientras que los bancos acumulaban otros 151.547.952 pesos oro (244 toneladas).[2]\u200b La d\u00e9cada del \u00b420 fue una \u00e9poca de bajas tasas de inter\u00e9s en los Estados Unidos, lo cual provoc\u00f3 la existencia de una gran liquidez monetaria e incentiv\u00f3 una fuerte inversi\u00f3n de los norteamericanos en diversos mercados extranjeros, incluyendo a la Argentina, lo cual se tradujo en importantes ingresos de oro al pa\u00eds, provocando el aumento de los valores mobiliarios e inmobiliarios, todo ello en un clima de pleno empleo y subas de salario.[7]\u200b Sin embargo, en 1925 debido a una sobre-oferta comenzaron a bajar los precios agr\u00edcolas y hacia el final de la d\u00e9cada la Reserva Federal de Estados Unidos decidi\u00f3 subir las tasas de inter\u00e9s, lo que inicialmente provoc\u00f3 un retorno de los capitales norteamericanos hacia los Estados Unidos y posteriormente gener\u00f3 una estrepitosa ca\u00edda del mercado de capitales (Crack de 1929) cuando los bancos se vieron obligados a reclamar la devoluci\u00f3n de los pr\u00e9stamos y los inversores tuvieron que vender las acciones que hab\u00edan comprado a cr\u00e9dito provocando un desplome de los precios y una corrida bancaria en busca de liquidez.[7]\u200b La crisis norteamericana repercuti\u00f3 en una fuerte salida de oro de la Caja de Conversi\u00f3n de Argentina, por lo que ante la amenaza de una fuerte contracci\u00f3n monetaria y la falta de reservas suficientes para atender los pagos de la deuda externa, el presidente Hip\u00f3lito Yrigoyen decidi\u00f3 cerrar nuevamente la Caja de Conversi\u00f3n en diciembre de 1929.[2]\u200b[7]\u200b\nA diferencia del per\u00edodo anterior el Banco Naci\u00f3n comenz\u00f3 a aplicar una pol\u00edtica de encajes menos conservadora, pasando del 70% alcanzado en 1914, a un 39% en 1918, para terminar finalmente en valores por debajo del 20% para 1929. Paralelamente, hasta el inicio de las hostilidades en Europa, el Estado argentino hab\u00eda realizado esfuerzos para capitalizar el sistema monetario y financiero, sin embargo, con la crisis de 1913/14, que provoc\u00f3 el cierre de los mercados internacionales y amenaz\u00f3 con quebrar a algunos bancos privados, se gener\u00f3 un cambio en el rol del Banco Naci\u00f3n: ya no ser\u00eda el Estado el que fortificar\u00eda al sistema financiero, sino que \u00e9ste le aproximar\u00eda recursos al Estado para apuntalar las cuentas p\u00fablicas. Adem\u00e1s el Banco Naci\u00f3n asumi\u00f3 ante el resto de la banca el rol de prestamista de \u00faltima instancia, una funci\u00f3n propia de los bancos centrales. Por todas estas razones, la crisis de 1929 encontr\u00f3 al sistema financiero argentino mucho m\u00e1s vulnerable de lo que hab\u00eda estado ante la crisis de 1913/14.[4]\u200b"}, {"name": "1929-1935", "text": "La aplicaci\u00f3n rigurosa del patr\u00f3n oro en la Argentina solo fue mantenida durante los per\u00edodos 1899-1914 y 1927-1929, es decir cuando las circunstancias de la balanza de pagos eran favorables al pa\u00eds y generaban un ingreso de oro al sistema, mientras que cuando esas circunstancias eran fuertemente desfavorables la conversi\u00f3n a oro se suspend\u00eda dejando que el valor del peso papel fluctuara libremente en el mercado cambiario. Con el cierre de la Caja de Conversi\u00f3n se buscaba evitar la eliminaci\u00f3n de la masa monetaria que requer\u00eda mantener una paridad fija en un contexto de salida significativa de oro.[4]\u200b\nLa crisis en Estados Unidos provoc\u00f3 el fin del  modelo agroexportador. Las exportaciones argentinas se redujeron a la mitad entre 1928 y 1932, llevando a que el pa\u00eds se volcara hacia la autarqu\u00eda. Este nuevo ciclo se caracterizar\u00eda por las luchas en torno a la distribuci\u00f3n del ingreso, siendo un per\u00edodo marcado por bajos niveles de inversi\u00f3n y productividad, con un crecimiento constante del proceso inflacionario.[7]\u200b\nEl cierre de la Caja de Conversi\u00f3n en diciembre de 1929 liber\u00f3 la emisi\u00f3n de papel moneda con respecto a las reservas de oro, lo cual evit\u00f3 tener que realizar una enorme contracci\u00f3n monetaria y alivi\u00f3 la situaci\u00f3n de los bancos que no sufrieron una corrida de sus depositantes.[7]\u200b La devaluaci\u00f3n del peso, en torno a un 20% tras el cierre de la Caja de Conversi\u00f3n, mejor\u00f3 los precios de las exportaciones y el control de cambios sirvi\u00f3 para que la masa circulante fuese utilizada para la financiaci\u00f3n del gobierno y de los bancos en lugar de volcarse a la compra de moneda extranjera. El racionamiento de las importaciones tambi\u00e9n ayud\u00f3 a fomentar la industrializaci\u00f3n del pa\u00eds.[7]\u200b\nSin embargo, el cierre de los mercados internacionales sigui\u00f3 castigando a la econom\u00eda del pa\u00eds, por lo que el presidente Agust\u00edn P. Justo decidi\u00f3 enviar al vicepresidente Julio Argentino Roca (hijo) rumbo a Gran Breta\u00f1a para conseguir un acuerdo que mantuviese el nivel de las exportaciones argentinas de carne a cambio de otorgar grande concesiones comerciales, financieras y legales al imperio brit\u00e1nico.[8]\u200b Este acuerdo se formaliz\u00f3 en el denominado Pacto Roca-Runciman de 1933, que en una de sus cl\u00e1usulas secretas estableci\u00f3 que la Argentina deb\u00eda crear un Banco Central mixto, con lo cual la banca financiera privada, predominantemente brit\u00e1nica, podr\u00eda controlar la emisi\u00f3n monetaria del pa\u00eds.[8]\u200b Ese mismo a\u00f1o, el gobierno argentino encarg\u00f3 al director del Banco de Inglaterra, Sir Otto Niemeyer, la elaboraci\u00f3n de un proyecto para la formaci\u00f3n de un Banco Central,[8]\u200b base que fue utilizada luego por Ra\u00fal Prebisch para la elaboraci\u00f3n del plan definitivo.[9]\u200b As\u00ed, el 28 de mayo de 1935 fueron promulgadas seis leyes (de la 12.155 a la 12.160l) imponiendo una profunda reforma monetaria y bancaria: la Caja de Conversi\u00f3n dejar\u00eda de existir y en su lugar nacer\u00eda el actual Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina. El 31 de mayo del mismo a\u00f1o se firmaron los decretos que dieron por terminadas las funciones de la Caja de conversi\u00f3n, del Cr\u00e9dito P\u00fablico y de la Junta Aut\u00f3noma de Regulaci\u00f3n.[9]\u200b\nEl flamante Banco Central comenz\u00f3 a operar el 6 de junio de 1935 absorbiendo las antiguas funciones reguladoras que hasta ese entonces hab\u00edan tenido la Caja de Conversi\u00f3n y el Banco de la Naci\u00f3n Argentina.[9]\u200b El Estado deb\u00eda aportar a la nueva instituci\u00f3n la mitad de los capitales, sin embargo s\u00f3lo contar\u00eda con cinco directores de un total de doce y tampoco podr\u00eda solicitarle pr\u00e9stamos. El objetivo impl\u00edcito del Banco Central ser\u00eda el de proteger los intereses privados de las decisiones del Estado. Su primer director general ser\u00eda Ra\u00fal Prebisch, quien permaneci\u00f3 al mando de la instituci\u00f3n hasta 1943.[8]\u200b"}, {"name": "Desarrollo Posterior", "text": "Para mediados de los a\u00f1os \u00b440 las monedas de los pa\u00edses industrializados llevaban varios a\u00f1os desacopladas del patr\u00f3n oro. Dos guerras mundiales y la depresi\u00f3n de los a\u00f1os \u00b430 hab\u00edan requerido de una enorme emisi\u00f3n monetaria, provocando altas tasas de inflaci\u00f3n y de devaluaci\u00f3n, lo que tambi\u00e9n hab\u00eda fomentado el aislamiento entre los distintos pa\u00edses.[10]\u200b Con el comercio mundial colapsado se volvi\u00f3 imperante plantear un nuevo orden econ\u00f3mico para la posguerra, centr\u00e1ndose el debate principalmente en dos posturas, una propuesta por Gran Breta\u00f1a y la otra por Estados Unidos. La propuesta brit\u00e1nica hab\u00eda sido elaborada por John Maynard Keynes, quien pujaba por un sistema monetario multilateral, mientras que los norteamericanos buscaban imponer al d\u00f3lar como la moneda l\u00edder. Finalmente prevaleci\u00f3 la posici\u00f3n de los estadounidenses, cre\u00e1ndose el denominado sistema de Bretton Woods, por el cual Estados Unidos establec\u00eda una paridad fija entre el d\u00f3lar y el oro, en una relaci\u00f3n de 35 d\u00f3lares por cada onza de oro, garantizando el libre cambio entre ambos cuando fuese necesario. Los dem\u00e1s pa\u00edses deb\u00edan comprometerse a ajustar el valor de sus monedas conrespecto al d\u00f3lar. Como parte de estos acuerdos fueron creados el Fondo Monetario Internacional, el Banco Mundial y el GATT (actual OMC).[10]\u200b\nEn la Argentina, la Primera Guerra Mundial hab\u00eda provocado una p\u00e9rdida del dinamismo econ\u00f3mico, mientras que en los a\u00f1os \u00b430 el Estado se hab\u00eda visto definitivamente obligado a intervenir en la econom\u00eda y las finanzas estableciendo subsidios tanto para el tradicional sector agropecuario como para las nuevas industrias sustitutivas de importaciones. [cita\u00a0requerida] A nivel mundial la rigidez del oro hab\u00eda probado ser imposible de sostener, por lo que la Argentina, al igual que otros pa\u00edses, decidi\u00f3 fijar su moneda en t\u00e9rminos de libras esterlinas, por lo que era considerado, junto con Jap\u00f3n, como un miembro no oficial del \u00e1rea esterlina, un sistema de patr\u00f3n papel con una relaci\u00f3n monetaria flexible basada en el prestigio de Gran Breta\u00f1a a nivel internacional, pa\u00eds que hab\u00eda abandonado el patr\u00f3n oro en 1931.[11]\u200b El estallido de la Segunda Guerra Mundial en 1939 marc\u00f3 el cierre definitivo de los mercados internacionales, evidenciando que el modelo agroexportador como f\u00f3rmula de crecimiento econ\u00f3mico ya estaba agotado y que la situaci\u00f3n no volver\u00eda a ser como a comienzos del siglo XX. A partir de entonces, el Estado se concentr\u00f3 en fomentar una mayor promoci\u00f3n industrial y un crecimiento acelerado del mercado interno.[12]\u200b Hacia el fin de la Segunda Guerra Mundial, exist\u00eda la certidumbre de que la normalizaci\u00f3n del comercio mundial llevar\u00eda a una desaparici\u00f3n de la industria nacional argentina, provocando una gran cantidad de desocupados que pondr\u00edan en riesgo la paz social.[12]\u200b\nEl Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina, creado en 1935, era una entidad mixta regida por pautas liberales, totalmente independiente del Poder Ejecutivo. Sin embargo, en el contexto de posguerra se volvi\u00f3 prioritario para el Gobierno Nacional que el pa\u00eds independizara su econom\u00eda de la demanda mundial y de los grupos financieros externos, convirtiendo la pol\u00edtica monetaria y crediticia en una herramienta para el desarrollo de las actividades productivas.[12]\u200b Con este objetivo se establece el decreto-ley 8.503 (ratificado por la ley 12.962 del 5 de abril de 1946) de nacionalizaci\u00f3n del Banco Central, estableciendo que todos los miembros del directorio ser\u00edan designados por el Poder Ejecutivo, subordinando as\u00ed la pol\u00edtica crediticia y monetaria a la estrategia del Gobierno.[12]\u200b Se estableci\u00f3 tambi\u00e9n la garant\u00eda del Estado sobre todos los dep\u00f3sitos efectuados tanto en bancos oficiales como privados y un sistema de encajes del 100% con respecto a los dep\u00f3sitos. Los bancos solo tendr\u00edan capacidad para otorgar cr\u00e9ditos si el Banco Central as\u00ed lo requer\u00eda, a cambio de las tasas de inter\u00e9s que \u00e9ste fijara, convirti\u00e9ndose as\u00ed en meras instituciones intermediarias.[12]\u200b\nCon respecto al \u00e1rea de la libra esterlina, tras la Segunda Guerra Mundial, Gran Breta\u00f1a hab\u00eda pasado de ser acreedor a deudor tanto dentro como fuera del \u00e1rea, adem\u00e1s de que la libra y el franco franc\u00e9s hab\u00edan perdido su anta\u00f1o predominio frente al d\u00f3lar, que a partir de entonces se convirti\u00f3 en el \u00fanico patr\u00f3n universal.[11]\u200b En mayo de 1946 el gobierno argentino cre\u00f3 el IAPI (Instituto Argentino para la Promoci\u00f3n del Intercambio), organismo encargado de centralizar el comercio exterior del pa\u00eds y de transferir recursos entre los distintos sectores de la econom\u00eda. Las exportaciones agropecuarias argentinas se realizaron mediante acuerdos bilaterales en divisas inconvertibles, otorgando en gran medida cr\u00e9ditos en pesos a largo plazo. Los precios de los productos eran fijados por el propio IAPI.[13]\u200b La mayor intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda y la redistribuci\u00f3n del ingreso a favor de los asalariados[14]\u200b [13]\u200b n enero de 1949 un informe reservado del Consejo Econ\u00f3mico Nacional admit\u00eda \"que los tipos de cambio actuales no reflejan fielmente la relaci\u00f3n de nuestros costos y precios con los vigentes en algunos mercados del exterior. Sin embargo, se considera que es m\u00e1s conveniente mantenerlos por el momento, pues es necesario efectuar estudios minuciosos antes de proceder a modificaciones generales que tendr\u00edan profundas repercusiones en la econom\u00eda nacional\".[13]\u200b \nUna vez estallada la gran crisis internacional, en los a\u00f1os 30, la econom\u00eda\nfue cerr\u00e1ndose gradualmente, en el marco de una econom\u00eda mundial en paulatino\ndeterioro. Los precios de los productos de exportaci\u00f3n cayeron a\u00fan m\u00e1s y se produjo\nun fen\u00f3meno de deflaci\u00f3n, con su secuela de quiebras y desocupaci\u00f3n.[14]\u200b La aceleraci\u00f3n de las importaciones en un marco de atraso cambiario terminaba generando una escasez de divisas que al cabo de un tiempo era compensada con una devaluaci\u00f3n de la moneda, que a su vez provocaba un aumento en los precios de los productos exportables y de los insumos importados.[14]\u200b  La recesi\u00f3n y un tipo de cambio alto ayudaban a recuperar los saldos exportables positivos y a mantener un nivel de inflaci\u00f3n relativamente estable. Desde 1945 hasta 1971 la tasa de inflaci\u00f3n promedio en la Argentina fue del 25% anual.[14]\u200b \nA nivel mundial, el sistema Bretton Woods sirvi\u00f3 para impulsar el comercio mundial, sin embargo, como todas las transacciones requer\u00edan en gran parte el uso de d\u00f3lares norteamericanos, el aumento del comercio repercuti\u00f3 inexorablemente en un mayor requerimiento de esta divisa a nivel mundial.[10]\u200b El liderazgo del d\u00f3lar tambi\u00e9n provoc\u00f3 que Estados Unidos comenzara a abusar de dicho privilegio, imprimiendo papel moneda m\u00e1s all\u00e1 de su real capacidad productiva, lo que a su vez comenz\u00f3 a perjudicar el rendimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds. Con un constante crecimiento de los d\u00f3lares en circulaci\u00f3n, se hizo evidente que cada vez ser\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil asegurar su cambio en oro, sobre todo despu\u00e9s del ingreso de Estados Unidos en la guerra de Vietnam.[10]\u200b Ante esta situaci\u00f3n, el presidente franc\u00e9s Charles de Gaulle, orden\u00f3 cambiar las reservas del pa\u00eds en d\u00f3lares a oro, el cual debi\u00f3 ser trasladado desde Estados Unidos en un submarino. Finalmente, el 15 de agosto de 1971, el presidente estadounidense Richard Nixon anunci\u00f3 la suspensi\u00f3n de la paridad entre el d\u00f3lar y oro.[10]\u200b"}]}, {"name": "Presidentes de la Caja de Conversi\u00f3n", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Tarmagno, Roberto (1963): Sarmiento, los liberales y el imperialismo ingl\u00e9s (p\u00e1gina\u00a0138), Buenos Aires: Pe\u00f1a Lillo, 1963.\n\u2191 a b c d e f \"[1] Archivado el 28 de diciembre de 2014 en Wayback Machine. El funcionamiento de la Caja de Conversi\u00f3n (1900-1929) - Rogelio Pont\u00f3n (Informativo Semanal de la Bolsa de Comercio de Rosario N\u00ba 1600 del 08/03/2013).\"\n\u2191 \"[2] Archivado el 4 de marzo de 2016 en Wayback Machine. El primero corralito bancario - Felipe Pigna (Diario Clar\u00edn del 22/07/2007).\"\n\u2191 a b c d e f g \"[3] La pol\u00edtica monetaria en los tiempos de la Caja de Conversi\u00f3n - Dr. Carlos Alberto Carballo (Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina - 05/2008).\"\n\u2191 Belini, Claudio; Korol, Juan Carlos. Historia econ\u00f3mica de la Argentina en el siglo XX. Siglo XXI Editores. p.\u00a026.\u00a0 |fechaacceso= requiere |url= (ayuda)\n\u2191 Belini, Claudio; Badoza, Silvia (1 de octubre de 2014). \u00abEl impacto de la Primera Guerra Mundial en la econom\u00eda argentina\u00bb. Consultado el 21 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 a b c d e f \"\u00abCopia archivada\u00bb. Archivado desde el original el 1 de enero de 2015. Consultado el 1 de enero de 2015.\u00a0 La crisis de 1930. Como afect\u00f3 a la Argentina - Roberto Cort\u00e9s Conde (Conferencia del 26/05/2009).\"\n\u2191 a b c d \"[4] Diario P\u00e1gina 12 - Un p\u00e9ndulo del elitismo a la soberan\u00eda (06/10/2014).\"\n\u2191 a b c \"[5] P\u00e1gina oficial del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina - Secci\u00f3n: El BCRA y su historia.\"\n\u2191 a b c d e \"[6] Pagina de la DW - Bretton Woods: 70 a\u00f1os de un orden econ\u00f3mico mundial (Danhong Zhang - 27/06/2014).\"\n\u2191 a b \"[7] Revista de Comercio Exterior - El \u00c1rea Esterlina (Septiembre 1951).\"\n\u2191 a b c d e \"[8] Settimi, Stella Maris, Audino, Patricia. La nacionalizaci\u00f3n del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina, 1946: una interpretaci\u00f3n. An\u00e1lisis Econ\u00f3mico [en linea] 2012, XXVII (Sin mes): [Fecha de consulta: 4 de abril de 2015] Disponible en:<http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=41324545011> ISSN 0185-3937.\"\n\u2191 a b c \"[9] El trigo y las ganancias del IAPI entre 1946 y 1949: Miranda y la pol\u00edtica econ\u00f3mica en los inicios del peronismo - Juan V. Sourrouille y Adrian H. Ramos.\"\n\u2191 a b c d \"[10] Una revisi\u00f3n hist\u00f3rica de la inflaci\u00f3n argentina y de sus causas - Mario Rapoport.\"", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Emil_Fisher", "title": "Hermann Emil Fischer", "summary": " \n \n \n \n \n \nAcademia de Ciencias de GotingaReal Academia de las Ciencias de SueciaAcademia Estadounidense de las Artes y las CienciasAcademia Nacional de los LincesAcademia de Ciencias de RusiaAcademia Prusiana de las CienciasAcad\u00e9mie Nationale de M\u00e9decineAcademia de Ciencias de BavieraAcademia de Ciencias de Tur\u00edn\u00a0(desde 1897)Royal Society\u00a0(desde 1899)Academia Nacional de Ciencias de los Estados Unidos\u00a0(desde 1904) \nHermann Emil Fischer (Euskirchen, Imperio alem\u00e1n, 9 de octubre de 1852-Berl\u00edn, 15 de julio de 1919) fue un qu\u00edmico alem\u00e1n. Descubridor del barbital (primer somn\u00edfero del grupo de los barbit\u00faricos), fue galardonado con el Premio Nobel de Qu\u00edmica en 1902.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Investigaciones cient\u00edficas\n3 Eponimia\n4 Carbohidratos\n5 Amino\u00e1cidos\n6 Compuestos heteroc\u00edclicos\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Comenz\u00f3 a trabajar en los negocios familiares con su padre, hasta que este lo mand\u00f3 a la universidad, alegando que el hijo era incompetente para los negocios. Fischer ingres\u00f3 entonces a la Universidad de Bonn en 1872 para estudiar qu\u00edmica, aunque se cambi\u00f3 luego a la Universidad de Estrasburgo. Se doctor\u00f3 en 1874, con un estudio sobre la fenolftale\u00edna, y consigui\u00f3 un puesto acad\u00e9mico en la universidad.\nSiguiendo a uno de sus profesores, se convirti\u00f3 en profesor de qu\u00edmica en la Universidad de M\u00fanich en 1875 y en 1881 se mud\u00f3 a la Universidad de Eerlangen, antes de pasar a la Universidad de Wurzburgo en 1888, donde se establecer\u00eda hasta 1892, cuando se traslad\u00f3 a la Universidad de Berl\u00edn, donde permaneci\u00f3 el resto de su vida.", "subsections": []}, {"name": "Investigaciones cient\u00edficas", "text": "Durante su estancia en Verona descubri\u00f3, junto al m\u00e9dico Josef von Mering, el veronal o barbital, el primer somn\u00edfero del grupo de los barbit\u00faricos.\nEn sus investigaciones demostr\u00f3 que las prote\u00ednas est\u00e1n compuestas por cadenas de amino\u00e1cidos y que la acci\u00f3n de las enzimas es espec\u00edfica, efectuando la hidr\u00f3lisis de las prote\u00ednas complejas en amino\u00e1cidos. Tambi\u00e9n desarroll\u00f3 el modelo de llave-cerradura de las enzimas, por el cual postulaba que la estructura del sustrato deb\u00eda acoplarse perfectamente al centro activo, del mismo modo que una llave encaja en una cerradura, de modo que si esto no era as\u00ed no se llevar\u00eda a cabo la cat\u00e1lisis. En su trabajo sobre los gl\u00facidos determin\u00f3 la estructura molecular de la glucosa y la fructosa (entre otros 13 az\u00facares). Adem\u00e1s, fue el primer qu\u00edmico que plante\u00f3 la f\u00f3rmula de derivados de la purina, como por ejemplo el \u00e1cido \u00farico y la cafe\u00edna.\nEn 1902 le fue concedido el Premio Nobel de Qu\u00edmica por sus estudios de s\u00edntesis del grupo de la purina.\nTambi\u00e9n estableci\u00f3 un v\u00ednculo entre la biolog\u00eda, la qu\u00edmica org\u00e1nica y la estereoqu\u00edmica.", "subsections": []}, {"name": "Eponimia", "text": "Su nombre forma parte de varios procesos qu\u00edmicos, como la proyecci\u00f3n de Fischer, la s\u00edntesis de p\u00e9ptidos de Fischer, la reducci\u00f3n de Fischer y otras. Las medallas otorgadas por la Sociedad Alemana de Qu\u00edmica llevan su nombre.\nEl cr\u00e1ter lunar Fischer lleva este nombre en su memoria y en la del qu\u00edmico alem\u00e1n del mismo apellido Hans Fischer (1881-1945).", "subsections": []}, {"name": "Carbohidratos", "text": "En 1876 descubri\u00f3 la fenilhidracina, compuesto que le ser\u00eda muy \u00fatil posteriormente pero que le provoc\u00f3 un eczema cr\u00f3nico. Su trabajo supuso una ordenaci\u00f3n de la qu\u00edmica de los hidratos de carbono, en parte gracias al empleo de fenilhidracina. Esta investigaci\u00f3n proporcion\u00f3 la s\u00edntesis de una serie de az\u00facares; su mayor \u00e9xito fue la s\u00edntesis de la glucosa, de la fructosa y de la manosa en 1890.", "subsections": []}, {"name": "Amino\u00e1cidos", "text": "En 1899 comenz\u00f3 a trabajar con los p\u00e9ptidos y las prote\u00ednas (especialmente la alb\u00famina). Fischer vio con claridad su naturaleza com\u00fan como polip\u00e9ptidos lineales derivados de los amino\u00e1cidos, estableci\u00f3 los principios para su s\u00edntesis y consigui\u00f3 sintetizar un octadecap\u00e9ptido, formado por 15 residuos de glicina y 3 de leucina. Previamente hab\u00eda sido el primero en sintetizar, junto a Forneau, el dip\u00e9ptido glicil-glicina y public\u00f3 un trabajo sobre la hidr\u00f3lisis de la case\u00edna. Utilizando los m\u00e9todos de separaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de amino\u00e1cidos descubri\u00f3 un nuevo tipo de ellos, los amino\u00e1cidos c\u00edclicos: prolina y oxiprolina. Todos estos trabajos llevaron a una mejor comprensi\u00f3n de las prote\u00ednas y constituyeron la base para posteriores estudios.", "subsections": []}, {"name": "Compuestos heteroc\u00edclicos", "text": "Fischer descubri\u00f3 adem\u00e1s la composici\u00f3n de m\u00faltiples sustancias relacionadas con el \u00e1cido \u00farico, la cafe\u00edna y la teobromina; en 1884 identific\u00f3 las purinas, dos de las cuales (guanina y adenina) forman parte de la estructura de los \u00e1cidos nucleicos. Mientras estaba en Erlangen estudi\u00f3 y sintetiz\u00f3 los principios activos del t\u00e9, del caf\u00e9 y del cacao (especialmente cafe\u00edna y teobromina). Consigui\u00f3 sintetizar las purinas en 1898.\nEn 1903, Mering y Fischer sintetizaron el \u00e1cido dietilbarbit\u00farico (tambi\u00e9n conocido con los nombres de barbital y veronal), primer compuesto de acci\u00f3n lenta derivado del \u00e1cido barbit\u00farico; el nombre de veronal se debe a que las noticias del buen resultado de los ensayos realizados sobre el producto llegaron cuando Fischer se encontraba en Verona. Con ello Fischer cre\u00f3 una clase totalmente nueva de medicamentos: los barbit\u00faricos.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "P\u00e1gina web del Instituto Nobel, Premio Nobel de Qu\u00edmica 1902 (en ingl\u00e9s)\nAutobiograf\u00eda de premios Nobel: Fischer (en ingl\u00e9s)\n Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Hermann Emil Fischer.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ant%C3%B4nio_Fagundes", "title": "Ant\u00f4nio Fagundes", "summary": " \n \n \nOrden del M\u00e9rito Cultural\u00a0(2013) \nAnt\u00f4nio Jos\u00e9 da Silva Fagundes Filho (R\u00edo de Janeiro, 18 de abril de 1949) es un actor brasile\u00f1o, despu\u00e9s de varias actuaciones en teatro, cine y televisi\u00f3n.\nNacido en la ciudad de R\u00edo de Janeiro, se mud\u00f3 con sus padres a S\u00e3o Paulo a los ocho a\u00f1os de edad. Descubri\u00f3 su don para el teatro a partir de las obras que hac\u00eda en el Colegio Rio Branco, donde estudi\u00f3. Actu\u00f3 por primera vez en la televisi\u00f3n en 1969, en la telenovela El hombre no es Dios, de TV Tupi. Comenz\u00f3 en la Rede Globo en 1976, con la telenovela Saramandaia.\nActu\u00f3 tambi\u00e9n, por varios a\u00f1os, como protagonista de la serie Carga Pesada, de 1979 a 1981, y de 2003 a 2007.\nEl actor tiene cuatro hijos: uno, Bruno Fagundes, con su exesposa Mara Carvalho; sus otros tres (Dinah Abujamra Fagundes, Ant\u00f4nio Fagundes Neto y Diana Abujamra Fagundes), frutos de su casamiento con la actriz Clarisse Abujamra.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera art\u00edstica\n1.1 En televisi\u00f3n\n1.2 En teatro\n1.3 En cine\n2 Premios\n3 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera art\u00edstica", "text": "", "subsections": [{"name": "En televisi\u00f3n", "text": "1969 - El hombre no es Dios .... Netinho\n1972 - La rebeli\u00f3n de los \u00e1ngeles .... V\u00edtor\n1973 - Mujeres de arena .... Alaor\n1974 - O Mach\u00e3o .... Petruchio\n1972 - Bel-Ami .... Cadu\n1976 - Saramandaia .... Lua Viana\n1977 - Nina - Bruno\n1978 - Dancin' Days .... Cac\u00e1\n1979/1981 - Carga Pesada .... Pedro\n1981 - Amistad Colorida .... Edu\n1982 - Avenida Paulista .... Alexandre Torres\n1983 - Champagne .... Jo\u00e3o Maria\n1983 - Loco Amor .... Jorge Augusto\n1984 - Cuerpo a cuerpo (telenovela) .... Osmar\n1988 - Vale Tudo .... Ivan Meireles\n1990 - La Reina de la chatarra .... Caio Szimanski\n1991 - Mundo de la Luna .... Rog\u00e9rio Silva e Silva\n1991 - El Due\u00f1o del Mundo .... Felipe Barreto\n1993 - Renascer .... Jos\u00e9 Inoc\u00eancio\n1994 - La Viaje .... Ot\u00e1vio C\u00e9sar Jord\u00e3o\n1995 - La pr\u00f3xima v\u00edctima .... Astrogildo\n1996 - El rey del ganado .... Bruno Mezenga / Ant\u00f4nio Mezenga\n1997 - Por amor .... At\u00edlio\n1998 - Laberinto .... Ricardo Velasco\n1999 - Terra Nostra .... Gumercindo\n2001 - Puerto de los milagros .... F\u00e9lix Guerrero / Bartolomeu Guerrero\n2002 - Tierra Esperanza .... Giuliano\n2002 - Vale todo .... Salvador\n2003/2007 - Carga Pesada .... Pedro\n2005 - Mad Maria .... ministro J. de Castro\n2007 - Dos caras .... Juvenal Antena\n2008 - Negocio de China .... Ernesto Dumas (participa\u00e7\u00e3o especial)\n2010 - Tempos Modernos .... Leal Cordeiro\n2011 - Insensato coraz\u00f3n .... Ra\u00fal Brandao\n2012 - Gabriela .... Ramiro Bastos\n2013 - Rastros de mentiras .... Cesar Khoury\n2014 - Meu Pedacinho de Ch\u00e3o .... Gi\u00e1como\n2016 - Velho Chico .... Afr\u00e2nio de S\u00e1 Ribeiro (Coronel Saru\u00ea)"}, {"name": "En teatro", "text": "1964 - La cena de los Cardenales\n1985 - Cyrano de Bergerac\n1986 - Xandu Cuaresma \n2005 - La Mujer de Mi Vida"}, {"name": "En cine", "text": "1967 - Sandra, Sandra (sin terminar)\n1969 - A Compadecida\n1975 - La Noche de la Mujeres\n1975 - Eu fa\u00e7o... Elas Sentem\n1976 - Elas S\u00e3o do Baralho\n1978 - La Noche de los Duros\n1978 - Doramundo\n1979 - El Ni\u00f1o Arco-Iris\n1979 - Gaijin \u2013 Los Caminos de la Libertad\n1980 - Los Siete Gatitos\n1981 - Pra Frente, Brasil\n1982 - Adi\u00f3s, amor\n1982 - Las Aventuras de Mario Fofoca\n1982 - Tripas Coraz\u00f3n\n1982 - Caricias Er\u00f3ticas\n1983 - La pr\u00f3xima v\u00edctima\n1985 - Juego duro\n1986 - B\u00e9same mucho\n1986 - \u00c1ngeles de la noche\n1987 - Eternamente Pagu\n1987 - La Dama del Cine Shanghai\n1987 - Leila Diniz\n1988 - Barbosa\n1989 - El Cuerpo\n1992 - Beso 2348/72\n1996 - Dulces Poderes\n1998 - Qu\u00e9date Comigo\n1999 - En el coraz\u00f3n de los dioses\n1999 - El Torso\n1999 - Pasi\u00f3n Perdida\n2000 - El Grinch (doblaje)\n2000 - Bossa nova\n2000 - Villa-Lobos - Uma Vida de Paix\u00e3o\n2003 - Sete Minutos\n2003 - Dios es brasile\u00f1o\n2004 - A Dona da Hist\u00f3ria\n2005 - La Marcha de los Ping\u00fcinos (doblaje)\n2005 - Encontrados y perdidos"}]}, {"name": "Premios", "text": "1985 - Premio Moliere, mejor actor de teatro por Cyrano de Bergerac.\n1988 - Rio Cine Festival, mejor actor (cine) por La Dama del Cine Shanghai\n1988 - Premio Moli\u00e8re, mejor actor de teatro por Fragmentos de um Discurso Amoroso.\n1991 - Trofeo Imprensa,  mejor actor de televisi\u00f3n por El Due\u00f1o del Mundo.\n1992 - Festival Internacional del Cine (Cartagena de las Indias), mejor actor de cine por El Cuerpo.\n1993 - Trofeo APCA, mejor ator de televisi\u00f3n por Renacer.\n1993 - Trofeo Imprensa, mejor actor de televisi\u00f3n por Renacer.\n1997 - Premio Contigo! - mejor actor de televis\u00e3o por Por Amor'.\n1999 - Premio da Casa da Cultura de Roma, teatro.\n1999 - Premio Qualidade Brasil, mejor actor de teatro y televisi\u00f3n por conjunto de trabajos.\n1999 - Trofeo APCA, mejor actor de teatro por \u00daltimas Lunas.\n2000 - Trofeo Super Cap de Ouro, televisi\u00f3n por Terra Nostra.\n2001 - Premio Qualidade Brasil, RJ - mejor actor de televisi\u00f3n por Puerto de los Milagros.\n2001 - Premio Qualidade Brasil, SP - mejor actor de televisi\u00f3n por Puerto de los Milagros.\n2001 - Melhores do Ano, Doming\u00e3o do Faust\u00e3o - mejor actor de televisi\u00f3n por Puerto de los Milagros.\n2001 - Premio Contigo! - mejor actor de televisi\u00f3n por Puerto de los Milagros.\n2008 - Premio Qualidade Brasil - mejor actor de televisi\u00f3n por Dos Caras.\n2008 - Trofeo Super Cap de Ouro, televisi\u00f3n por Dos Caras.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Ant\u00f4nio Fagundes.\nAnt\u00f4nio Fagundes en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nAnt\u00f4nio Fagundes en Mem\u00f3ria Globo", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Kitaro_Nishida", "title": "Kitar\u014d Nishida", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \nUniversidad Imperial de TokioFourth Higher SchoolIshikawa Normal School \n \nUniversidad de KiotoTaisho University\u014ctani UniversityFourth Higher Schoolsin etiquetarYamaguchi Higher School \n \nOrden de la Cultura\u00a0(1940) \nKitar\u014d Nishida (\u897f\u7530 \u5e7e\u591a\u90ce, Nishida Kitar\u014d?,  1870 - Prefectura de Ishikawa, 1945) fue un fil\u00f3sofo japon\u00e9s, considerado usualmente como el precursor de la Escuela de Kioto. Estudi\u00f3 filosof\u00eda en la Universidad de Tokio, gradu\u00e1ndose en 1894. Fue profesor de alem\u00e1n en un instituto secundario en la Prefectura de Ishikawa. M\u00e1s tarde se convirti\u00f3 en profesor de la Universidad de Kioto. Nishida se retir\u00f3 en 1927. En 1940 fue nombrado con la Orden de la Cultura (\u6587\u5316\u52f2\u7ae0, bunka kunsh\u014d). Falleci\u00f3 de una infecci\u00f3n renal en 1945 a los 75 a\u00f1os, antes de que concluyera la Segunda Guerra Mundial.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Filosof\u00eda\n2 Pensamiento pol\u00edtico\n3 Obras de Nishida\n4 Notas y referencias\n5 Bibliograf\u00eda adicional\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Filosof\u00eda", "text": "Nishida se nutri\u00f3 tanto de corrientes de pensamiento occidentales como orientales. Sus influencias principales dentro de la filosof\u00eda europea fueron el idealismo alem\u00e1n y la fenomenolog\u00eda de Edmund Husserl. A su vez se sent\u00eda fuertemente atra\u00eddo por la teolog\u00eda negativa de los fil\u00f3sofos medievales como Meister Eckhart, Escoto Eri\u00fagena y Nicolas de Cusa.\nSu producci\u00f3n intelectual va aproximadamente desde 1911, cuando publica su primer libro, Indagaci\u00f3n del bien, a 1945, a\u00f1o de su muerte y de una de sus obras principales, La l\u00f3gica del topos y cosmovisi\u00f3n religiosa.\nSus conceptos principales son el de experiencia pura (junsui keiken), topos (bash\u00f4), Nada Absoluta (zettai mu) y mundo mundial (sekai teki sekai).\nCuando David A. Dilworth escribi\u00f3 sobre los libros de Nishida, \u00e9l no mencion\u00f3 el primer libro en su clasificaci\u00f3n \u00fatil. En su libro Zen no kenky\u016b \u00abUna b\u00fasqueda del Bien\u00bb, Nishida escribi\u00f3 sobre la experiencia, la realidad, el bien y la religi\u00f3n. El fil\u00f3sofo japon\u00e9s sostuvo que la forma m\u00e1s profunda de la experiencia es la experiencia pura. Nishida ha analizado el pensamiento, la voluntad, la intuici\u00f3n intelectual y la experiencia pura.[1]\u200b Seg\u00fan la visi\u00f3n de Nishida, as\u00ed como seg\u00fan la esencia de la sabidur\u00eda oriental, aspiramos a la armon\u00eda en la experiencia, a la unidad.[2]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Pensamiento pol\u00edtico", "text": "Si bien su desarrollo fue principalmente metaf\u00edsico, Nishida escribe durante un clima pol\u00edtico tenso, debido a lo cual, no pudo permanecer aislado de la pol\u00edtica. Jap\u00f3n toma Manchuria en 1931. A partir de 1932 el mando de gobierno es ocupado por los militares. Nishida en 1936 escribe en conexi\u00f3n con el gobierno para el Comit\u00e9 para la reforna de la educaci\u00f3n. En 1937 escribe a pedido del gobierno militar un ensayo para la Conferencia de la Gran Asia Oriental. Su vida p\u00fablica estaba al menos en casos particulares, vinculada fuertemente con el ambiente pol\u00edtico. En estas irrupciones Nishida muchas veces critica al r\u00e9gimen, pero tambi\u00e9n es cierto que comparte rasgos con \u00e9l.[3]\u200b\nLas acusaciones frente a su supuesto nacionalismo provienen de su concepto de \u00abkokutai\u00bb es un concepto complejo. Literalmente significa \u00abcuerpo (tai) nacional (koku, kuni=pa\u00eds)\u00bb y es un t\u00e9rmino que se puede hallar en los documentos chinos anteriores a la dinast\u00eda Han (202\u00a0a.\u00a0C.\u00a0-\u00a0220\u00a0d.\u00a0C.) para significar la organizaci\u00f3n del estado. Nishida lo utiliza para resaltar la importancia de la autoconciencia \u00e9tnica de la sociedad japonesa y la importancia del Emperador, \u00abTenn\u00f4\u00bb, como topos de la contradicci\u00f3n entre el individuo y sociedad. Es decir, como s\u00edntesis absoluta de la contradicci\u00f3n. Para Nishida, el Trono Imperial es el sujeto concreto de sujetos concretos, esto es, es el sujeto de Asia Oriental.", "subsections": []}, {"name": "Obras de Nishida", "text": "\u00abLa l\u00f3gica de la Nada y la cosmovisi\u00f3n religiosa\u00bb. Pensar desde la nada (Salamanca: S\u00edgueme). 2006.\u00a0\n\u00abProblemas de la cultura japonesa\u00bb. Textos de la filosof\u00eda japonesa moderna (Michoac\u00e1n: Conaculta) 1. 1995.\u00a0\n\u00abTeor\u00eda del Kokutai\u00bb. Estado y Filosof\u00eda (Michoac\u00e1n: Colegio de Michoac\u00e1n). 1985.\u00a0\nIndagaci\u00f3n del Bien. Trad. Alberto Luis Bixio de la versi\u00f3n inglesa de Masao Abe. Barcelona: Gedisa. 1995.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Notas y referencias", "text": "\u2191 Nishida, Kitar\u014d (1980), Zen no kenky\u016b \u00abUna b\u00fasqueda del Bien\u00bb, Tokyo: Editorial Iwanami Shoten.\n\u2191 Itu, Mircea (2005), Nishida Kitar\u014d. O cercetare asupra binelui \u00abUna b\u00fasqueda del Bien\u00bb, Bra\u015fov: Editorial Orientul latin, p, 240. ISBN 973-9338-77-1\n\u2191 Aproximaciones a las nociones de mundo mundial y pol\u00edtica en Nishida Kitar\u00f4", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda adicional", "text": "Heisig, James (2002). Fil\u00f3sofos de la Nada. Barcelona: Herder.\u00a0\nLavelle, Pierre (1944). \u00abThe Political Thought of Nishida Kitar\u00f4\u00bb. Monumenta Nipponica 49 (2).\u00a0\nSusuki, Daisetsu Teitaro (2006). \u00bfQu\u00e9 es el Zen?. Carlos Vergara. Madrid: Losada.\u00a0\nZavala, Agust\u00edn Jacinto (1984). \u00abEl antimilitarismo de Nishida Kitar\u00f4\u00bb. Relaciones 5 (20).\u00a0\nZavala, Agust\u00edn Jacinto (1989). Filosof\u00eda de la transformaci\u00f3n del mundo. Michoac\u00e1n: El Colegio de Michoac\u00e1n.\u00a0\nZavala, Agust\u00edn Jacinto (2004). Tradici\u00f3n y mundo hist\u00f3rico en la filosof\u00eda de Nishida Kitar\u00f4. Michoac\u00e1n: Colegio de Michoac\u00e1n.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Revista Seda\nRevista Relaciones\nCresp\u00edn (2010) - Un Acercamiento a la teor\u00eda \u00c9tica de Nishida Kitar\u00f5 - EuskadiAsia", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Manuel_Camacho_(actor)", "title": "Manuel Camacho (actor)", "summary": " \n \n \nManuel \u00c1ngel Camacho Mohedano (Villanueva de C\u00f3rdoba,[1]\u200b Espa\u00f1a, 17 de junio de 2000[2]\u200b) es un actor espa\u00f1ol. Ha sido nominado al Premio Goya al mejor actor revelaci\u00f3n por la pel\u00edcula Entrelobos en donde interpreta a Marcos Rodr\u00edguez Pantoja,[3]\u200b papel que consigui\u00f3 tras presentarse a las audiciones un total de 206 ni\u00f1os.[4]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Filmograf\u00eda\n2 Notas\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 Hermanos del viento, titulada anteriormente El camino del \u00e1guila durante su fase de preproducci\u00f3n, es una pel\u00edcula rodada integralmente en ingl\u00e9s y doblada en diferentes lenguas para su distribuci\u00f3n en diferentes pa\u00edses de Europa. Su t\u00edtulo internacional en ingl\u00e9s es Brothers of the Wind (literalmente Hermanos del viento), aunque en Francia se titul\u00f3 L'Aigle et l'enfant (literalmente El \u00e1guila y el ni\u00f1o).", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Manuel Camacho, nominado a los Goya por 'Entre lobos'\n\u2191 Manuel_Camacho\n\u2191 Manuel Camacho en Goya2011\n\u2191 Gerardo Olivares estrenar\u00e1 su tercer largometraje, 'Entre lobos', el 26 de noviembre\n\u2191 Cr\u00edticas de prensa de la pel\u00edcula Entrelobos\n\u2191 Cr\u00edticas de prensa de la pel\u00edcula Hermanos del viento", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Manuel Camacho y Terele P\u00e1vez. Relevo generacional", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Asedio_de_Boston", "title": "Asedio de Boston", "summary": "Grabado que representa la evacuaci\u00f3n brit\u00e1nica de Boston\n42\u00b021\u203248\u2033N 71\u00b003\u203228\u2033O\ufeff / \ufeff42.363236111111, -71.057852777778\nEl asedio de Boston fue un episodio de la guerra de Independencia de los Estados Unidos, acaecido entre el 19 de abril de 1775 y el 17 de marzo de 1776 en Boston, Massachusetts y alrededores. Los beligerantes fueron Gran Breta\u00f1a por un lado, y las Trece Colonias de la costa este de Am\u00e9rica del Norte por el otro. El resultado fue una victoria estrat\u00e9gica de los americanos (tambi\u00e9n llamados patriotas, continentales o coloniales) y la evacuaci\u00f3n o retirada de los brit\u00e1nicos de Boston, que se dirigieron por mar a Nueva Escocia.\nBoston, que por aquel entonces era una ciudad peninsular, estaba controlada por la fuerte armada brit\u00e1nica. El plan de los coloniales era sitiar o asediar la ciudad por tierra, de forma que los brit\u00e1nicos no pudieran abastecerse de provisiones o alimentos por v\u00eda terrestre, y tuvieran que evacuar la ciudad.\nEl asedio comenz\u00f3 el 19 de abril, despu\u00e9s de las batallas de Lexington y Concord, cuando los militares de las comunidades de Massachusetts bloquearon el acceso por tierra a Boston. El Congreso Continental form\u00f3 la Armada Continental, con George Washington como comandante en jefe. En junio, los brit\u00e1nicos tomaron las colinas Bunker y Breed desde donde los patriotas ten\u00edan planeado atacar la ciudad, pero en esta conquista los brit\u00e1nicos perdieron muchos hombres, y sus ganancias fueron insuficientes para romper el dominio que la armada continental ten\u00eda en el acceso a Boston.\nEn noviembre, George Washington envi\u00f3 al joven soldado de 25 a\u00f1os Henry Knox a traer a Boston la artiller\u00eda pesada que hab\u00eda sido capturada en el fuerte Ticonderoga. En una operaci\u00f3n muy compleja, Knox consigui\u00f3 llevar muchos ca\u00f1ones al \u00e1rea de Boston en el mes de enero de 1776. En marzo, las tropas coloniales consiguieron tomar las colinas de Dorchester Heights, y llevaron all\u00ed dichos ca\u00f1ones, dispuestos a bombardear la ciudad. No fue necesario, porque el comandante brit\u00e1nico William Howe vio que la posici\u00f3n era indefendible, y el d\u00eda 17 de dicho mes, evacuaron la ciudad, retir\u00e1ndose al fuerte de Halifax, Nueva Escocia. A\u00fan hoy, el 17 de marzo es fiesta en el estado de Massachusetts, conocida como el \"D\u00eda de la evacuaci\u00f3n\" (Evacuation Day, en ingl\u00e9s).", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Antecedentes\n2 Asedio\n2.1 Atrincher\u00e1ndose\n2.2 Primeras escaramuzas\n2.3 La colina de Breed\n2.4 Punto muerto\n3 Final del asedio\n3.1 Fortificaci\u00f3n de Dorchester Heights\n3.2 Evacuaci\u00f3n\n4 Consecuencias\n4.1 Limpieza de los americanos\n4.2 Destino de los generales brit\u00e1nicos\n4.3 Destino de Boston\n5 Bibliograf\u00eda\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Antecedentes", "text": "Con anterioridad a 1775, los brit\u00e1nicos ya abusaban con muchos impuestos a los colonos americanos, por lo que estos echaban en falta tener m\u00e1s representaci\u00f3n en el parlamento brit\u00e1nico. En respuesta al mot\u00edn del t\u00e9 y otros actos de protesta, 4.000 brit\u00e1nicos, al mando de Thomas Gage, fueron enviados a Boston para controlar la inquieta provincia de la bah\u00eda de Massachusetts. Gage disolvi\u00f3 el gobierno provincial (dirigido por John Hancock y Samuel Adams) y lo reform\u00f3 como un Congreso Provincial. Este congreso continu\u00f3 reuni\u00e9ndose y organizando militares y armas. Bajo la Ley del Puerto de Boston, Gage cerr\u00f3 el puerto de Boston, lo que caus\u00f3 mucho desempleo y descontento.\nCuando los brit\u00e1nicos fueron enviados a la ciudad de Concord a adue\u00f1arse de las armas almacenadas all\u00ed el 19 de abril de 1775, los militares coloniales de los alrededores se opusieron en las batallas de Lexington y Concord. Los brit\u00e1nicos huyeron de nuevo a Boston a acuartelarse all\u00ed. La noticia corri\u00f3 por las dem\u00e1s provincias de Nueva Inglaterra (y posteriormente tambi\u00e9n por las situadas m\u00e1s al sur) y mandaron hombres al \u00e1rea de Boston.", "subsections": []}, {"name": "Asedio", "text": "", "subsections": [{"name": "Atrincher\u00e1ndose", "text": "Inmediatamente despu\u00e9s de las batallas del 19 de abril, los milicianos de Massachusetts dirigidos por el flojo l\u00edder William Heath, que hab\u00eda sustituido al general Artemas Ward el d\u00eda 20, formaron la l\u00ednea de asedio, desde Chelsea, alrededor de las pen\u00ednsulas de Boston y Charlestown, hasta Roxbury, rodeando efectivamente a Boston por tres lados. Particularmente bloquearon el istmo de Charlestown y el Istmo de Boston, dejando solo el acceso brit\u00e1nico a la ciudad por mar. En los d\u00edas posteriores, la l\u00ednea de asedio creci\u00f3 con hombres procedentes de Rhode Island, Connecticut y Nuevo Hampshire. El general Gage escribi\u00f3 con sorpresa sobre el n\u00famero de rebeldes que rodeaban la ciudad: \"Los rebeldes no son la muchedumbre despreciable que muchos supon\u00edan... Despu\u00e9s de todo, en su guerra contra los franceses nunca mostraron tal conducta, atenci\u00f3n y perseverancia como lo hacen ahora\".\nEl general Gage puso su atenci\u00f3n en fortificar las posiciones defendibles. En Roxbury, al sur, dispuso l\u00edneas defensivas de 10 fusileros. En Boston, cuatro colinas fueron r\u00e1pidamente fortificadas; iban a ser la mayor defensa de la ciudad. Asimismo, Gage decidi\u00f3 abandonar Charlestown, trayendo las atribuladas fuerzas (hab\u00edan sido las que hab\u00edan huido de Concord) a Boston. La ciudad de Charlestown qued\u00f3 vacante, al igual que las colinas de Rochester, al lado contrario, y desde ambos lugares se pod\u00eda divisar la ciudad.\nLos brit\u00e1nicos, al principio, restringieron los movimientos de salida de la ciudad, temiendo infliltraciones de armas. Pero, poco despu\u00e9s, acosados y acosadores llegaron a un acuerdo informal que permit\u00eda el tr\u00e1fico por el istmo de Boston, siempre que en este comercio no hubiera armas. Los patriotas que viv\u00edan en Boston salieron de la ciudad, y los lealistas (colonos que eran partidarios del Imperio brit\u00e1nico) que viv\u00edan en los alrededores, fueron a vivir a la ciudad.\nComo el asedio no bloqueaba el mar, la ciudad permaneci\u00f3 abierta a la Marina Real brit\u00e1nica, bajo el mando de Samuel Graves, que tra\u00eda provisiones desde Nueva Escocia y otros lugares. Los coloniales no pudieron impedir estos env\u00edos, debido a la supremac\u00eda de la armada brit\u00e1nica. Lo que s\u00ed hicieron los americanos fue dificultar el viaje de estos barcos, de forma que los precios de los suministros subieron r\u00e1pidamente. Pronto, las fuerzas brit\u00e1nicas se encontraron en escasez de alimentos. Y muchos de los civiles de Boston, hartos de la escasez, decidieron escapar y unirse a los patriotas."}, {"name": "Primeras escaramuzas", "text": "El 3 de mayo, el congreso de Massachusetts autoriz\u00f3 a Benedict Arnold a llevar una tropa para tomar el fuerte Ticonderoga, al sur del lago Champlain en la provincia de Nueva York, que sab\u00edan que pose\u00eda muchas armas y estaba mal defendido. Arnold lleg\u00f3 a Castleton (que actualmente se encuentra en Vermont pero por aquel entonces era parte del territorio disputado entre Nueva York y Nuevo Hampshire) el d\u00eda 9, donde se uni\u00f3 a Ethan Allen y sus militares procedentes de Connecticut, todos ellos hab\u00edan llegado independiente a la idea de tomar Ticonderoga. Esta compa\u00f1\u00eda, bajo el mando conjunto de Arnold y Allen, captur\u00f3 el fuerte Ticonderoga y tambi\u00e9n el fuerte Crown Point. Tambi\u00e9n captur\u00f3 la gran embarcaci\u00f3n militar que se encontraba en el lago Champlain en un ataque al fuerte Saint-Jean. Capturaron 180 ca\u00f1ones que les fueron muy \u00fatiles en el asedio a Boston.\nBoston necesitaba abastecerse de carne fresca, y los caballos necesitaban heno. El 21 de mayo, Gage orden\u00f3 a una partida a dirigirse a la Isla Grape, en el exterior del puerto de Boston, para conseguir heno. Los continentales se dieron cuenta de la idea de los brit\u00e1nicos y quemaron varios establos de la isla, y los brit\u00e1nicos no pudieron conseguir el heno.\nDesde ese momento, los continentales trabajaron para despojar a las islas del puerto de los v\u00edveres que pod\u00edan ser \u00fatiles a los brit\u00e1nicos. El 27 de mayo, en la batalla de Chelsea Creek, los marinos brit\u00e1nicos quisieron parar esta eliminaci\u00f3n de v\u00edveres de algunas islas. Los americanos resistieron y capturaron la goleta brit\u00e1nica HMS Diana, y despu\u00e9s de requisar su arsenal, lo destruyeron. En un intento de sofocar la rebeli\u00f3n, Gage ofreci\u00f3 perdonar a todos aquellos patriotas que se retiraran, a excepci\u00f3n de John Hancock y Samuel Adams. En lugar de soforcarlos, esto hizo que aumentara la rabia entre los americanos, y se sumaron m\u00e1s fuerzas patriotas."}, {"name": "La colina de Breed", "text": "A lo largo de mayo, los brit\u00e1nicos hab\u00edan recibido refuerzos, hasta que alcanzaron los 6.000 hombres. El d\u00eda 25, tres generales llegaron a bordo del HMS Cerberus: William Howe, John Burgoyne y Henry Clinton. Gage empez\u00f3 a planear romper el asedio de la ciudad.\nEl plan consist\u00eda en fortificar ambas colinas de Bunker Hill y de Rochester Heights. Fijaron la fecha para tomar Rorchester Heights el 18 de junio. El 15 de junio, los colonos tuvieron noticias de los planes brit\u00e1nicos, con lo que enviaron informaci\u00f3n al general Ward de que reforzara Bunker Hill; Ward orden\u00f3 al coronel William H. Prescott de llevar a cabo esta tarea. En la noche del 16 de junio, Prescott lider\u00f3 a 1.200 hombres al istmo de Charlestown para fortificarlo.\nEl 17 de junio, en la Batalla de Bunker Hill, los brit\u00e1nicos bajo el mando del general Howe tomaron la pen\u00ednsula de Charlestown, pero tuvieron cuantiosas bajas. M\u00e1s de mil hombres muertos o heridos, incluyendo 92 oficiales. Los americanos, aunque perdieron la batalla, hab\u00edan resistido dos ataques en la colina Breed, y no tuvieron muchas bajas, por lo que se sintieron exitosos. As\u00ed que se puede decir que el combate termin\u00f3 en punto muerto."}, {"name": "Punto muerto", "text": "El general George Washington lleg\u00f3 a Cambridge el 2 de julio. Levant\u00f3 su cuartel general en el instituto Harvard y tom\u00f3 el mando de la reci\u00e9n formada armada continental al d\u00eda siguiente. En este tiempo, refuerzos y armas llegaban desde lugares tan lejanos como Maryland y Virginia. Washington comenz\u00f3 a entrenar a las milicias para convertirlas en un ej\u00e9rcito m\u00e1s profesional.\nWashington tambi\u00e9n orden\u00f3 que las defensas fueran mejoradas. Se cavaron trincheras en el istmo de Boston y fueron ganando terreno hacia la ciudad. El 30 de julio, en represalia por el ataque americano, los brit\u00e1nicos expulsaron la avanzadilla americana y quemaron varias casas en Roxbury. Cuatro d\u00edas m\u00e1s tarde, un fusilero americano fue apresado y muerto, y los brit\u00e1nicos colgaron su cuerpo del cuello. En represalia, los fusileros americanso estuvieron todo el d\u00eda disparando, y mataron o hirieron muchos brit\u00e1nicos. El 30 de agosto los brit\u00e1nicos hicieron un ataque sorpresa en el istmo de Boston, quemando una taberna. La misma noche 300 americanos llegaron a la isla del faro quem\u00e1ndolo, y matando o capturando soldados.\nA principios de septiembre, Washington comenz\u00f3 a planear dos nuevos movimientos: el primero, enviar a 1000 hombres a invadir Quebec, y segundo, lanzar un ataque a Boston. Washington pens\u00f3 que era el momento de enviar hombres a Quebec, porque por informes de sus esp\u00edas en Boston, los brit\u00e1nicos no iban a atacar hasta que recibiesen refuerzos. El 11 de septiembre de 1100 hombres bajo las \u00f3rdenes de Benedict Arnold partieron para Quebec.\nTambi\u00e9n es septiembre, Washington autoriz\u00f3 la apropiaci\u00f3n de los nav\u00edos locales de pesca, para molestar a los brit\u00e1nicos que ven\u00edan con provisiones. Esta actividad fue precursora de la creaci\u00f3n de una Armada Continental, que fue establecida en la actual ciudad de Portland (Maine).\nA principios de noviembre, 400 soldados brit\u00e1nicos fueron a la plaza Lechmere, en Cambridge, en busca de v\u00edveres; los consiguieron pero perdieron dos hombres en una escaramuzo que se levant\u00f3 all\u00ed. El 29 de noviembre el capit\u00e1n colonial John Manley, comandando la goleta USS Lee, captur\u00f3 uno de los m\u00e1s valiosos premios del asedio: el velero brit\u00e1nico Nancy.\nEl invierno se aproximaba. Ambos bandos ten\u00edan problemas: los patriotas estaban escasos de p\u00f3lvora, tanto que en algunos ataques tuvieron que luchar con lanzas, y de dinero para pagar a los soldados; y los brit\u00e1nicos al mando ahora de Howe \u2014que hab\u00eda sustituido a Gage en octubre\u2014 ten\u00edan escasez de madera, y adem\u00e1s, provisionar a la ciudad era cada vez m\u00e1s dif\u00edcil debido a las tormentas invernales y a los molestos botes americanos. Para m\u00e1s inri, epidemias de escorbuto y viruela estaban surgiendo en la ciudad. Entre los americanos, tambi\u00e9n hubo enfermos de viruela que eran llevados a hospitales.\nEn febrero, cuando el agua del puerto estaba helada, Washington pens\u00f3 que, debido a su escasez de p\u00f3lvora, pon\u00edan realizar un ataque directo avanzando sobre el hielo; pero sus oficiales no lo permitieron. As\u00ed que el nuevo plan era fortificar Dorchester Heights usando los ca\u00f1ones provinientes del fuerteTiconderoga.\nA mediados de enero, bajo \u00f3rdenes de Londres, el general brit\u00e1nico Henry Clinton y una peque\u00f1a flota con 1500 hombres, partieron para las Carolinas, con la idea de juntarse con nuevas tropas llegadas de Europa, y tomar un puerto en las colonias sure\u00f1as."}]}, {"name": "Final del asedio", "text": "Entre noviembre de 1775 y enero de 1776, el coronel Henry Knox y un equipo de ingenieros, usaron trineos para transportar 60 toneladas de artiller\u00eda pesada que hab\u00eda sido capturada en el fuerte Ticonderoga. Viajaron a trav\u00e9s del helado r\u00edo Hudson, y los r\u00edos de Connecticut, en una operaci\u00f3n muy compleja, llegando a Cambridge el 24 de enero.", "subsections": [{"name": "Fortificaci\u00f3n de Dorchester Heights", "text": "Algunos de los ca\u00f1ones del fuerte Ticonderoga, que eran de un mayor tama\u00f1o y rango de los que pose\u00edan anteriormente los americanos, fueron emplazados rodeando la ciudad, y la noche del 2 de marzo comenzaron los bombardeos a la ciudad. Los fusileros coloniales, bajo el mando del coronel Knox, continuaron la batalla hasta el d\u00eda 4. El 5 de marzo, Washington movi\u00f3 los ca\u00f1ones hacia la colina Dorchester Heights, desde donde apuntaban a Boston. Como era invierno, el suelo estaba helado, haciendo las trincheras impracticables, por lo que los hombres de Washington, para atrincherarse, usaron troncos, ramas y todo lo que encontraron disponible. Se dice que el general Howe exclam\u00f3: \"Dios m\u00edo, estos chicos han trabajado m\u00e1s en una noche que lo que mis hombres podr\u00edan conseguir en tres meses\". La flota brit\u00e1nica no ten\u00eda un rango de visi\u00f3n para atacar a los americanos de Dorchester Heights, lo que hacia que Boston estuviera en grave peligro.\nLa inmediata respuesta de los brit\u00e1nicos fue una cortina de fuego contra Dorchester H., que no dio resultado porque los proyectiles de los ca\u00f1ones brit\u00e1nicos no pod\u00edan alcanzar tal altura. Despu\u00e9s de este ataque fallido, Howe se percat\u00f3 de que ten\u00edan que desalojar a los coloniales de la colina Dorchester, si quer\u00edan seguir siendo due\u00f1os de Boston, sin embargo, una tormenta de nieve impidi\u00f3 este ataque, y los brit\u00e1nicos tuvieron finalmente que aceptar rendirse.\nEl 8 de marzo, algunos importantes bostonianos enviaron una carta a Washington, manifestando que los brit\u00e1nicos no destruir\u00edan la ciudad si se les era permitido evacuarse sin ser molestados. La carta surti\u00f3 efecto: cuando la evacuaci\u00f3n comenz\u00f3, no hubo fuego americano que la dificultase. El d\u00eda 9, despu\u00e9s de ver movimiento en la colina Dorchester, los brit\u00e1nicos abrieron un fuego masivo que dur\u00f3 toda la noche y provoc\u00f3 cuatro bajas con una bala de ca\u00f1\u00f3n. Al d\u00eda siguiente, los coloniales recogieron las 700 balas de ca\u00f1\u00f3n que lanzaron los brit\u00e1nicos."}, {"name": "Evacuaci\u00f3n", "text": "El 10 de marzo el general Howe emiti\u00f3 una orden obligando a los bostonianos a dejar toda la ropa blanca y de lana que pudiera ser usada por los coloniales para continuar la guerra. El leaista (partidario de los brit\u00e1nicos), Crean Brush, fue autorizado para recibir estos bienes, a cambio de recibir certificados de que eran efectivamente no valiosos. Durante la semana siguiente, la flota brit\u00e1nica estuvo atracada en el puerto esperando vientos favorables, y cuando se dieron estas condiciones, el 17 de marzo, lealistas y soldados brit\u00e1nicos subieron a los barcos que partieron del puerto a las 9:00 a. m.. Esta flota consist\u00eda en 120 barcos que transportaban m\u00e1s de 11.000 personas."}]}, {"name": "Consecuencias", "text": "", "subsections": [{"name": "Limpieza de los americanos", "text": "Una vez que la flota brit\u00e1nica hab\u00eda marchado, los americanos fueron a recuperar Boston y Charlestown. Al principio pensaron que los brit\u00e1nicos se encontraban todav\u00eda en Bunker Hill, pero result\u00f3 que lo que encontraron fueron unos maniqu\u00edes. Debido al riesgo de viruela, inicialmente solo unos pocos hombres liderados por Artemas Ward entraron en la ciudad, y alrededor del 20 de marzo, cuando el riesgo de contagio era menor, entraron el resto.\nEl general brit\u00e1nico Howe, no fi\u00e1ndose del tratado de no agresi\u00f3n de los americanos, dej\u00f3 unos cuantos nav\u00edos en la retaguardia de la flota, con la misi\u00f3n de protegerlos en caso de ataque, pero no fueron atacados y llegaron exitosamente a Halifax.\nLa partida de la flota brit\u00e1nica fue la mayor actividad militar en las colonias de Nueva Inglaterra. Washington, temiendo que los brit\u00e1nicos fueran a atacar la ciudad de Nueva York, parti\u00f3 el 4 de abril con su armada hacia Manhattan, comenzando la Campa\u00f1a de Nueva York y Nueva Jersey."}, {"name": "Destino de los generales brit\u00e1nicos", "text": "Muchos lealistas de Massachusetts partieron con los brit\u00e1nicos cuando dejaron Boston. Algunos emigraron a Inglaterra para empezar una nueva vida all\u00ed, y otros regresaron a Am\u00e9rica. Muchos se asentaron en Nueva Escocia, en lugares como Saint John y jugaron un papel importante en el desarrollo Nueva Escocia y Nuevo Brunswick."}, {"name": "Destino de Boston", "text": "Despu\u00e9s del asedio Boston dej\u00f3 de ser un objetivo militar, pero continu\u00f3 siendo un punto importante para las actividades revolucionarias, sobre todo su valioso puerto. Los l\u00edderes bostonianos tuvieron un importante rol en el desarrollo de los Estados Unidos. Boston y las comunidades vecinas celebran el 17 de marzo como el \"d\u00eda de la evacuaci\u00f3n\"."}]}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Boatner, Mark (1966). The Encyclopedia of the American Revolution. McKay. ISBN\u00a00-8117-0578-1.\u00a0\nChidsey, Donald Barr (1966). The Siege of Boston. New York: Crown Publishers.\u00a0\nFisher, Sydney George (1908). The Struggle for American Independence. J.B. Lippincott Company.\u00a0\nFrench, Allen (1911). The Siege of Boston. McMillan.\u00a0\nFrothingham, Jr, Richard (1851). History of the Siege of Boston and of the Battles of Lexington, Concord, and Bunker Hill. Little and Brown.\u00a0\nGoldfeld, Alex R. (2009). The North End: A Brief History of Boston's Oldest Neighborhood. History Press. ISBN\u00a0978-1-59629-518-6.\u00a0\nHarvey, Robert (2002). A Few Bloody Noses: The Realities and Mythologies of the American Revolution. Overlook Press. pp.\u00a0160. ISBN\u00a01-58567-273-4.\u00a0\nMcCullough, David (2005). 1776. Simon and Schuster Paperback. ISBN\u00a00-7432-2672-0.\u00a0\nSawicki, James A. (1981). Infantry Regiments of the US Army. Dumfries, VA: Wyvern Publications. ISBN\u00a0978-0-9602404-3-2.\u00a0\nSmith, Justin H (1903). Arnold's March from Cambridge to Quebec. New York: G. P. Putnams Sons.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Siege of Boston (en ingl\u00e9s).\nSiege of Boston (en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_M%C3%A1rquez_de_la_Plata", "title": "Fernando M\u00e1rquez de la Plata", "summary": " \nFernando Ram\u00f3n Rosa Gertrudis de San Antonio M\u00e1rquez de la Plata y Orozco (Sevilla, 30 de agosto de 1740[1]\u200b\u2014Santiago de Chile, 17 de diciembre de 1818) fue un pol\u00edtico espa\u00f1ol que jug\u00f3 un papel protagonista en la independencia de Chile.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Referencias\n3 Bibliograf\u00eda\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Era hijo de Rodrigo M\u00e1rquez de la Plata y Garc\u00eda de Celis, y de Luisa de Orozco y Martel. Sirvi\u00f3 a la corona en el protectorado de ind\u00edgenas de la Plata y luego fue regente de la Real Audiencia de Chile en 1801. Se cas\u00f3 el 22 de diciembre de 1786 con Mar\u00eda Antonia Calvo de Encalada. \nMientras viv\u00eda con su esposa en Lima (Per\u00fa), naci\u00f3 su hijo Fernando M\u00e1rquez Encalada (1792-1863), quien sigui\u00f3 la causa independentista y fue militar y pol\u00edtico.\nAl iniciarse el proceso de independencia en 1810 en Chile, se integr\u00f3 al movimiento juntista, llegando a ser primer vocal de la Primera Junta Nacional de Gobierno, e inclusive su presidente interino, en reemplazo de Mateo de Toro y Zambrano.\nLa Junta de Gobierno se reun\u00eda en su casa. \nCuando estall\u00f3 el mot\u00edn de Figueroa (1 de abril de 1811), M\u00e1rquez de la Plata vot\u00f3 por la pena de muerte del sublevado (Tom\u00e1s de Figueroa). En 1812 form\u00f3 parte en la comisi\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Despu\u00e9s fue miembro del Tribunal de Apelaciones y decano de la misma instituci\u00f3n. Tras el desastre de Rancagua debi\u00f3 partir al exilio.\nDespu\u00e9s de la victoria de las armas patriotas en la batalla de Chacabuco (12 de febrero de 1817), se le nombr\u00f3 regente de la C\u00e1mara de Justicia, ejerciendo el cargo hasta su muerte el 17 de diciembre de 1818.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Partida de bautismo de Fernando M\u00e1rquez de la Plata", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Virgilio Figueroa (1931). Diccionario hist\u00f3rico, biogr\u00e1fico y bibliogr\u00e1fico de Chile, Tomo IV. Santiago: La Ilustraci\u00f3n.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Biograf\u00eda de Fernando M\u00e1rquez de la Plata\nGenealog\u00eda de Fernando M\u00e1rquez de la Plata en Genealog.cl.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Janet_Gardner", "title": "Janet Gardner", "summary": " \n \n \nJanet Patricia Gardner (Juneau; 21 de marzo de 1962) es una m\u00fasico y compositora estadounidense, conocida popularmente por ser la antigua vocalista y guitarrista de la banda de glam metal Vixen.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Vida privada\n2 Carrera musical\n3 Discograf\u00eda\n3.1 Con Vixen\n3.2 Carrera solista\n4 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Vida privada", "text": "Naci\u00f3 en Juneau el 21 de marzo de 1962, un a\u00f1o antes de su compa\u00f1era Share Ross. Su padre, Rulon B. Gardner, fue un ingeniero civil que trabaj\u00f3 durante a\u00f1os en el Servicio Forestal de los Estados Unidos en Alaska y Utah, pero en su gran mayor\u00eda en Bozeman (Montana), donde Janet creci\u00f3.[1]\u200b Mientras que su madre Margaret era una pianista de una Iglesia de los Santos de los \u00daltimos D\u00edas.[2]\u200b Desde muy peque\u00f1a se uni\u00f3 a varios coros escolares, donde adem\u00e1s aprendi\u00f3 a tocar el piano y la guitarra.\nA mediados de los a\u00f1os 2000 y luego de reunirse brevemente con Vixen, comenz\u00f3 a estudiar en la Universidad de Bridgeport, de donde se titul\u00f3 como higienista dental en 2005.[3]\u200b Est\u00e1 casada con Justin James desde 2016.[4]\u200b Desde hace a\u00f1os vive en Trumbull (Connecticut) y anteriormente estuvo casada con Andy Katz, el padre de su hijo Ryan.[1]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Carrera musical", "text": "Inici\u00f3 su carrera en 1980 cuando fue invitada por la guitarrista Jan Kuehnemund a unirse a Vixen, luego de verla cantar en un pub.[5]\u200b Al a\u00f1o siguiente hizo su primera aparici\u00f3n junto a Vixen en la pel\u00edcula Hardbodies, personificando a la banda de ficci\u00f3n Diaper Rash.\nEn 1988 y luego de firmar con el sello EMI Music, alcanz\u00f3 la fama junto a la banda gracias a sus discos Vixen y Rev It Up, pero al poco tiempo se separaron por diferencias musicales. En 1997 y junto a Roxy Petrucci reformaron la agrupaci\u00f3n y grabaron Tangerine, pero al no poseer la autorizaci\u00f3n de Jan se disolvieron en 1999.[5]\u200b\nEn 2004 particip\u00f3 en la reuni\u00f3n de Vixen para el programa de televisi\u00f3n Bands Reunited del canal VH1. A\u00f1os despu\u00e9s y junto a Share Pedersen, Roxy y Gina Stile deciden crear una nueva versi\u00f3n de Vixen llamada simplemente VXN, pero para no tener problemas con Jan por asuntos de derechos de autor, lo cambiaron a JSRG. En diciembre de 2013 junto a Roxy, Share y Gina refundaron Vixen, como una manera de mantener el legado de Jan, que falleci\u00f3 de c\u00e1ncer dos meses antes. Por otro lado, en 2017 public\u00f3 el primer disco de estudio de su carrera en solitario.[4]\u200b La promoci\u00f3n de su \u00e1lbum ep\u00f3nimo fue atrasada luego que se le diagnostic\u00f3 un hematoma subdural. Despu\u00e9s de una exitosa cirug\u00eda, en 2018 inici\u00f3 la gira promocional de su segundo disco por el Reino Unido.[6]\u200b El 16 de enero de 2019, Janet confirm\u00f3 en Facebook que sali\u00f3 de Vixen para siempre,[7]\u200b y el 22 de enero, Lorraine Lewis de Femme Fatale, otra banda femenina desde 2013 hasta su disoluci\u00f3n posterior de 2019 que fue contempor\u00e1nea de Vixen durante la d\u00e9cada de 1980, fue nombrada como su reemplazo.", "subsections": []}, {"name": "Discograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Con Vixen", "text": "1988: Vixen\n1990: Rev It Up\n1998: Tangerine\n2018: Live Fire"}, {"name": "Carrera solista", "text": "2017: Janet Gardner\n2019: Your Place in the Sun\n2020: Synergy"}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b \u00abRulon Bowen Gardner (1923-2006) - Fins a grave Memorial\u00bb. Findagrave.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 17 de julio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abIn Memory of Margaret Afton Gardner\u00bb. Metcalfortuary.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 17 de julio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abOriginal Vixen singer Janet Gardner issues update\u00bb. Bravewords.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 17 de julio de 2015.\u00a0\n\u2191 a b \u00abVIXEN Vocalist JANET GARDNER Signs With PAVEMENT ENTERTAINMENT; Debut Solo Album Due In August\u00bb. Blabbermouth.net (en ingl\u00e9s). 25 de mayo de 2017.\u00a0\n\u2191 a b \u00abVixen - Metaladies\u00bb. Metaladies.com. Archivado desde el original el 19 de septiembre de 2020. Consultado el 22 de agosto de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abJanet Gardner to play UK tour in May\u00bb. Metaltalk.net (en ingl\u00e9s). Consultado el 29 de julio de 2018.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (17 de enero de 2019). \u00abJanet Gardner abandona Vixen\u00bb. MariscalRock.com.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Rick_Aviles", "title": "Rick Aviles", "summary": " \nRichard Anthony Aviles, conocido como Rick Aviles (14 de octubre de 1952 \u2014 17 de marzo de 1995), fue un actor y comediante estadounidense recordado por su papel de Willie Lopez en la pel\u00edcula Ghost.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Primeros a\u00f1os\n2 Carrera\n3 Muerte\n4 Filmograf\u00eda\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Primeros a\u00f1os", "text": "Naci\u00f3 en la ciudad de Nueva York. Su abuela se traslad\u00f3 de Puerto Rico a Estados Unidos a mediados de la d\u00e9cada de 1900 buscando una mejor calidad de vida. Sus padres nacieron en Nueva York. Su padre Mariano Aviles era hijo \u00fanico de padres puertorrique\u00f1os y su madre Carmen Reyes era de ascendencia venezolana. Su madre era una mujer educada que se asegur\u00f3 de que sus hijos fueran educados cultural y acad\u00e9micamente. Aviles fue el segundo de tres hermanos y era muy apegado a su familia. Viv\u00edan en Manhattan, Nueva York, en un barrio duro donde se met\u00eda en problemas. Una de sus ventajas era su lado c\u00f3mico. Sus hermanos Angel Aviles (actriz y productora) y Rod Reyes (comediante y chef) tambi\u00e9n est\u00e1n relacionados al mundo del entretenimiento.[1]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "En los a\u00f1os 1970 y 1980, Aviles trabaj\u00f3 como comediante en vivo en el circuito de clubes de Greenwich Village, Nueva York. En 1981, consigui\u00f3 el papel de Mad Dog en The Cannonball Run. Continuar\u00eda trabajando en catorce producciones m\u00e1s. En 1987, consigui\u00f3 un peque\u00f1o papel como el hombre del mantenimiento en El secreto de mi \u00e9xito, protagonizada por Michael J. Fox. Ese mismo a\u00f1o fue anfitri\u00f3n de It's Showtime at the Apollo, y continuar\u00eda como presentador hasta 1991.[2]\u200b\nEn 1990, Aviles consigui\u00f3 uno de sus m\u00e1s memorables papeles. Interpret\u00f3 a Willie Lopez, el asesino de Sam, en Ghost. La pel\u00edcula fue aplastante \u00e9xito en la taquilla y recibi\u00f3 varias nominaciones al Oscar. Adem\u00e1s de Aviles, Ghost tambi\u00e9n cont\u00f3 con las actuaciones de Patrick Swayze, Demi Moore, Whoopi Goldberg y Tony Goldwyn. Ese a\u00f1o tambi\u00e9n apareci\u00f3 en El padrino III de Francis Ford Coppola, donde fue acreditado como Mask #1. Tambi\u00e9n tuvo papeles en Carlito's Way (1993), protagonizada por Al Pacino; Waterworld (1995), protagonizada por Kevin Costner; Mystery Train (1989), junto a Joe Strummer y Steve Buscemi; e hizo la voz de una cucaracha en Joe's Apartment.[2]\u200b\nEntre las series en las que trabaj\u00f3 est\u00e1n Mr. & Mrs. Dracula (1980), The Day Women Got Even (1980), The Carol Burnett Show (1991) y The Stand (1994) de Stephen King.", "subsections": []}, {"name": "Muerte", "text": "Despu\u00e9s de contraer VIH mediante el abuso de hero\u00edna, Aviles muri\u00f3 el 17 de marzo de 1995 en Los \u00c1ngeles, California, a causa del sida.[3]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 IMDb\n\u2191 a b New York Times; Movies and T.V.\n\u2191 Tucker, Hannah (9 de junio de 2006). \u00ab25 years of AIDS in Hollywood -- We remember the lost stars of movies, TV and art\u00bb. Entertainment Weekly. p.\u00a02. Archivado desde el original el 28 de marzo de 2020. Consultado el 29 de julio de 2006.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Rick Aviles en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alicia_Machado", "title": "Alicia Machado", "summary": " \n \nAlicia Machado (Maracay, Estado Aragua, Venezuela; 6 de diciembre de 1976) es una actriz, presentadora, productora, empresaria y ex-reina de belleza venezolana - estadounidense,[1]\u200b ganadora del Miss Venezuela 1995 representando al Estado Yaracuy, luego obtuvo el t\u00edtulo de Reina Mundial del Caf\u00e9 en 1996 y posteriormente se coron\u00f3 como Miss Universo 1996, siendo la cuarta venezolana en obtener el t\u00edtulo de belleza.[2]\u200b\nEn 2016, Machado se convirti\u00f3 en ciudadana estadounidense por naturalizaci\u00f3n, residiendo en la ciudad de Los \u00c1ngeles (California) junto a su hija. [3]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Inicios\n1.2 Miss Venezuela y Miss Universo\n1.2.1 Despu\u00e9s del Miss Universo\n2 Influencia en la campa\u00f1a presidencial de Estados Unidos 2016\n3 T\u00edtulos de belleza\n4 Filmograf\u00eda\n4.1 Televisi\u00f3n\n4.2 Programas De TV\n4.3 Pel\u00edculas\n4.4 Teatro\n5 Discograf\u00eda\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Inicios", "text": "Naci\u00f3 en la ciudad de Maracay al centro-norte de Venezuela. Es hija de Arturo Machado, de ascendencia espa\u00f1ola, quien era due\u00f1o de una  jugueter\u00eda, y su madre, Martha Fajardo, es una inmigrante cubana, due\u00f1a de un restaurante. Con la edad de 4 a\u00f1os hasta los 16 practic\u00f3 baile, actuando y bailando para obras musicales. Se gradu\u00f3 de bachillerato a los 15 a\u00f1os, para luego comenzar sus estudios universitarios, estudiando, primero administraci\u00f3n de empresas en la \"Universidad Tecnol\u00f3gica del Centro en Valencia\", y luego leyes.[4]\u200b\nAntes de  concursar en el Miss Venezuela 1995, hab\u00eda sido coronada como \"Reina de la Feria de San Jos\u00e9 de Maracay\", en el a\u00f1o 1994.[5]\u200b"}, {"name": "Miss Venezuela y Miss Universo", "text": "Fue ganadora en la edici\u00f3n de 1995 del Miss Venezuela, el 28 de septiembre de ese a\u00f1o, donde represent\u00f3 al Estado Yaracuy, venciendo a la m\u00e1xima favorita de la competencia la posterior Miss Mundo Miss Nueva Esparta Jacqueline Aguilera.[6]\u200b\nPoco despu\u00e9s de haber obtenido el t\u00edtulo de Reina Mundial del Caf\u00e9 1996, en San Salvador (El Salvador), se fue a los Estados Unidos para representar a su pa\u00eds (Venezuela) en el Miss Universo, y a pesar de no ser la favorita, Machado en contra de todos los pron\u00f3sticos gan\u00f3 en la noche del viernes 17 de mayo de 1996, el Miss Universo 1996, imponi\u00e9ndose ante la primera finalista Miss Aruba y entre 78 aspirantes, en el evento celebrado en el Aladdin Theatre for the Performing Arts de Las Vegas, obteniendo la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n en todas las competencias por parte del jurado de la noche,[7]\u200b siendo la cuarta mujer de Venezuela en ganar la corona del Miss Universo. Adem\u00e1s, su compatriota Jacqueline Aguilera, tambi\u00e9n gan\u00f3 la corona de Miss Mundo de 1995, marcando la segunda vez que Venezuela gana y reina con los dos t\u00edtulos m\u00e1s importantes del mundo de concursos de bellezas simult\u00e1neamente. \nEl reinado de Machado fue pol\u00e9mico por un esc\u00e1ndalo, provocado por el due\u00f1o del Miss Universo en aquella \u00e9poca, el multimillonario y posterior presidente de Estados Unidos Donald Trump, y que ten\u00eda que ver con su notable aumento de peso poco despu\u00e9s de su triunfo aumentando as\u00ed 18 kilos (40 libras), oblig\u00e1ndola en enero de 1997 a hacer ejercicios frente a fot\u00f3grafos, cam\u00e1rografos, y reporteros en un gimnasio de Nueva York (Estados Unidos).[8]\u200b El incidente la llev\u00f3 directo a la fama, siendo hasta ahora la Miss Universo m\u00e1s popular de la historia.[9]\u200b\nEn una entrevista, Machado confes\u00f3 que llev\u00f3 una vida de excesos despu\u00e9s de su reinado, llegando a probar las anfetaminas.[10]\u200b\nDespu\u00e9s del Miss Universo\nAlicia Machado ha aparecido en varias telenovelas siendo la primera de ellas Samantha (1998), con una interpretaci\u00f3n que le vali\u00f3 los premios ACE (Asociaci\u00f3n de cr\u00edticos de Nueva York) y Media en Espa\u00f1a como mejor actriz revelaci\u00f3n del a\u00f1o 1998.[11]\u200b\nEn 1998, estuvo envuelta en un esc\u00e1ndalo judicial, por presuntamente, realizar graves amenazas al juez de un tribunal venezolano que llevaba el caso de su pareja de aquel entonces, relacionado con un accidente automovil\u00edstico.[12]\u200b\nEn mayo de 2004, lanz\u00f3 disco como solista denominado Alicia Machado .[13]\u200b\nEn el a\u00f1o 2005, Alicia compiti\u00f3 en el reality show de la cadena de televisi\u00f3n espa\u00f1ola Antena 3 titulado La granja de los famosos (en su segunda edici\u00f3n), cuya participaci\u00f3n, gener\u00f3 esc\u00e1ndalo por mantener supuestamente relaciones sexuales, frente a la c\u00e1maras con su compa\u00f1ero Fernando Acaso, estando comprometida con su pareja sentimental de aquel entonces ,el beisbolista venezolano Bob Abreu.[14]\u200b[15]\u200b[16]\u200b Es la primera Miss Universo de la historia que realiz\u00f3 una sesi\u00f3n fotogr\u00e1fica apareciendo en la portada y posando desnuda para la revista Playboy, primero en la edici\u00f3n mexicana[17]\u200b en febrero de 2006 y posteriormente retomadas por la edici\u00f3n estadounidense en octubre de 2007, dichas fotos se las dedic\u00f3 al mismo Donald Trump.\nUna de sus pel\u00edculas se titula I love Miami, donde comparte cr\u00e9ditos con Ofelia Medina.\nEl 19 de febrero de 2006, Machado debut\u00f3 en el reality show mexicano Cantando por un sue\u00f1o, donde el ganador ten\u00eda la oportunidad realizar un sue\u00f1o realidad.[18]\u200b A comienzos del 2007, form\u00f3 parte del jurado de la primera temporada del reality show producido por Univisi\u00f3n, Nuestra Belleza Latina junto al ex -presidente del Miss Venezuela, Osmel Sousa.[19]\u200b\nEl 25 de junio de 2008, Machado se convirti\u00f3 en madre de una ni\u00f1a llamada Dinora, en la ciudad de Miami, Estados Unidos. [20]\u200b   \nEn 2009, regres\u00f3 a las telenovelas en la producci\u00f3n para Televisa llamada Hasta que el dinero nos separe que se estren\u00f3 el 29 de junio y el 17 de noviembre estren\u00f3 la obra Un amante a la medida, protagonizada y producida por William Levy en M\u00e9xico.[21]\u200b\nEl 22 de enero de 2010, se develaron sus huellas en el Paseo de las Luminarias de la Galer\u00eda Plaza de las Estrellas en la Ciudad de M\u00e9xico. En julio de ese mismo a\u00f1o, nuevamente model\u00f3 desnuda para la revista Playboy M\u00e9xico.[22]\u200b\nEl 18 de noviembre de 2012, Alicia se hizo con el tercer puesto en la 3\u00aa temporada de Mira Quien Baila de Univision.[23]\u200b\nEn 2014 revel\u00f3 que padeci\u00f3, de c\u00e1ncer, enfermedad que le fue diagnosticada en 2013, cuando grababa el seriado colombiano La Madame. Por lo cual recibi\u00f3 tratamiento y se realiz\u00f3 doble Mastectom\u00eda.[24]\u200b\nEn 2017 particip\u00f3 en el programa de Telemundo, producido por Don Francisco, Gran Oportunidad.[25]\u200b\nEn 2019 form\u00f3 parte del elenco de la obra de teatro Divinas, adem\u00e1s particip\u00f3 en la pel\u00edcula He matado a mi marido.[26]\u200b[27]\u200b\nEn 2021 particip\u00f3 en la versi\u00f3n colombiana y mexicana del MasterChef Celebrity.[28]\u200b Tambi\u00e9n estrena What's Up Alicia, un programa de entrevista a celebridades.[29]\u200b Adem\u00e1s en noviembre de ese a\u00f1o se convirti\u00f3 en la primera ganadora del reality show La casa de los famosos de la cadena estadounidense, Telemundo, por los 40 millones 586 mil 129 votos, ganando un premio de 200 mil d\u00f3lares.[30]\u200b"}]}, {"name": "Influencia en la campa\u00f1a presidencial de Estados Unidos 2016", "text": "El d\u00eda 26 de septiembre de 2016, ya casi finalizando el debate presidencial Trump-Clinton donde se habl\u00f3 de varios temas fundamentales para los ciudadanos estadounidenses, la candidata dem\u00f3crata Hillary Clinton expuso en la discusi\u00f3n los maltratos e insultos que sufri\u00f3 la ex Miss Universo durante su reinado, cuando Donald Trump era el due\u00f1o de ese concurso de belleza.[31]\u200b \nCitando lo siguiente: \"Este es un se\u00f1or que ha llamado a las mujeres 'perras', 'feas', 'cerdas'. Alguien que ha dicho que el embarazo es algo inconveniente para los empleadores... y alguien que dijo algo de una mujer en un concurso de belleza... El llam\u00f3 a esa mujer, 'Miss cerdita', luego la llam\u00f3 'se\u00f1ora ama de casa' por ser latina.[32]\u200b\nDonald, ella se llama Alicia Machado y se hizo ciudadana estadounidense y puede apostar que saldr\u00e1 a votar este mes de noviembre.\", Finaliz\u00f3.\nTrump respondi\u00f3: \"nunca dije eso.\"\nMachado, a trav\u00e9s de Twitter, agradeci\u00f3 las palabras de Hilary Clinton.[33]\u200b", "subsections": []}, {"name": "T\u00edtulos de belleza", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Televisi\u00f3n", "text": ""}, {"name": "Programas De TV", "text": ""}, {"name": "Pel\u00edculas", "text": ""}, {"name": "Teatro", "text": ""}]}, {"name": "Discograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abEnhorabuena Alicia Machado obtuvo La ciudadan\u00eda estadounidense\u00bb. www.reporte1.com. Consultado el 25 de mayo de 2016.\u00a0 (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima).\n\u2191 \u00abAlicia Machado\u00bb. famousbirthdays.com.\u00a0\n\u2191 The Guardian. \u00abAlicia Machado, Miss Universe weight-shamed by Trump, speaks out for Clinton\u00bb (en ingl\u00e9s). Consultado el 30 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abBiograf\u00eda de Alicia Machado\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abMaracay\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abALICIA MACHADO, MV 1995\u00bb. Archivado desde el original el 5 de julio de 2020. Consultado el 25 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abMiss Universe 1996 - Alicia Machado (VENEZUELA)\u00bb. Archivado desde el original el 11 de julio de 2020. Consultado el 21 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abEl d\u00eda que Donald Trump humill\u00f3 a Alicia Machado [VIDEO]\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 Alicia Machado es la Miss Universo m\u00e1s famosa y la reina del esc\u00e1ndalo?\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado confiesa que llev\u00f3 una vida de adicciones y excesos tras ganar el Miss Universo\u00bb. Publimetro M\u00e9xico. Consultado el 24 de diciembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abBiography\u00bb. Archivado desde el original el 28 de mayo de 2020. Consultado el 22 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abEx Miss Universo Alicia Machado se que queja por esc\u00e1ndalo judicial\u00bb. Caracol.com.co. 26 de febrero de 1998.\u00a0\n\u2191 \u00abAs\u00ed se ve\u00eda Alicia Machado cuando era joven\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado, una reina deshinibida\u00bb. p.\u00a0esmas.com. Archivado desde el original el 8 de febrero de 2008.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia, en programa de esc\u00e1ndalo\u00bb. p.\u00a0eluniverso.com.\u00a0\n\u2191 \u00abEx novio habla del esc\u00e1ndalo de Alicia Machado\u00bb. p.\u00a0Peopleenespanol.com.\u00a0\n\u2191 Alicia Machado 'arde' en 'Playboy', Esmas.\n\u2191 \u00abCantando por un sueno Alicia Machado y Marco\u00bb. Archivado desde el original el 10 de julio de 2020. Consultado el 21 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado se une a Nuestra belleza latina\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00a1Alicia Machado ya es mam\u00e1! Univisi\u00f3n. \n\u2191 El Universal \"William Levy, un amante a la medida, acompa\u00f1ado de Alicia Machado\" - actualizado noviembre de 2009\n\u2191 Alicia Machado se vuelve a desnudar El Universal, 13 de julio de 2010.\n\u2191 \u00abMQB resumen: Alicia Machado es la \u00fanica mujer en la final\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado se somete a cirug\u00eda de senos: \"Estar\u00e9 ahora s\u00ed de volver a concursar en un concurso de belleza\"\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado aprovecha su \u2018Gran Oportunidad\u2019, mientras confiesa que no tiene prisa para el amor\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abDivinas, una reflexi\u00f3n sobre el papel de la mujer\u00bb. Milenio.com. 30 de enero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00ab\u00a1He matado a mi marido!\u00bb. Www.filmaffinity.com.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado participa en \"MasterChef Celebrity Colombia\"\u00bb. Diario las Am\u00e9ricas. 6 de febrero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado muestra su faceta como entrevistadora en \u201cWhats Up\u201d, de Venevisi\u00f3n\u00bb. ElUniversal (Caracas, Venezuela). 21 de mayo de 2021. Consultado el 24 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado gana \"La casa de los famosos\" y $200 mil\u00bb. Diario las Am\u00e9ricas. 16 de noviembre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abInsultos a Alicia Machado sellan debate presidencial\u00bb. voanoticias.com. 27 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado fue mencionada en el debate entre Donald Trump y Hillary Clinton\u00bb. eluniverso.com. 26 de septiembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abClinton revive la controversia entre Donald Trump y Alicia Machado en el debate\u00bb.\u00a0\n\u2191 TIM, Televisa. \u00ab\u2018Suelta mi mano\u2019: Alicia Machado y Jorge Aravena retratan la dura realidad de la ruptura de un matrimonio\u00bb. Video Televisa | Sitio Oficial. Archivado desde el original el 4 de agosto de 2021. Consultado el 24 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado habla de su actuaci\u00f3n en \"Juego de mentiras\"\u00bb. diariolasamericas.com. Consultado el 8 de marzo de 2023.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado regresa a Venevisi\u00f3n con su \u201cWhat\u2019s up Alicia\u201d\u00bb. \u00daltimas Noticias. 22 de mayo de 2021. Consultado el 1 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 canalrcn.com (28 de mayo de 2021). \u00abEn MasterChef Celebrity 2021 tendremos un exquisito sabor internacional\u00bb. En MasterChef Celebrity 2021 tendremos un exquisito sabor internacional. Consultado el 1 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMasterChef Celebrity: \u00bfQu\u00e9 famosos participar\u00e1n, cu\u00e1ndo empieza y qui\u00e9n lo va a conducir?\u00bb. MARCA Claro Colombia. 31 de mayo de 2021. Consultado el 1 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 Semana (30 de agosto de 2021). \u00abAlicia Machado volvi\u00f3 a una versi\u00f3n de MasterChef Celebrity y gener\u00f3 pol\u00e9mica tras besar a un compa\u00f1ero\u00bb. Semana.com   \u00daltimas Noticias de Colombia y el Mundo. Consultado el 31 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAlicia Machado gana un nuevo concurso y un jugoso premio\u00bb. CNN en espa\u00f1ol. 16 de noviembre de 2021. Consultado el 18 de noviembre de 2021.\u00a0\n\u2191 canalrcn.com (13 de noviembre de 2021). \u00abAlicia Machado, el talento vers\u00e1til detr\u00e1s de Cacat\u00faa\u00bb. Alicia Machado, el talento vers\u00e1til detr\u00e1s de Cacat\u00faa. Consultado el 19 de noviembre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab\u201cQui\u00e9n es la m\u00e1scara\u201d: Alicia Machado brill\u00f3 en el show, pero las cr\u00edticas la opacar\u00edan en redes\u00bb. www.minuto.com.co. Consultado el 19 de noviembre de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Alicia Machado.\nAlicia Machado en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\n\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Guarania", "title": "Guarania", "summary": "Paraguay\nMuy alta en Paraguay en los siglos XX y XXI.\nEste g\u00e9nero musical se extendi\u00f3 hasta el Sur de Brasil y Norte de Argentina.\nLa guarania es un g\u00e9nero musical de car\u00e1cter vocal e instrumental de ritmo lento y acompasado, creado por el m\u00fasico paraguayo Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores 1925.[1]\u200b Se caracteriza por componer piezas en modo menor. El nombre fue propuesto por el mismo Flores luego de leer el poema Canto a la raza (1910) de Guillermo Molinas Rol\u00f3n, en el cual se utiliza el nuevo t\u00e9rmino,[2]\u200b con el que hace alusi\u00f3n a la regi\u00f3n donde viv\u00edan los guaran\u00edes, antepasados de la mayor\u00eda de los paraguayos.[3]\u200b\nLa guarania fue concebida inicialmente como un g\u00e9nero instrumental pero luego se difundi\u00f3 hasta ser reconocido como un tipo de ritmo musical paraguayo. Los or\u00edgenes musicales se remontan en la \u00e9poca colonial y la interpretaci\u00f3n se realiza a d\u00fao. Proviene del \"purah\u00e9i asy\" (canci\u00f3n doliente en guaran\u00ed), un ritmo popular que sol\u00eda ser difundido en las zonas rurales del Paraguay, y que suele ser etiquetado peyorativamente como \"purah\u00e9i jahe'o\". Luis Szar\u00e1n describe a esta expresi\u00f3n musical como una canci\u00f3n lenta, melanc\u00f3lica y adecuada a ciertos estados de \u00e1nimo del pueblo que con el tiempo fue aceptado y desarrollado por otros compositores.\nA diferencia de la polca paraguaya, la guarania posee un tempo lento, utiliza l\u00edneas mel\u00f3dicas y arm\u00f3nicas m\u00e1s elaboradas. En t\u00e9rminos de armon\u00eda, sufri\u00f3 influencias de otros g\u00e9neros como la bossa nova y el bolero. A pesar de tener caracter\u00edsticas mel\u00f3dicas parecidas con la polka paraguaya, el tempo lento de la guarania es el factor que propicia generar frases mel\u00f3dicas m\u00e1s extensas adem\u00e1s de variaciones en la acentuaci\u00f3n mel\u00f3dica.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n2 La guarania en Brasil\n3 La guarania Argentina\n4 Compositores destacados\n5 Algunas de las guaranias m\u00e1s conocidas\n6 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n7 Referencias\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "Inspirado por el estilo musical denominado polka paraguaya, el creador utiliz\u00f3 ritmos y melod\u00edas m\u00e1s lentos y melanc\u00f3licos para las composiciones en comp\u00e1s de 6/8. \nLa primera canci\u00f3n interpretada como guarania fue una versi\u00f3n de la polka paraguaya Ma'er\u00e1pa Reikuaase, la cual Herminio Gim\u00e9nez hizo tocar en una velocidad m\u00e1s lenta. Las tres primeras guaranias compuestas datan de 1928 y fueron: Jejui (hoy desparecida), Kerasy y Arribe\u00f1o resay.[2]\u200b Esto, convierte a Paraguay en uno de los pocos pa\u00edses en los cuales se conoce al creador de uno de sus principales estilos musicales.[4]\u200b\nDesde su creaci\u00f3n, la guarania se convirti\u00f3 en el fen\u00f3meno musical m\u00e1s importante de Paraguay del s. XX gracias a temas como India, Mis noches sin ti, Recuerdos de Ypacara\u00ed, \u00d1emity, Soy de la Chacarita, Panambi Vera, Paragua\u00fdpe; que generaron inmediata aceptaci\u00f3n por parte del p\u00fablico. Adem\u00e1s, sus letras tocan temas como: el amor, la a\u00f1oranza a la patria o al pueblo, el car\u00e1cter heroico del pueblo paraguayo, los problemas sociales y la pobreza. \nLa guarania seduce m\u00e1s a personas de las poblaciones urbanas, que a las del interior. Esto es debido probablemente a que la gente de tierra adentro gusta preferentemente de estilos m\u00e1s r\u00e1pidos como la polka paraguaya, en especial en su versi\u00f3n de Purah\u00e9i jahe'o (en guaran\u00ed: endecha musical, literalmente: canto lamentaci\u00f3n).", "subsections": []}, {"name": "La guarania en Brasil", "text": "Hay dos versiones sobre su introducci\u00f3n en la m\u00fasica popular brasile\u00f1a. Una, a trav\u00e9s de trabajos de investigaci\u00f3n de Ra\u00fal Torres, Ariovaldo Pires, M\u00e1rio Zan y Nh\u00f4 Pai, en sucesivos viajes a Paraguay. Torres fue responsable de una de las guaranias de mayor suceso en Brasil, Colcha de retazos, grabada por Cascatinha e Inhana. La misma dupla hizo un mega \u00e9xito con otra Guarania, India de Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores y Manuel Ortiz Guerrero, en versi\u00f3n de Jos\u00e9 Fortuna. A partir de la d\u00e9cada de 1940 se torn\u00f3 en uno de los g\u00e9neros m\u00e1s utilizados por los compositores de m\u00fasica Caipira o M\u00fasica sertaneja. La otra, que fue a trav\u00e9s de los trabajadores por temporada de la yerba mate o mens\u00fas.\nNo caben dudas que la dupla Cascatinha (Francisco dos Santos, 1919-96) e Inhana (Ana Eufrosina, 1924-81) fueron grandes responsables de su gran aceptaci\u00f3n. Tambi\u00e9n la guarania gan\u00f3 mucha popularidad a partir de 1951, con el disco de 78\u00a0rpm India de Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores y Manuel Ortiz Guerrero), que tra\u00eda como temas las canciones tambi\u00e9n paraguayas: Mi primer amor y Lejan\u00eda, de Herminio Gim\u00e9nez), ambas con transcripci\u00f3n de Jos\u00e9 Fortuna.\nMuchas canciones inclusive fueron traducidas al portugu\u00e9s, los brasile\u00f1os del sur sienten mucho apego hacia la cultura Guaran\u00ed.", "subsections": []}, {"name": "La guarania Argentina", "text": "La guarania Argentina es escuchada y cantada en las provincias del noreste como Misiones y Formosa.", "subsections": []}, {"name": "Compositores destacados", "text": "Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores\nAgust\u00edn Barboza\nDemetrio Ortiz\nEladio Mart\u00ednez\nEmigdio Ayala B\u00e1ez\nFlorent\u00edn Gim\u00e9nez\nHerminio Gim\u00e9nez\nManeco Galeano\nMauricio Cardozo Ocampo\nEpifanio M\u00e9ndez Fleitas", "subsections": []}, {"name": "Algunas de las guaranias m\u00e1s conocidas", "text": "Mis Noches Sin Ti (Demetrio Ortiz)\nRecuerdos de Ypacara\u00ed (letra: Zulema de Mirkin; m\u00fasica: Demetrio Ortiz)\nNe Rend\u00e1pe Aju (letra: Manuel Ortiz Guerrero; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nDespertar (Maneco Galeano)\nMi Retorno (Carlos Sosa Melgarejo)\nCanci\u00f3n Del Arpa Dormida (letra: Atahualpa Yupanqui; m\u00fasica: Herminio Gim\u00e9nez)\nMi Dicha Lejana (Emigdio Ayala B\u00e1ez)\nAsunci\u00f3n (Federico Riera)\nPuerto Pinasco (Maneco Galeano)\nLejan\u00eda (Herminio Gim\u00e9nez)\nRegalo De Amor (Mauricio Cardozo Ocampo)\nMi Guitarra y Mi Voz (Luis Alberto del Paran\u00e1)\nA Mi Pueblito Escobar (Emigdio Ayala B\u00e1ez)\nIndia (Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nPanambi Vera (letra: Manuel Ortiz Guerrero; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nChe Pykasumi (Eladio Mart\u00ednez)\nReservista Purah\u00e9i (letra: F\u00e9lix Fern\u00e1ndez; m\u00fasica: Agust\u00edn Barboza)\nParagua\u00fdpe (Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nSoy De La Chacarita (Maneco Galeano)\nEl Canto De Mi Selva (Herminio Gim\u00e9nez)\nNoches Del Paraguay (Samuel Aguayo)\n\u00d1ane Aramboha (letra: F\u00e9lix Fern\u00e1ndez; m\u00fasica: Agust\u00edn Barboza)\nMi Oraci\u00f3n Azul (Herminio Gim\u00e9nez)\nOkarayguami Ak\u00e3 Sa'yju (Carlos Miguel Jim\u00e9nez y Emilio Bobadilla C\u00e1ceres)\nEn Mi Prisi\u00f3n De Esmeralda (Carlos Miguel Jim\u00e9nez y Emilio Bobadilla C\u00e1ceres)\nArribe\u00f1o Resay (letra: Rigoberto Fontao Meza; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nGuyra H\u0169 (letra: Carlos Federico Abente; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nMi Peque\u00f1o Amor (Ram\u00f3n Ayala)\nAs\u00ed Es Mi Tierra (Alberto de Luque)\nOroite (Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nQuiero Verte (Carlos Sosa Melgarejo)\nMi Patria So\u00f1ada (Agust\u00edn Barboza y Carlos Miguel Jim\u00e9nez)\nNde Ratypykua (letra: F\u00e9lix Fern\u00e1ndez; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nPurah\u00e9i Paha (letra: V\u00edctor Mont\u00f3rfano; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nAsunci\u00f3n En Primavera (Ricardo \"Pilo\" Lloret)\n\u00d1asaidype (letra: F\u00e9lix Fern\u00e1ndez; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nBienvenido Hermano Extranjero (Carlos Sosa Melgarejo)\nQu\u00e9 Ser\u00e1 De Ti (Demetrio Ortiz)\nKa'aty (letra: Rigoberto Fontao Meza; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nMburicao (Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)\nCigarra, Tonta Cigarra (Maneco Galeano)\nCoraz\u00f3n (Mauricio Cardozo Ocampo)\nYa Te Perdon\u00e9 (An\u00edbal Lovera)\nRenacer\u00e1 El Paraguay (Herminio Gim\u00e9nez)\nAquel Ayer (Neneco Norton)\nAlto Paran\u00e1 (Herminio Gim\u00e9nez)\nCanci\u00f3n De Ayer (Aparicio de los Rios)\nPyapy Mbarete, en espa\u00f1ol Fuerte Pulso (Ricardo \"Pilo\" Lloret)\nCuando Los Lapachos Salpiquen Su Flor (Ricardo \"Pilo\" Lloret)\nCanci\u00f3n De Esperanza (Herminio Gim\u00e9nez)\nRecuerdos Del Paraguay (Demetrio Ortiz)\nAlma Vibrante (Agust\u00edn Barboza)\nGuarania Rembiapohara (Ricardo \"Pilo\" Lloret)\nTe Aguardo (letra: Jos\u00e9 Antonio Bilbao; m\u00fasica: Eladio Mart\u00ednez)\nPeregrino De Asunci\u00f3n (letra: Rudi Torga; m\u00fasica: Carlos Noguera)\nLejana Flor (Eladio Mart\u00ednez y Emigdio Ayala B\u00e1ez)\nLa Canci\u00f3n Del Mimby (autor: Emilio Bobadilla; interpretado por Alberto de Luque)\nRuego y Camino (Agust\u00edn Barboza)\nTe Sigo Esperando (letra: Ben Molar; m\u00fasica: Florent\u00edn Gim\u00e9nez)\nCerro Cor\u00e1 (letra: F\u00e9lix Fern\u00e1ndez; m\u00fasica: Herminio Gim\u00e9nez)\nNostalgia De Mi Solar (letra: Carlos Federico Abente; m\u00fasica: Prudencio Gim\u00e9nez)\nMi Destino (autor: Mauricio Cardozo Ocampo; interpretado por Ricardo Flecha)\nChe Sy Porait\u00e9pe (Miguel Augusto Carles)\nOfrenda A Mam\u00e1 (Miguel \u00c1ngel Caballero y Esteban Gaona)\nTe Vuelvo A Encontrar (Carlos Sosa Melgarejo)\nAnah\u00ed (Osvaldo Sosa Cordero)\nA\u00f1oranza (Mauricio Cardozo Ocampo)\nDonde La Guarania Crece (Maneco Galeano)\nSeptiembre En Tu Piel (Rafael Paeta)\nKerasy (letra: Manuel Ortiz Guerrero; m\u00fasica: Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores)", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "M\u00fasica de Paraguay\nPolka paraguaya\nAvanzada", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abGuarania - Diccionario de la lengua espa\u00f1ola\u00bb. Consultado el 17 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 a b Szar\u00e1n, Luis (2009). \u00abDiccionario de la M\u00fasica en el Paraguay: Guarania\u00bb. Archivado desde el original el 3 de noviembre de 2013. Consultado el 7 de junio de 2011.\u00a0\n\u2191 Ben\u00edtez, Luis G. (1986). \u00abGuillermo Molinas Rol\u00f3n\u00bb. Consultado el 11 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 Galeano, Jos\u00e9 Antonio. \u00abJos\u00e9 Asunci\u00f3n Flores: El m\u00e1s grande de los m\u00fasicos populares en la historia del Paraguay.\u00bb. Consultado el 7 de junio de 2011.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Colecci\u00f3n de guaranias paraguayas\nCompositores y Poetas Paraguayos\nLa M\u00fasica en el Paraguay: Situaci\u00f3n Actual y Perspectivas de Futuro", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Indiana_Pacers", "title": "Indiana Pacers", "summary": "Turqu\u00ed, Amarillo, Plata y Blanco\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\nLos Indiana Pacers son un equipo profesional de baloncesto de los Estados Unidos con sede en Indian\u00e1polis, Indiana. Compiten en la Divisi\u00f3n Central de la Conferencia Este de la National Basketball Association (NBA) y disputan sus partidos como locales en el Gainbridge Fieldhouse.\nEl equipo fue fundado en 1967 como miembro de la American Basketball Association (ABA). En 1976 se convirtieron en miembros de la NBA como resultado de la fusi\u00f3n de ambas ligas.\nLos Pacers han ganado tres campeonatos, todos en la ABA. Fueron campeones de la Conferencia Este de la NBA en 2000, adem\u00e1s de lograr nueve t\u00edtulos de divisi\u00f3n. Seis jugadores del Sal\u00f3n de la Fama - Reggie Miller, Chris Mullin, Alex English, Mel Daniels, Roger Brown y George McGinnis - jugaron con los Pacers durante varias temporadas.[1]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n1.1 1967-1976: Dinast\u00eda en la ABA\n1.2 1976-1987: Primeros a\u00f1os en la NBA\n1.3 1987-2005: La era de Reggie Miller\n1.4 2005-2012: La era de Danny Granger\n1.5 2012-2017: La era de Paul George\n1.6 2017-presente\n2 Pabellones\n3 Trayectoria\n4 Plantilla actual\n5 Jugadores notables\n5.1 Miembros del Basketball Hall of Fame\n5.2 N\u00fameros retirados\n6 Entrenadores\n7 Gesti\u00f3n\n7.1 General Managers\n8 L\u00edderes hist\u00f3ricos\n8.1 Carrera\n8.2 Por Partido\n8.3 Por 48 Minutos\n9 Premios\n10 Referencias\n11 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "", "subsections": [{"name": "1967-1976: Dinast\u00eda en la ABA", "text": "Los Pacers comenzaron a jugar en la temporada 1967-68 de la ABA, una liga alternativa a la NBA. Durante sus seis primeros a\u00f1os, jugaron en el Indiana State Fairgrounds Coliseum, ahora llamado Pepsi Coliseum, mud\u00e1ndose en 1974 al Market Square Arena, situado en el centro de la ciudad de Indian\u00e1polis.\nEn la segunda temporada, Bob \"Slick\" Leonard, entrenador de la Universidad de Indiana, se convirti\u00f3 en el t\u00e9cnico de los Pacers. Leonard r\u00e1pidamente les convirti\u00f3 en un equipo ganador, siendo liderado por jugadores como Mel Daniels, George McGinnis, Rick Mount y Roger Brown. Los Pacers fueron el equipo m\u00e1s exitoso de la historia de la ABA, ganando tres campeonatos en cuatro a\u00f1os. En los ocho a\u00f1os de historia de la liga, llegaron en cinco ocasiones a las Finales."}, {"name": "1976-1987: Primeros a\u00f1os en la NBA", "text": "La ABA se disolvi\u00f3 en 1976, y los Pacers fueron uno de los cuatro equipos aceptados para entrar en la NBA, junto con New York Nets, Denver Nuggets y San Antonio Spurs. Econ\u00f3micamente, los Pacers era el conjunto m\u00e1s d\u00e9bil de los cuatro nuevos en la liga, teniendo que comenzar a vender a sus estrellas en sus \u00faltimos a\u00f1os en la ABA. Su primera temporada en la NBA la finalizaron con un balance de 36-46 y teniendo como representantes del equipo en el All-Star Game a Billy Knight y Don Buse. Esto fue uno de los pocos \u00e9xitos del equipo en sus primeros 17 a\u00f1os en la liga (en los que tan solo obtuvieron dos temporadas con r\u00e9cord positivo y seis apariciones en playoffs). \nLas temporadas negativas continuaban en la siguiente d\u00e9cada, oblig\u00e1ndoles a traspasar a Knight y Buse antes de la 1977-78. Adquirieron a Adrian Dantley a cambio de Knight, pero Dantley (que promediaba por entonces 27 puntos por partido) fue traspasado en diciembre a los Nuggets, y John Williamson, el segundo m\u00e1ximo anotador del equipo, en enero.\nComo consecuencia de sus pobres resultados, los Pacers tuvieron que recurrir a trucos publicitarios para atraer la atenci\u00f3n de sus fanes. Antes de que comenzara la temporada de 1979, el equipo ofreci\u00f3 a la estrella de baloncesto femenino Ann Meyers un contrato de prueba y la invitaron al campo de entrenamiento de Indiana. Se convirti\u00f3 en la primera, y hasta la fecha \u00fanica mujer, en probar en un equipo de la NBA, aunque finalmente no lograra una plaza en la plantilla final.\nEn 1980, los Pacers traspasaron a la estrella anotadora Adrian Dantley a Denver Nuggets a cambio de George McGinnis, antigua estrella del equipo en la ABA. Aunque en el pasado fue un jugador muy importante para el conjunto de Indiana, en su vuelta contribuy\u00f3 muy poco durante los dos a\u00f1os que estuvo en el equipo. English, contrariamente, se afianz\u00f3 como uno de los mayores anotadores de la historia de la NBA. Al a\u00f1o siguiente, traspasaron su elecci\u00f3n de draft de 1984 por el p\u00edvot Tom Owens de Portland Trail Blazers. Owens solo jug\u00f3 un a\u00f1o en los Pacers, causando poco impacto. Este traspaso, mirado tres a\u00f1os despu\u00e9s, result\u00f3 ser horroroso. La temporada 1983-84 la finalizaron con el peor balance de la Conferencia Este. Debido al traspaso de Owens, los Pacers no pudieron elegir en los primeros puestos de uno de los mejores drafts de la historia de la liga, dejando escapar a futuras estrellas como Hakeem Olajuwon, Michael Jordan, Sam Perkins, Charles Barkley y John Stockton. \nLa primera aparici\u00f3n de los Pacers en los playoffs fue en la temporada 1980-81, cayendo eliminados en primera ronda por Philadelphia 76ers en dos partidos. Esta fue la \u00fanica vez que se vio a los Pacers en playoffs desde 1977 hasta 1987.\nClark Kellogg fue drafteado en 1982, mostrando un talento enorme y finalizando segundo en la votaci\u00f3n al Rookie del A\u00f1o, pero los Pacers terminaron la temporada con el peor registro de su historia, 20-62, y ganando tan solo 6 encuentros m\u00e1s en la siguiente campa\u00f1a. Tras ganar 22 partidos en la temporada 1984-85 y 26 en la 1985-86, Jack Ramsay reemplaz\u00f3 a George Irvine como entrenador del equipo, lider\u00e1ndole a un r\u00e9cord de 41-41 en su primera temporada al mando, la 1986-87, y llevando a los Pacers de nuevo a playoffs despu\u00e9s de seis a\u00f1os ausentes. Chuck Person, apodado \"The Rifleman\" por sus lanzamientos de larga distancia, lider\u00f3 al equipo en anotaci\u00f3n en su primera temporada en la liga. El primer triunfo en playoffs en la historia de los Pacers fue el tercer partido de la serie de 1.\u00aa\u00a0ronda al mejor de cinco encuentros ante Atlanta Hawks, siendo esta victoria la \u00fanica del equipo en la eliminatoria, ya que fueron derrotados por los Hawks por 4-1."}, {"name": "1987-2005: La era de Reggie Miller", "text": "Reggie Miller fue drafteado por los Pacers en 1987, comenzando su carrera como sustituto de John Long. Muchos aficionados de los Pacers no estuvieron de acuerdo con la elecci\u00f3n de Miller en vez de la de Steve Alford, jugador de Indiana Hoosiers. El equipo se perdi\u00f3 los playoffs en la 1987-88, drafteando a Rik Smits en el Draft de 1988, y sufri\u00f3 una temporada 1988-89 desastrosa en la que Dick Versace sustituy\u00f3 a Jack Ramsay en el banquillo de los Pacers, finalizando 28-54. Pero el equipo har\u00eda un traspaso que posteriormente dar\u00eda resultado, enviando a Herb Williams a Dallas Mavericks por Detlef Schrempf.\nEn la 1989-90, los Pacers terminaron la temporada con un balance de 42-40, accediendo a los playoffs. Adem\u00e1s, Reggie Miller fue votado para jugar el All-Star Game gracias a sus 24.6 puntos por partido de promedio. En la postemporada, cayeron eliminados por los a posteriori campeones Detroit Pistons en tres partidos. En la temporada 1990-91, los Pacers volv\u00edan a los playoffs con un balance de 41-41 en temporada regular, y con Schrempf nombrado Mejor Sexto Hombre del A\u00f1o. Cayeron eliminados en una memorable serie de primera ronda ante Boston Celtics en cinco partidos, perdiendo el \u00faltimo por 124-121. Los Pacers regresaron a playoffs la temporada siguiente, pero se toparon contra los Celtics de nuevo en la misma ronda. Esta vez, los Celtics barrieron a los Pacers en tres partidos.\nChuck Person y el base Micheal Williams fueron traspasados a Minnesota Timberwolves en la pretemporada de 1992, consiguiendo a Pooh Richardson y Sam Mitchell. En la temporada 1992-93, Schrempf pas\u00f3 de ser el mejor sexto hombre a ser el alero titular del equipo, llegando incluso a ser seleccionado para disputar su primer All-Star Game. Durante esta temporada, Miller se convirti\u00f3 en el m\u00e1ximo anotador de la historia del equipo. Finalizaron la campa\u00f1a con un 41-41, pero volvieron a caer en primera ronda, esta vez ante New York Knicks por 3-1.\nLarry Brown fue el nuevo entrenador del equipo para la temporada 1993-94, y el general m\u00e1nager Donnie Walsh complet\u00f3 un sumamente criticado traspaso (por entonces) que enviaba a Schrempf a Seattle Sonics a cambio de Derrick McKey. Los Pacers comenzaron la temporada como t\u00edpicamente ven\u00edan haciendo a\u00f1os atr\u00e1s, pero incre\u00edblemente en abril ganaron sus \u00faltimos ocho partidos de la temporada, finalizando con 47 victorias, r\u00e9cord de la franquicia. En primera ronda barrieron a los Orlando Magic de Shaquille O'Neal, ganando por fin la primera serie de playoffs en su historia. En semifinales de conferencia derrotaron a Atlanta Hawks en una dura eliminatoria por 4-2.\nDurante las Finales de Conferencia los Pacers y Reggie Miller se hicieron un nombre en la liga, gracias a las actuaciones de Miller en los momentos calientes del partido que a punto estuvieron de eliminar a los New York Knicks. Miller se convirti\u00f3 en una superestrella de la NBA, y fue nombrado tri-capit\u00e1n de la selecci\u00f3n estadounidense que gan\u00f3 la medalla de oro en el Mundial de 1994.\nEn 1994 Mark Jackson se uni\u00f3 al equipo procedente de Los Angeles Clippers, dando al equipo una mano estable en una posici\u00f3n de base que carec\u00eda de calidad en los \u00faltimos a\u00f1os. Los Pacers disfrutaron de un balance de 52-30 en la campa\u00f1a 1994-95, consiguiendo su primer t\u00edtulo de Divisi\u00f3n Central. En primera ronda de playoffs barri\u00f3 a los Hawks, en semifinales se tom\u00f3 la revancha del a\u00f1o anterior y ape\u00f3 a los Knicks en una ajustada eliminatoria por 4-3, pero no pudo completar el camino glorioso a las Finales de la NBA ya que los Magic esta vez se cruzaron en su camino, elimin\u00e1ndoles en siete partidos.\nLos Pacers consiguieron de nuevo un balance de 52-30, pero fueron gravemente heridos debido a la lesi\u00f3n de Miller en abril, que le tuvo apartado de las canchas hasta el quinto partido de la serie de primera ronda ante los Hawks. Miller anot\u00f3 29 puntos en ese encuentro, pero no pudo evitar la victoria por dos puntos de los Hawks, por lo que le andadura de los Pacers en playoffs llegaba a su fin. Esa temporada, los Pacers entraron en la historia al ser el \u00fanico equipo en derrotar en dos ocasiones a los intratables Chicago Bulls que consiguieron el mejor registro en temporada regular de la historia de la NBA; 72-10.\nEn la temporada 1996-97, los Pacers sufrieron lesiones clave, adem\u00e1s de la ausencia de Jackson, que fue traspasado a Denver Nuggets antes de comenzar la temporada (aunque le volver\u00edan a fichar antes de que la fecha l\u00edmite de traspasos se cumpliera). El equipo finaliz\u00f3 39-43 y se perdi\u00f3 los playoffs por primera vez en siete a\u00f1os, teniendo como consecuencia la baja de Larry Brown. \nEn 1997 Larry Bird se convirti\u00f3 en el nuevo entrenador de los Pacers y con \u00e9l, los Pacers consiguieron el mejor balance de su historia, 58-24. Chris Mullin fich\u00f3 por el equipo en la pretemporada y pronto se convirti\u00f3 en una pieza importante en el equipo. Los asistentes Rick Carlisle, que se ocupaba del juego ofensivo, y Dick Harter, del defensivo, fueron clave en la adquisici\u00f3n de jugadores especialistas como Dale Davis, Antonio Davis y Derrick McKey. Reggie Miller y Rik Smits fueron All-Star ese a\u00f1o, y en playoffs, pasaron por encima de los Cavaliers y Knicks antes de caer eliminados en las Finales de Conferencia por Chicago Bulls en siete intensos partidos.\nEn la acortada temporada 1998-99, los Pacers ganaron el t\u00edtulo de Divisi\u00f3n Central con un r\u00e9cord de 33-17 y barri\u00f3 en playoffs a Milwaukee Bucks y Philadelphia 76ers antes de decir de nuevo adi\u00f3s en las Finales de Conferencia ante los Knicks en seis partidos. Los Pacers traspasaron al p\u00edvot Antonio Davis a Toronto Raptors por los derechos del rookie Jonathan Bender. En la temporada 1999-00, despu\u00e9s de una liga regular con un 56-26, eliminaron en playoffs a los Bucks, 76ers y finalmente a los Knicks en las Finales de Conferencia en seis encuentros. \nLos Pacers se plantaban por primera vez en su historia en unas Finales de la NBA. Su rival, Los Angeles Lakers, termin\u00f3 con sus esperanzas en seis partidos, aunque no sin sufrimiento. Indiana le dio a los Lakers, en el quinto partido, la mayor paliza de su historia en playoffs (por entonces), gan\u00e1ndoles por un margen de 33 puntos.\nLa pretemporada de 2000 trajo muchos cambios en los Pacers; Smits y el entrenador Bird se retiraron, Mullin regres\u00f3 a sus Golden State Warriors, Jackson firm\u00f3 con los Raptors, y Dale Davis fue traspasado a los Blazers por Jermaine O'Neal, quien promedi\u00f3 12.9 puntos por partido en su primer a\u00f1o como titular. Se trataba de un a\u00f1o de reconstrucci\u00f3n bajo el mandato del nuevo entrenador Isiah Thomas, aunque aun as\u00ed, los Pacers fueron capaces de entrar en playoffs, cayendo eliminados en primera ronda por los 76ers en cuatro partidos.\nA mitad de temporada 2001-02, los Pacers traspasaron a Jalen Rose y Travis Best a Chicago a cambio de Brad Miller, Ron Artest, Kevin Ollie y Ron Mercer. Miller y Artest ser\u00edan, en pocos a\u00f1os, jugadores All-Star con Indiana. El traspaso reforz\u00f3 mucho al equipo, y con ello los Pacers se colaron un a\u00f1o m\u00e1s en playoffs, aunque de nuevo apeados en primera ronda, esta vez ante New Jersey Nets en cinco encuentros. O'Neal hizo la primera de las que ser\u00edan muchas apariciones consecutivas en el All-Star, despejando cualquier duda que a\u00fan quedara sobre si el traspaso con Davis fue positivo.\nLos Pacers comenzaron 13-2 en la campa\u00f1a 2002-03, pero las cosas se complicaron debido a las m\u00faltiples suspensiones por parte de la liga a Artest, y las tragedias familiares de O'Neal, Jamaal Tinsley y Austin Croshere. O'Neal y Miller fueron seleccionados para el All-Star, y tras una mejora en el juego finalizaron 48-34. En playoffs, ser\u00edan eliminados en primera ronda por Boston Celtics.\nEn la pretemporada de 2003, los Pacers lograron renovar a Jermaine O'Neal por el m\u00e1ximo y a Reggie Miller por dos a\u00f1os m\u00e1s, pero debido a estas renovaciones no se pudieron permitir mantener en el equipo al p\u00edvot Brad Miller, que se march\u00f3 a Sacramento Kings a cambio de Scott Pollard. Larry Bird fue contratado como nuevo presidente del equipo, y tard\u00f3 poco tiempo en despedir a Thomas de su cargo de entrenador y fichar a Rick Carlisle para sustituirle.\nLos Pacers respondieron sumamente bien con Carlisle al mando, ganando esa temporada 61 partidos y perdiendo solo 21, consiguiendo el mejor balance de la NBA. O'Neal y Artest fueron seleccionados para disputar el All-Star Game, y Artest fue nombrado Mejor Defensor del A\u00f1o.\nEn playoffs, eliminaron en primera ronda a los Celtics, y en semifinales, sudando sangre, a Miami Heat. En las Finales de Conferencia se toparon con los Pistons, a la postre campeones de la NBA, que les apartaron del camino en seis partidos.\nAl Harrington, un alero que se hab\u00eda consagrado como uno de los mejores sextos hombres de la NBA, fue traspasado a Atlanta Hawks por Stephen Jackson tras la supuesta demanda de Harrington a los Pacers de que o jugaba de titular o le traspasaban. Sin embargo, los Pacers comenzaron la temporada muy fuertes hasta los infames acontecimientos del 19 de noviembre de 2004. \nA falta de segundos para que finalizara la victoria de los Pacers sobre los Pistons en el Palace of Auburn Hills, Artest cometi\u00f3 una dura falta sobre Ben Wallace, con el consiguiente cabreo del p\u00edvot y golpeo sobre el rostro de Artest. A continuaci\u00f3n se form\u00f3 una trifulca en la que estuvieron implicados varios jugadores de ambos equipos. Pero cuando parec\u00eda que se calmaban los nervios, un fan de los Pistons llamado John Green lanz\u00f3 desde la grada un vaso de cerveza a Artest, que estaba tumbado sobre la mesa de anotaci\u00f3n. Artest y Stpehen Jackson subieron a la grada en busca del culpable para agredirle, finalizando con una bochornosa pelea entre los jugadores y parte del p\u00fablico. Ya en la cancha, Artest y O'Neal se continuaron peleando con los aficionados. El partido tuvo que finalizar a falta de 46 segundos, ya que era imposible su reanudaci\u00f3n. \nD\u00edas despu\u00e9s, David Stern dej\u00f3 caer las suspensiones; Artest se quedaba fuera para toda la temporada incluido playoffs, Jackson suspendido con 30 partidos, O'Neal con 25, Wallace con 6 y Anthony Johnson con 5 (m\u00e1s tarde, la suspensi\u00f3n de O'Neal fue rebajada 15 partidos por el \u00e1rbitro Roger Kaplan).\nTras la pelea y sus consecuencias, los Pacers descendieron puestos en la Divisi\u00f3n Central. Pasaron de ser aspirantes al t\u00edtulo a un equipo de 50% de victorias. A pesar de las sanciones y lesiones, los Pacers finalizaron sextos en la Conferencia Este con un r\u00e9cord de 44-38. Una raz\u00f3n importante del fuerte final del equipo fue la re-adquisici\u00f3n de Dale Davis, que hab\u00eda sido cortado por New Orleans tras recibirle de un traspaso con Golden State. Jug\u00f3 los 25 partidos finales de la temporada regular y los playoffs, contribuyendo con una fuerte presencia en el puesto de p\u00edvot. El fichaje de Davis coincidi\u00f3 con la lesi\u00f3n de O'Neal, que le dejaba en el dique seco durante toda la temporada regular.\nA pesar de todas las adversidades, los Pacers jugaron los playoffs por decimotercera vez en 14 a\u00f1os. En primera ronda, Indiana elimin\u00f3 a los campeones de la Divisi\u00f3n Atl\u00e1ntico, los Celtics, en siete partidos. En Semifinales de Conferencia se enfrentaron con Detroit Pistons. Tras ganar los Pistons el primer partido, Indiana remont\u00f3 la serie ganando los dos siguientes. Sin embargo, los Pistons dieron la vuelta a la eliminatoria venciendo tres encuentros consecutivos, finalizando la serie con un 4-2.\nEl \u00faltimo partido de la serie fue el 19 de mayo de 2005, o lo que es lo mismo, el \u00faltimo encuentro de Reggie Miller en la NBA. Anot\u00f3 27 puntos y recibi\u00f3 una enorme ovaci\u00f3n del p\u00fablico. A pesar del esfuerzo de Miller, los Pacers perdieron y fueron eliminados, terminando con una exitosa carrera de Miller en la NBA y en los Pacers, durante 18 a\u00f1os. Su \u00fanico \"pero\" fue no ganar nunca un anillo. El 30 de marzo de 2006, el equipo le retiraba su dorsal #31."}, {"name": "2005-2012: La era de Danny Granger", "text": "Para la temporada 2005-06, los Pacers ficharon al base lituano Sarunas Jasikevicius, l\u00edder del Maccabi Tel Aviv ganador de dos Euroligas. En 2005, los Pacers no tuvieron un comienzo demasiado bueno. El 10 de diciembre de 2005, Ron Artest afirm\u00f3 a un comentarista de Indianapolis Star que quer\u00eda ser traspasado diciendo: \"el equipo estar\u00e1 mejor sin m\u00ed\". Dos d\u00edas despu\u00e9s, la franquicia le coloc\u00f3 en la lista de jugadores inactivos y comenzaron a buscarle equipo. El 24 de enero de 2006, se dec\u00eda que Artest ser\u00eda traspasado a Sacramento Kings a cambio de Peja Stojakovic, pero el cambio fue rechazado. Al d\u00eda siguiente, sin embargo, fue aceptado, e Indiana se deshizo del pol\u00e9mico alero. Esa temporada, O'Neal se perdi\u00f3 dos meses de competici\u00f3n por lesi\u00f3n, y el equipo termin\u00f3 la temporada con un balance de 41-41. \nA pesar de la baja de Artest y varias lesiones, los Pacers se metieron en playoffs por decimocuarta vez en 15 a\u00f1os. Se toparon con los Nets, siendo eliminados en seis partidos a pesar de las actuaciones memorables de O'Neal en el tercer partido (37 puntos) y de Anthony Johnson en el sexto y \u00faltimo (40 puntos).\nEn la pretemporada de 2006 se vieron varios cambios en el equipo. Draftearon a Shawne Williams y James White, y el 1 de julio de 2006 completaron un sign-and-trade (renovaci\u00f3n y traspaso) con el alero Peja Stojakovic y le enviaron a New Orleans Hornets. El traspaso levant\u00f3 dudas en la liga, ya que Stojakovic era agente libre y no ten\u00eda necesidad de ser traspasado. Algunos piensan que los Pacers trataban de recuperar a Al Harrington en un sign-and-trade. El 22 de agosto los Pacers recibieron a Harrington de Atlanta a cambio de John Edwards y una futura primera ronda de draft.\nEn julio, el alero Austin Croshere fue traspasado a Dallas Mavericks por el joven y prometedor Marquis Daniels. Indiana hizo otro cambio con Dallas en el que fichaban a Darrell Armstrong, Rawle Marshall y Josh Powell a cambio de Anthony Johnson.\nFred Jones y Scot Pollard no renovaron y fueron agentes libres, firmando posteriormente por Toronto Raptors y Cleveland Cavaliers respectivamente. Otro movimiento de la franquicia fue fichar a Maceo Baston, procedente de Europa, quien previamente comparti\u00f3 equipo con Jasikevicius en el Maccabi Tel Aviv.\nSin embargo, el \"proyecto de renovaci\u00f3n\" tuvo su lado negativo cuando Stephen Jackson y otros compa\u00f1eros de equipo decidieron visitar un club de strip-tease el 6 de octubre de 2006. Al dejar el club, Jackson estuvo implicado en un incidente en el que supuestamente fue golpeado por un coche. En respuesta a ello, el jugador sac\u00f3 un arma y comenz\u00f3 a disparar.\nEl 17 de enero de 2007, Indiana traspas\u00f3 a Al Harrington, Stephen Jackson, Sarunas Jasikevicius y Josh Powell a Golden State Warriors por Troy Murphy, Mike Dunleavy, Ike Diogu y Keith McLeod. La temporada no fue bien, los nuevos traspasos no respondieron, e Indiana fue apeada de playoffs por New Jersey Nets por primera vez desde la temporada 1996-97.\nEn abril de 2007, los Pacers anunciaron el despido del entrenador Rick Carlisle, siendo reemplazado por Jim O'Brien. Este prometi\u00f3 devolver a Indiana a playoffs, pero el nuevo estilo de O'Brien no gust\u00f3 a los aficionados, muy distinto del sistema pausado y meticuloso de Carlisle.\nLa nueva temporada 2007-08, esta vez con O'Brien al cargo, fue tambi\u00e9n bastante decepcionante. El equipo volvi\u00f3 a quedar fuera de playoffs, adem\u00e1s, jugadores como Jamaal Tinsley o Jermaine O'Neal sufrieron lesiones que lastraron al equipo, y jugadores como Marquis Daniels o Shawne Williams no hicieron una buena temporada. Los Pacers hicieron un global de 36-46, tratando de arrebatar la octava posici\u00f3n a Atlanta Hawks pero fracasando. Como punto positivo, jugadores como Danny Granger o Mike Dunleavy hicieron una buena temporada y se destaparon como los pilares del equipo.\nPara la temporada 2009-10, los Pacers obtuvieron a Tyler Hansbrough (del draft en 2009), el cual sufri\u00f3 una lesi\u00f3n a mitad de temporada. De nuevo fracasaron tratando de acceder a playoffs, cumpli\u00e9ndose 4 a\u00f1os que los Pacers no acced\u00edan. Para colmo de males, el rookie A.J. Price sufri\u00f3 una grave lesi\u00f3n que lo mantuvo en rehabilitaci\u00f3n entre 4 y 6 meses.\nTras el draft de 2010, los Pacers obtuvieron hasta 5 caras nuevas, Paul George, Lance Stephenson y Ryan Reid, el cual fue intercambiado con Oklahoma City Thunder por Magnum Rolle. En agosto de 2010, los Pacers adquirieron a James Posey y Darren Collison de New Orleans Hornets, mientras que Troy Murphy march\u00f3 rumbo a New Jersey Nets.\nEn una plantilla muy joven y liderada por Danny Granger y Roy Hibbert, los Pacers esperaban tener un equipo para el futuro pero aspirando siempre a entrar a playoffs. El equipo comenz\u00f3 la temporada 2010-11 de manera irregular, se comenz\u00f3 a especular que quiz\u00e1 O'Brien no fuera el entrenador indicado para devolver a Indiana a playoffs, sus decisiones causaron mucha pol\u00e9mica, el dar m\u00e1s protagonismo a los veteranos como Posey o T.J. Ford en detrimento de Paul George o Tyler Hansbrough, que se supon\u00edan ser\u00edan la base del futuro del equipo. El 30 de enero de 2011, los Pacers anunciaban que Frank Vogel reemplazar\u00eda a O'Brien como m\u00e1nager del equipo.\nEn la temporada 2010-11, pese al irregular comienzo con O'Brien, una victoria contra Washington Wizards en abril de 2011 permiti\u00f3 a los Pacers acceder a playoffs despu\u00e9s de 5 a\u00f1os de ausencia. En primera ronda se enfrentaron a los Chicago Bulls de Derrick Rose, dando la sorpresa y ganando el primer partido, pero el sue\u00f1o acab\u00f3 ah\u00ed, perdiendo 1-3 en el c\u00f3mputo global y siendo apeados.\nPara la temporada 2011-12 (que inclu\u00eda lockout), los Pacers se hicieron con Louis Amundson procedente de Golden State Warriors a cambio de Brandon Rush. Tambi\u00e9n se hicieron con los agentes libres Leandro Barbosa y Kyrylo Fesenko. En dicha temporada, los Pacers dieron un salto de calidad respecto a la anterior, liderados por jugadores como Roy Hibbert, Danny Granger y Paul George, finalizando terceros de la Conferencia Este tras Chicago Bulls y Miami Heat y teniendo que enfrentarse a Orlando Magic en playoffs.\nTras vencer al conjunto de Florida por 4-1, a punto estuvieron de dar la campanada contra los Miami Heat de los \"Beach Boys\", pero finalmente fueron apeados por 4-2."}, {"name": "2012-2017: La era de Paul George", "text": "Con la temporada 2012-13, los Pacers buscaron mantener el bloque de su exitosa pasada campa\u00f1a. Darren Collison y Dahntay Jones marcharon a Dallas Mavericks a cambio del p\u00edvot Ian Mahinmi. D.J. Augustin y Sam Young llegaron libres procedentes de Charlotte Bobcats y Philadelphia 76ers respectivamente. Tambi\u00e9n arrib\u00f3 libre Gerald Green procedente de Brooklyn Nets. Los Pacers llegaron hasta la final de la Conferencia Este de la NBA sin embargo fueron derrotados nuevamente por el Miami Heat en siete juegos.\nUn a\u00f1o despu\u00e9s de haber renunciado al cargo, vuelve Larry Bird al puesto de Presidente de Operaciones. En el Draft del 2013, los Pacers seleccionan a Solomon Hill en la posici\u00f3n N.\u00ba 23 de la general. Durante la temporada baja, los Pacers se encargaron de fortalecer la banca adquiriendo al base C.J. Watson, al alero Chris Copeland, y al ala-p\u00edvot argentino Luis Scola. En el \u00faltimo d\u00eda de cierre de mercado, justo despu\u00e9s del All-Star game, los Pacers negocian a Danny Granger a los Philadelphia 76ers a cambio del escolta Evan Turner, el ala-p\u00edvot Lavoy Allen y una elecci\u00f3n de segunda ronda en el draft del 2015."}, {"name": "2017-presente", "text": "[actualizar]\nDurante la temporada 2020-21, el equipo se hizo con Caris LeVert, y termin\u00f3 con un balance de 34-38, en novena posici\u00f3n de su conferencia. Dicha posici\u00f3n le permiti\u00f3 disputar la eliminatoria 'Play-In', donde elimin\u00f3 a Charlotte, pero cay\u00f3 ante Wizards, perdi\u00e9ndose los playoffs por primera vez en seis a\u00f1os.\nDe cara a la temporada 2021-22 se refuerza con Torrey Craig. Termina la temporada regular con un balance de 25-57, en el puesto trece de su conferencia, no clasific\u00e1ndose para playoffs por segundo a\u00f1o consecutivo."}]}, {"name": "Pabellones", "text": "Indiana State Fair Coliseum (1967-1974)\nMarket Square Arena (1974-1999)\nGainbridge Fieldhouse (1999-presente) (antes llamado Conseco Fieldhouse y luego Bankers Life Fieldhouse)", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "Nota: G: Partidos ganados; P:Partidos perdidos;\u00a0%:porcentaje de victorias", "subsections": []}, {"name": "Plantilla actual", "text": "CAN !\n8\n(6\u00a0ft 7\u00a0in)\n(210\u00a0lb)\nUSA !\n6\n(205\u00a0lb)\nDOM !\n(6\u00a0ft 5\u00a0in)\n(190\u00a0lb)\n1\n(185\u00a0lb)\nBAH !\n5\n(6\u00a0ft 4\u00a0in)\n(220\u00a0lb)\n(188\u00a0lb)\n13\n(6\u00a0ft 9\u00a0in)\n(240\u00a0lb)\n(6\u00a0ft 1\u00a0in)\n3\n(6\u00a0ft 3\u00a0in)\n(191\u00a0lb)\n(215\u00a0lb)\nNGA !\n(225\u00a0lb)\n(6\u00a0ft 6\u00a0in)\n11\nGER !\n(6\u00a0ft 8\u00a0in)\n(245\u00a0lb)\n(6\u00a0ft 11\u00a0in)\n(250\u00a0lb)\nRick Carlisle\nJenny Boucek\nCalbert Cheaney\nRonald Nored\nJannero Pargo\nLloyd Pierce\nMike Weinar\n(C) Capit\u00e1n\n(DR) Elecci\u00f3n del draft sin firmar\n(AL) Agente libre\n(IN) Inactivo\n(S) Suspendido\n(GL) Asignado a la G League\n(TW) Contrato dual\n Lesionado\nPlantilla \u2022 Transacciones Actualizado a: 3 de noviembre de 2022 ", "subsections": []}, {"name": "Jugadores notables", "text": "", "subsections": [{"name": "Miembros del Basketball Hall of Fame", "text": "Alex English (incluido principalmente por sus a\u00f1os con Denver Nuggets).\nLarry Bird (antiguo entrenador y actual Presidente de Operaciones de Baloncesto; incluido principalmente por sus a\u00f1os de jugador en Boston Celtics).\nLarry Brown\nDr. Jack Ramsay\nIsiah Thomas (antiguo entrenador; incluido principalmente por sus a\u00f1os de jugador en Detroit Pistons).\nReggie Miller"}, {"name": "N\u00fameros retirados", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\n30 George McGinnis, Alero, 1971-75 & 1980-82.\n31 Reggie Miller, Escolta, 1987-2005.\n34 Mel Daniels, P\u00edvot, 1968-74.\n35 Roger Brown, Alero, 1967-74.\n529 Bobby \"Slick\" Leonard, Entrenador, 1968-80 (n\u00famero de victorias en su carrera)."}]}, {"name": "Entrenadores", "text": "Art\u00edculo principal:", "subsections": []}, {"name": "Gesti\u00f3n", "text": "", "subsections": [{"name": "General Managers", "text": ""}]}, {"name": "L\u00edderes hist\u00f3ricos", "text": "", "subsections": [{"name": "Carrera", "text": "Partidos: Reggie Miller (1,389)\nMinutos jugados: Reggie Miller (47,621)\nTiros de Campo anotados: Reggie Miller (8,241)\nTiros de Campo intentados: Reggie Miller (17,699)\nTriples anotados: Reggie Miller (2,560)\nTriples intentados: Reggie Miller (6,486)\nTiros Libres anotados: Reggie Miller (6,237)\nTiros Libres intentados: Reggie Miller (7,026)\nRebotes Ofensivos: Dale Davis (2,276)\nRebotes Defensivos: Mel Daniels (5,461)\nRebotes Totales: Mel Daniels (7,643)\nAsistencias: Reggie Miller (4,141)\nRobos: Reggie Miller (1,505)\nTapones: Jermaine O'Neal (1,113)\nP\u00e9rdidas: Reggie Miller (2,409)\nFaltas Personales: Rik Smits (3,011)\nPuntos: Reggie Miller (25,279)"}, {"name": "Por Partido", "text": "Minutos jugados: Mel Daniels (37.07)\nTiros de Campo anotados: Chuck Person (7.85)\nTiros de Campo intentados: Chuck Person (16.33)\nTriples anotados: Reggie Miller (1.84)\nTriples intentados: Stephen Jackson (4.73)\nTiros Libres anotados: Detlef Schrempf (5.31)\nTiros Libres intentados: George McGinnis (7.05)\nRebotes Ofensivos: Mel Daniels (4.56)\nRebotes Defensivos: Mel Daniels (11.40)\nRebotes Totales: Mel Daniels (15.96)\nAsistencias: Mark Jackson (8.13)\nRobos: Don Buse (2.55)\nTapones: Jermaine O'Neal (2.42)\nP\u00e9rdidas: Ricky Sobers (4.10)\nFaltas Personales: James Edwards (4.04)\nPuntos: George McGinnis (19.60)"}, {"name": "Por 48 Minutos", "text": "Tiros de Campo anotados: Billy Knight (11.41)\nTiros de Campo intentados: George McGinnis (23.53)\nTriples anotados: Chris Mullin (2.74)\nTriples intentados: Reggie Miller (6.54)\nTiros Libres anotados: Detlef Schrempf (7.57)\nTiros Libres intentados: George McGinnis (10.33)\nRebotes Ofensivos: Mel Bennett (6.38)\nRebotes Defensivos: Mel Daniels (14.76)\nRebotes Totales: Mel Daniels (20.66)\nAsistencias: Mark Jackson (13.09)\nRobos: Dudley Bradley (4.89)\nTapones: Granville Waiters (3.55)\nP\u00e9rdidas: George McGinnis (5.77)\nFaltas Personales: Greg Dreiling (10.57)\nPuntos: Billy Knight (29.09)"}]}, {"name": "Premios", "text": "Mejor Defensor\nRon Artest - 2004\nRookie del A\u00f1o\nChuck Person - 1987\nMejor Sexto Hombre\nDetlef Schrempf - 1991, 1992\nJugador M\u00e1s Mejorado\nJalen Rose - 2000\nJermaine O'Neal - 2002\nDanny Granger - 2009\nPaul George - 2013\nVictor Oladipo - 2018\nEntrenador del A\u00f1o\nJack McKinney - 1981\nLarry Bird - 1998\nEjecutivo del A\u00f1o\nLarry Bird - 2012\nSegundo Mejor Quinteto\nJermaine O'Neal - 2004\nTercer Mejor Quinteto\nReggie Miller - 1995, 1996, 1998\nJermaine O'Neal - 2002, 2003\nRon Artest - 2004\nPaul George - 2013\nVictor Oladipo - 2018\nMejor Quinteto Defensivo\nDon Buse - 1977\nRon Artest - 2004, 2006\nPaul George - 2014\nVictor Oladipo - 2018\nSegundo Mejor Quinteto Defensivo\nDudley Bradley - 1981\nMichael Williams - 1992\nDerrick McKey - 1995, 1996\nRon Artest - 2003\nPaul George - 2013, 2016\nRoy Hibbert - 2014\nMejor Quinteto de Rookies\nClark Kellogg - 1983\nSteve Stipanovich - 1984\nChuck Person - 1987\nRik Smits - 1989\nSegundo Mejor Quinteto de Rookies\nJamaal Tinsley - 2002\nDanny Granger - 2006\nPaul George - 2011\nMyles Turner - 2016\nChris Duarte - 2022", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abIndiana Pacers Hall of Fame\u00bb. Sports Reference LLC. 29 de junio de 2015. Consultado el 29 de junio de 2015.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Indiana Pacers.\nIndiana Pacers Web\nIndiana Pacers Noticias", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/William_Keith_Chambers_Guthrie", "title": "W. K. C. Guthrie", "summary": " \n \n \n \nTrinity CollegeDulwich College \n \n \n \n \nMiembro de la Academia Brit\u00e1nica \nWilliam Keith Chambers Guthrie (1 de agosto de 1906 - 17 de mayo de 1981) fue un fil\u00f3logo cl\u00e1sico escoc\u00e9s, conocido sobre todo por su Historia de la filosof\u00eda griega (History of Greek Philosophy), publicada en seis vol\u00famenes entre 1962 y 1981.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Vida y obra\n1.1 Or\u00edgenes y estudios\n1.2 Principios de su carrera y Segunda Guerra Mundial\n1.3 Despu\u00e9s de la guerra\n2 Obras\n2.1 Traducciones al espa\u00f1ol\n3 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n4 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Vida y obra", "text": "", "subsections": [{"name": "Or\u00edgenes y estudios", "text": "Aunque de origen escoc\u00e9s tanto por parte de padre como de madre, Guthrie naci\u00f3 y se crio en Londres, donde su padre, Charles James Guthrie, practicaba su profesi\u00f3n en el Westminster Bank. \nDespu\u00e9s de asistir al Dulwich College, asisti\u00f3 a la Universidad de Cambridge y gan\u00f3 en 1925 la matr\u00edcula Eric Evan Spicer para el Trinity College. Sobresali\u00f3 en sus estudios, en los que le supervisaron, entre otros, Francis Cornford y A.S.F. Gow, y obtuvo las mejores calificaciones en el programa de estudios llamado Classical Tripos.\nUna vez licenciado, realiz\u00f3 estudios de posgrado en el Trinity College. All\u00ed conoci\u00f3 a su futura esposa, Adele Marion Ogilvie, una australiana que estudiaba en el Newnham College, bajo la tutor\u00eda de Guthrie en 1929-1930. Se casaron en 1933 y tuvieron dos hijos."}, {"name": "Principios de su carrera y Segunda Guerra Mundial", "text": "En 1930, Guthrie dej\u00f3 el Trinity College para asumir una Bye Fellowship (cargo de miembro adjunto) en la Peterhouse, donde lleg\u00f3 a ser miembro pleno en 1931. Entre 1936 y 1937, se desempe\u00f1\u00f3 como supervisor universitario y en 1939 fue designado como Orator, posici\u00f3n que mantuvo durante dieciocho a\u00f1os como responsable de pronunciar discursos en lat\u00edn en honor a los que reciben doctorados honoris causa.\nDurante la Segunda Guerra Mundial cambi\u00f3 la carrera acad\u00e9mica por el servicio militar, integr\u00e1ndose en el Intelligence Corps de 1941 a 1945; al comienzo, sirvi\u00f3 en Londres; despu\u00e9s, en St Albans y, desde 1943, en Estambul, donde alcanz\u00f3 el grado provisional de major (comandante)."}, {"name": "Despu\u00e9s de la guerra", "text": "A su regreso a Cambridge tras la guerra, Guthrie estuvo muy solicitado por su habilidad como orador, para que pronunciase en lat\u00edn encomios a dignatarios como Winston Churchill, Clement Attlee, Jan Smuts, Nehru, Dwight D. Eisenhower, el vizconde William Slim y el general Montgomery.\nEn 1946 fue ascendido al rango acad\u00e9mico de Reader antes de que se le nombrara tercer Laurence Professor of Ancient Philosophy en Cambridge en 1952, a\u00f1o en que se hizo miembro de la Academia Brit\u00e1nica. En 1950, public\u00f3 una edici\u00f3n de los ensayos de su mentor Cornford bajo el t\u00edtulo The Unwritten Philosophy (\u00abLa filosof\u00eda no escrita\u00bb). \nEn 1957, se traslad\u00f3 a su tercer college de Cambridge, al ser invitado como director (Master) del Downing College, en el que permanecer\u00eda el resto de su vida. Como director, particip\u00f3 plenamente en la vida administrativa, cultural y social del college; incluso, ocasionalmente, predic\u00f3 en la capilla y apoy\u00f3 el club de m\u00fasica y el club de remo del college. Supervis\u00f3 la reescritura de los estatutos de este e introdujo un l\u00edmite de la duraci\u00f3n del cargo de Master (director) a quince a\u00f1os, al cual voluntariamente escogi\u00f3 atenerse, a pesar de que no se le aplicaba a \u00e9l. \nEn 1956, los s\u00edndicos de la Cambridge University Press se dirigieron a Guthrie para solicitarle que escribiera una historia de la filosof\u00eda antigua. Los primeros vol\u00famenes de la que ser\u00eda su magnum opus, consagrados a los presocr\u00e1ticos, se publicaron en 1962 y 1964 obteniendo una recepci\u00f3n entusiasta. Prosigui\u00f3 la obra durante el ejercicio de su cargo de Master en Downing y se convirti\u00f3 en la misi\u00f3n que ocup\u00f3 su vida una vez se hubo jubilado en 1972. La empresa qued\u00f3, no obstante, inacabada, al fallecer a los setenta y cuatro a\u00f1os en 1981, a\u00f1o en el que public\u00f3 el sexto volumen de la serie, dedicado a Arist\u00f3teles.\nComo fil\u00f3sofo, Guthrie, siguiendo la tradici\u00f3n de Cornford, cre\u00eda que los fil\u00f3sofos antiguos se han de leer e interpretar en su propio trasfondo hist\u00f3rico, y no engran\u00e1ndolos en el contexto de todo el canon de la filosof\u00eda tanto antigua como moderna, como fue pr\u00e1ctica entre ulteriores generaciones de fil\u00f3sofos cl\u00e1sicos."}]}, {"name": "Obras", "text": "Orpheus and Greek Religion (1935)\nAristotle De Caelo (trans., intro., y notas 1939)\nThe Greek Philosophers from Thales to Aristotle (1950)\nThe Greeks and their Gods (1950)\nThe Hub and the Spokes (1953)\nProtagoras and Meno (1956), di\u00e1logos de Plat\u00f3n (traductor)\nIn the Beginning: Some Greek Views of the Origins of Life and the Early State of Man (1957)\nOn the Heavens, traducci\u00f3n de De caelo de Arist\u00f3teles (1969)\nSocrates (1971)\nThe Pre-Socratics: A Collection of Critical Essays (1974)\nA History of Greek Philosophy Volume I: The Earlier Presocratics and the Pythagoreans (1962).\nA History of Greek Philosophy Volume II: The Presocratic Tradition from Parmenides to Democritus (1965)\nA History of Greek Philosophy Volume III: The Fifth-Century Enlightenment - Part 1: The Sophists; Part 2: Socrates (1971)\nA History of Greek Philosophy Volume IV: Plato - the Man and his Dialogues: Earlier Period (1975)\nA History of Greek Philosophy Volume V: The Later Plato and the Academy (1978)\nA History of Greek Philosophy Volume VI: Aristotle: An Encounter (1981)", "subsections": [{"name": "Traducciones al espa\u00f1ol", "text": "Guthrie, William Keith Chambers (1953). Los fil\u00f3sofos griegos: De Tales a Arist\u00f3teles. M\u00e9xico, D. F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. ISBN\u00a0978-96-816-0561-2.\u00a0\nGuthrie, William Keith Chambers (1992/1999). Historia de la Filosof\u00eda Griega. Madrid: Editorial Gredos. ISBN 978-84-249-0947-5.\u00a0\nVolumen I: Los primeros presocr\u00e1ticos y los pitag\u00f3ricos. 1999. ISBN 978-84-249-0949-9.\u00a0\nVolumen II: La tradici\u00f3n presocr\u00e1tica desde Parm\u00e9nides a Dem\u00f3crito. 1994. ISBN 978-84-249-1032-7.\u00a0\nVolumen III: Siglo V. Ilustraci\u00f3n. 1994. ISBN 978-84-249-1268-0.\u00a0\nVolumen IV: Plat\u00f3n, el hombre y sus di\u00e1logos, primera \u00e9poca. 1998. ISBN 978-84-249-1440-0.\u00a0\nVolumen V: Plat\u00f3n, segunda \u00e9poca y la Academia. 1992. ISBN 978-84-249-1500-1.\u00a0\nVolumen VI: Introducci\u00f3n a Arist\u00f3teles. 1993. ISBN 978-84-249-1631-2.\u00a0\nGuthrie, William Keith Chambers (2003). Orfeo y la religi\u00f3n griega. Madrid: Ediciones Siruela. ISBN\u00a0978-84-7844-672-8.\u00a0\nGuthrie, William Keith Chambers (2012). Historia de la Filosof\u00eda Griega. Reedici\u00f3n en tres vol\u00famenes. Madrid: Editorial Gredos.\u00a0\nVolumen I. ISBN 978-84-249-3653-2.\u00a0\nVolumen II. ISBN 978-84-249-3656-3.\u00a0\nVolumen III. ISBN 978-84-249-3662-4.\u00a0"}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Historia de la filosof\u00eda\nFilosof\u00eda griega", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "Esta obra contiene una traducci\u00f3n  derivada de \u00abW. K. C. Guthrie\u00bb de Wikipedia en ingl\u00e9s, publicada por sus editores bajo la Licencia de documentaci\u00f3n libre de GNU y la Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-CompartirIgual 3.0 Unported.\nWilliam Keith Chambers Guthrie, 1906\u20131981, por G. E. R. Lloyd, Proceedings of the British Academy 68, pp. 561-577.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ariadna_Castellano", "title": "Ariadna Castellano", "summary": "Espa\u00f1a\nAriadna Castellano  (n. Madrid; 17 de noviembre de 1993) es una joven actriz espa\u00f1ola.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Filmograf\u00eda\n2.1 Series de televisi\u00f3n\n3 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Es conocida por su papel de Elisa Peir\u00f3, hija de Sergio Peir\u00f3 (Octavi Pujades), enamorado de Lola Padilla Sotelo (Marina Gatell) en la serie Lalola pero sobre todo por la serie Mis adorables vecinos en su papel de Bea Sandoval.", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Series de televisi\u00f3n", "text": ""}]}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Ficha en Imdb", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ervin_Skela", "title": "Ervin Skela", "summary": "Este aviso fue puesto el 11 de mayo de 2017.\nFC Hanau 93\nALB\nErvin Skela (17 de noviembre de 1976, Vlor\u00eb) es un futbolista alban\u00e9s que actualmente juega en el equipo FC Hanau 93.", "sections": [{"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "Ha sido internacional con la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Albania, ha jugado 75 partidos internacionales y ha anotado 13 goles.\n==Clubes==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ge%C3%B3rgios_Bo%C3%BAglas", "title": "Ge\u00f3rgios Bo\u00faglas", "summary": "Grecia\nMatrix-Powertag\nSSOIS Miogee Cycling Team\nGe\u00f3rgios Bo\u00faglas (Griego moderno: \u0393\u03b5\u03ce\u03c1\u03b3\u03b9\u03bf\u03c2 \u039c\u03c0\u03bf\u03cd\u03b3\u03bb\u03b1\u03c2; Trikala, 17 de noviembre de 1990), tambi\u00e9n llamado Y\u00f3rgos Bo\u00faglas, es un ciclista griego, miembro del equipo Matrix-Powertag.", "sections": [{"name": "Palmar\u00e9s", "text": "2012\n2.\u00ba en el Campeonato de Grecia en Ruta \n2013\n2.\u00ba en el Campeonato de Grecia en Ruta \n2 etapas del Tour de Rumania\n2014\nCampeonato de Grecia en Ruta  \n2016\n3.\u00ba en el Campeonato de Grecia Contrarreloj \n2018\n1 etapa de la Vuelta al Lago Qinghai[1]\u200b\n2019\n2.\u00ba en el Campeonato de Grecia Contrarreloj \n1 etapa de la Vuelta al Lago Qinghai\n2021\n1 etapa de la In the footsteps of the Romans\n2022\n3.\u00ba en el Campeonato de Grecia Contrarreloj \nCampeonato de Grecia en Ruta  ", "subsections": []}, {"name": "Notas y referencias", "text": "\u2191 El griego Georgios Bouglas, primer l\u00edder en Qinghai Lake", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Ge\u00f3rgios Bo\u00faglas \u2013 ProCyclingStats\n Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Ge\u00f3rgios Bo\u00faglas.\nFicha de Ge\u00f3rgios Bo\u00faglas", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Brooke_Richards", "title": "Brooke Richards", "summary": " \n \n[\n]\n \nPlaymate del mes\u00a0(1999) \nBrooke Richards (York, Pensilvania, 17 de octubre de 1976)[1]\u200b es una modelo norteamericana.\nApareci\u00f3 en numerosas ediciones especiales de la revista durante 1998, en la portada de Playboy y en el pictorial \"Girls of Hawaiian Tropic\" en julio de 1999, y finalmente como playmate de diciembre de 1999. Tambi\u00e9n ha aparecido en varios videos playboy. Su reportaje fue fotografiado por Stephen Wayda.[1]\u200b\nSus hobbies son la pintura, el dibujo, escultura, bailar y el ajedrez. Actualmente (2010) vive a las afueras de Greenville, Carolina del Sur, Richards est\u00e1 casada y tiene un hijo.", "sections": [{"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Lista cronol\u00f3gica de playmates", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b c \u00abPlaymate data\u00bb. Consultado el 4 de febrero de 2010.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "12 en Playboy Online\nBrooke Richards en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Chucho_Reyes", "title": "Chucho Reyes", "summary": "Chucho Reyes Ferreira, nombre art\u00edstico de Jos\u00e9 de Jes\u00fas Benjam\u00edn Buenaventura de los Reyes y Ferreira (Guadalajara, Jalisco, 17 de octubre de 1880 - Ciudad de M\u00e9xico, 5 de agosto de 1977), fue un pintor, coleccionista y anticuario mexicano. Incorpor\u00f3 en su obra, a trav\u00e9s de una visi\u00f3n contempor\u00e1nea, \u00edconos y materiales de la cultura popular mexicana, principalmente el papel de China. ", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Estilo\n3 Bibliograf\u00eda\n4 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n5 Notas y referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Su padre, don Buenaventura de los Reyes y Zavala (1837, Atotonilco el Alto), fue un abogado y escritor, adem\u00e1s de profesor del Liceo de Varones tapat\u00edo, quien en 1881 public\u00f3 un op\u00fasculo titulado Las Bellas Artes En Jalisco, a su vez hijo de Marcos Manuel de los Reyes y Monterroso, originario de Manila, Filipinas. Su madre fue la tambi\u00e9n tapat\u00eda do\u00f1a Felipa Ferreira y Flores, descendiente del conquistador Hern\u00e1n Flores (Salamanca, Espa\u00f1a), fundador, regidor y alcalde mayor de la ciudad de Guadalajara.[1]\u200b\nChucho hered\u00f3 de su progenitor su gusto por el arte. En su juventud, trabaj\u00f3 como ayudante de litografista y en una bodega de materiales para actividades art\u00edsticas. En 1927 emigr\u00f3 a la Ciudad de M\u00e9xico. En 1948 conoci\u00f3 a Marc Chagall. En 1957 asesor\u00f3 la gama crom\u00e1tica original de las Torres de Sat\u00e9lite a Mathias Goeritz y Luis Barrag\u00e1n. En este \u00faltimo influy\u00f3 y asesor\u00f3 en sus caracter\u00edsticas gamas de color.[2]\u200b\nEn 1962 realiz\u00f3 su primera exposici\u00f3n individual en el Palacio de Bellas Artes. La \u00faltima etapa de su vida viaj\u00f3 por distintos pa\u00edses. Su obra fue expuesta en galer\u00edas internacionales como Foggs Museum de Boston y la Galer\u00eda Haymarket de Londres.", "subsections": []}, {"name": "Estilo", "text": "Dentro de su obra incluy\u00f3 referentes, materiales y gamas crom\u00e1ticas inspiradas en las artesan\u00edas y la cultura popular mexicana.[3]\u200b Trabaj\u00f3 diversos materiales, destacando sus obras hechas con gouache sobre papel de China.[4]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Kassner, Lilly. Jes\u00fas Reyes Ferreira. Su universo pict\u00f3rico. M\u00e9xico, UNAM, 1978.", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Pintura de M\u00e9xico\nMathias Goeritz\nLuis Barrag\u00e1n Morf\u00edn\nRicardo Legorreta Vilchis", "subsections": []}, {"name": "Notas y referencias", "text": "\u2191 \u00abINDIFERENTE,194,N.92 - M\u00c9RITOS: Diego Flores de la Torre\u00bb. PARES. Consultado el 7 de abril de 2022.\u00a0\n\u2191 Louise Noelle. (1996). \u00abLuis Barrag\u00e1n: b\u00fasqueda y creatividad\u00bb. UNAM. Consultado el 7 de febrero de 2010. \u00ab\"Adem\u00e1s, en diversas ocasiones, este artista colabor\u00f3 con Barrag\u00e1n como asesor y consejero, sobre todo en la aplicaci\u00f3n de colores en los muros, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de elementos decorativos de origen popular. (...) Se puede decir que esta relaci\u00f3n reforz\u00f3 en Barrag\u00e1n su afici\u00f3n por los elementos locales, sobre todo los de la zona de Jalisco, a la vez que le permiti\u00f3 experimentar con texturas diferentes y un colorido cada vez m\u00e1s amplio.\u00a0\u00bb\u00a0\n\u2191 Anuar Kasis (2004). \u00abIgnacio D\u00edaz Morales\u00bb. Gobierno del Estado de Jalisco. Consultado el 7 de febrero de 2010. \u00ab\"Chucho\" Reyes Ferreira se convertir\u00eda, por su obra, en un hito de la cultura art\u00edstica contempor\u00e1nea del pa\u00eds y representar\u00eda para Barrag\u00e1n un motivo de atenci\u00f3n y de inspiraci\u00f3n, entre otras cosas por el color.\u00a0\u00bb\u00a0\n\u2191 Se le denomina as\u00ed en M\u00e9xico a un tipo de papel fino con el que se elabora el papel picado, una pieza tradicional de decoraci\u00f3n mexicana.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Biograf\u00eda - P\u00e1gina web del Museo Claudio Jim\u00e9nez Vizcarra.\nBiograf\u00eda - P\u00e1gina web SEPiensa.\nS\u00edntesis biogr\u00e1fica", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Craig_Murray", "title": "Craig Murray", "summary": " \n \nUniversidad de DundeePaston College \nAmbassador of the United Kingdom to Uzbekistan\u00a0(2002-2004)Rector de Universidad de Dundee\u00a0(2007-2010) \n \n \nPremio Sam Adams\u00a0(2005) \nCraig Murray (17 de octubre de 1958 - ) es un funcionario, bloguero y diplom\u00e1tico brit\u00e1nico. Fue embajador del Reino Unido ante Uzbekist\u00e1n hasta su destituci\u00f3n, el 14 de octubre de 2004.\nTan pronto como lleg\u00f3 a Uzbekist\u00e1n, inform\u00f3 al Foreign Office (Ministerio Brit\u00e1nico de Relaciones Exteriores) del \u00abcar\u00e1cter fascista\u00bb del r\u00e9gimen de Islom Karimov y de la pr\u00e1ctica generalizada de la tortura. Ante el silencio de sus superiores de Whitehall, afirma haber descubierto que el MI6 (servicio secreto exterior brit\u00e1nico) recurre a los torturadores uzbekos para interrogar prisioneros. Tras un enfrentamiento con el gobierno de Tony Blair, decidi\u00f3 dar a conocer p\u00fablicamente los hechos.\nSus revelaciones estuvieron en el origen del descubrimiento de una red global de rapto, secuestro y tortura que habr\u00eda sido puesta en marcha por la CIA y el MI6 despu\u00e9s del 11 de septiembre de 2001 y cuya faceta de los \u00abvuelos secretos\u00bb es la m\u00e1s documentada en Europa; la existencia de dicha red provoc\u00f3 un gran esc\u00e1ndalo en este continente. Por sus revelaciones recibi\u00f3 el Sam Adams Award en 2005.[1]\u200b\nEn noviembre de 2005, Craig Murray particip\u00f3 en la Conferencia internacional Axis for Peace organizada por la Red Voltaire, durante la cual se re\u00fanen diferentes \u00abl\u00edderes antiimperialistas\u00bb.\nEn julio de 2006, Craig Murray public\u00f3 su testimonio con el t\u00edtulo Asesinato en Samarkanda. Seg\u00fan \u00e9l, tras haber sido amenazado con sufrir represalias judiciales, fue forzado a desistir de publicar en Gran Breta\u00f1a los documentos oficiales con los cuales prueba sus acusaciones, pero los hizo difundir a trav\u00e9s de la Red Voltaire.", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "\u2191 Coleen Rowley, 19 October 2009, Huffington Post, Colonel Larry Wilkerson to Receive 2009 Sam Adams Truthtelling Award", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "(en ingl\u00e9s) Craig Murray\n(en ingl\u00e9s) Vid\u00e9o\u00a0: Axis for Peace 2005\nLa Internacional de la Tortura: los documentos que la Corona brit\u00e1nica quiso censurar, Red Voltaire, 19 de julio de 2006", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Danny_Ferry", "title": "Danny Ferry", "summary": "\u00a0\nRetirado\nIl Messaggero di Roma (1989-1990)\nCleveland Cavaliers (1990-2000)\nSan Antonio Spurs  (2000-2003)\nJugador del A\u00f1o de la ACC (1988 y 1989)\nUniversitario del A\u00f1o (1989)\nOscar Robertson Trophy (1989)\nCampe\u00f3n de la NBA (2003)\nDaniel John Willard \"Danny\" Ferry (nacido el 17 de octubre de 1966 en Baltimore, Maryland) es un exjugador de baloncesto estadounidense que jug\u00f3 durante 13 temporadas en la NBA y una m\u00e1s en la Liga de baloncesto de Italia. Con sus 2,08 metros de estatura, jugaba indistintamente de alero o de ala-p\u00edvot. Es exgeneral m\u00e1nager de la franquicia de la NBA de los Cleveland Cavaliers. Es hijo del tambi\u00e9n exjugador de la NBA de los a\u00f1os 60 Bob Ferry.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria deportiva\n1.1 Universidad\n1.2 Profesional\n2 Referencias\n3 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria deportiva", "text": "", "subsections": [{"name": "Universidad", "text": "Jug\u00f3 durante cuatro temporadas con los Blue Devils de la Universidad de Duke, hasta graduarse en 1989. en su \u00faltima temporada consigui\u00f3 los prestigiosos premios de Universitario del A\u00f1o y Oscar Robertson Trophy. Lleg\u00f3 con su equipo en 3 ocasiones a la Final Four de la NCAA. Todav\u00eda conserva el r\u00e9cord de m\u00e1s puntos anotados por un jugador de Duke en un partido, anotando 58 ante Miami.[1]\u200b Es el quinto mejor anotador de todos los tiempos de los Blue Devils, el 5\u00ba mejor reboteador y el 7\u00ba mejor pasador, siendo el \u00fanico jugador que aparece en el top-10 en las tres categor\u00edas. En total promedi\u00f3 15,1 puntos, 7 rebotes y 3,5 asistencias por partido. Su camiseta con el n\u00famero 35 fue retirada por su universidad.[2]\u200b"}, {"name": "Profesional", "text": "Fue elegido en la segunda posici\u00f3n del 1989 por Los Angeles Clippers, pero se neg\u00f3 a jugar en ese equipo, y r\u00e1pidamente acept\u00f3 una oferta del Il Messaggero di Roma de la Liga Italiana. Al poco tiempo de irse a jugar a Italia, sus derechos fueron traspasados, junto con los de Reggie Williams, a Cleveland Cavaliers, a cambio de Ron Harper y dos primeras rondas del draft. Firm\u00f3 un contrato garantizado por 10 temporadas, pero su paso por el equipo fue gris. Su mejor temporada fue la 1995-96, cuando promedi\u00f3 13,3 puntos. Solo en la temporada siguiente logr\u00f3 pasar tambi\u00e9n de los 10 puntos por encuentro.\nEn la temporada 2000-01 firm\u00f3 como agente libre por San Antonio Spurs, aceptando el rol de tirador suplente. Dos temporadas m\u00e1s tarde, en la \u00faltima de su carrera, gan\u00f3 su \u00fanico anillo de campe\u00f3n. En 13 temporadas promedi\u00f3 7 puntos y 2,3 rebotes por partido."}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 NYTimes.com (11 de diciembre de 1988)COLLEGE BASKETBALL; Ferry Leads Duke With 58 (Consultado: noviembre de 2007)\n\u2191 Ficha de Ferry en dukeupdate.com (Consultado: noviembre de 2007)", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Estad\u00edsticas de Danny Ferry en Basketball-Reference.com\nFicha de Danny Ferry en NBA.com\nLista de los mayores fracasos del Draft. Puesto 10 sportsillustrated.cnn.com", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Siobh%C3%A1n_Donaghy", "title": "Siobh\u00e1n Donaghy", "summary": "Cantante\ncompositora\nPop\nDance\nIndie\n \n \nSiobh\u00e1n Donaghy (Londres, Reino Unido, 14 de junio del 1984) es una cantante y compositora brit\u00e1nica. En 1998 fund\u00f3 el grupo Sugababes junto con Keisha Buchanan y Mutya Buena, con las que lanz\u00f3 un \u00e1lbum al mercado y obtuvo un \u00e9xito mundial con su sencillo debut \"Overload\". En 2001 abandona el grupo y comienza su carrera en solitario. En los a\u00f1os posteriores Siobhan public\u00f3 dos \u00e1lbumes en solitario, particip\u00f3 en el musical Rent en Londres y en 2012 anunci\u00f3 su regreso como parte del grupo Mutya Keisha Siobhan.[1]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera musical\n1.1 El regreso: Ghosts\n2 Shanghai Nobody\n3 Vida personal\n4 Discograf\u00eda\n4.1 \u00c1lbumes\n4.2 Sencillos\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera musical", "text": "Su primer sencillo oficial del disco, titulado \"Overrated\", coescrito con Cameron McVey. El segundo sencillo del \u00e1lbum fue \"Twist Of Fate\", que fue publicado en septiembre de 2003.\nDos semanas despu\u00e9s, el 29 de septiembre de 2003 public\u00f3 su \u00e1lbum-debut \"Revolution In Me\", publicado v\u00eda London Records. Nunca se public\u00f3 a nivel internacional.", "subsections": [{"name": "El regreso: Ghosts", "text": "Siobh\u00e1n Donaghy dej\u00f3 London Records como decisi\u00f3n mutua entre ella y la compa\u00f1\u00eda. Despu\u00e9s de grabar un segundo disco sin una discogr\u00e1fica, se rumore\u00f3 que la cantante estaba hablando con Parlophone Records UK (EMI). Estos rumores fueron confirmados por ella misma, qui\u00e9n revel\u00f3 en su Myspace su nuevo \u00e1lbum, Ghosts.\nEn febrero de 2007 public\u00f3 su primer sencillo \"Ghosts/Don't Give It Up\", como sencillo-promocional. El sencillo fue publicado en su Myspace, y el 16 de abril de 2007 reeditan el sencillo \"Don't Give It Up\" como sencillo debut.\nEl segundo sencillo fue \"So You Say\". La discogr\u00e1fica la liber\u00f3 de su contrato argumentado las pocas ventas que el disco hab\u00eda obtenido."}]}, {"name": "Shanghai Nobody", "text": "Shanghai Nobody es el anagrama inventado por la cantante Siobhan Donaghy. Siobhan public\u00f3 su primer sencillo \"Nothing But Song\" bajo este sobrenombre porque no quer\u00eda que la conociesen como \"La chica que dej\u00f3 Sugababes\". Su primer sencillo oficial, \"Overrated\", fue publicado bajo su nombre original, Siobhan Donaghy.", "subsections": []}, {"name": "Vida personal", "text": "Donaghy se cas\u00f3 con su pareja de larga data Chris McCoy, en una ceremonia privada, el 17 de enero de 2013, a la que asistieron sus compa\u00f1eras de banda MKS, Mutya Buena y Keisha Buchanan.[2]\u200b El 10 de abril de 2017, Donaghy confirm\u00f3 en una publicaci\u00f3n de Instagram que estaba esperando su primer hijo. El 13 de agosto de 2017 dio a luz a un var\u00f3n, Ford Charles McCoy.[3]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Discograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "\u00c1lbumes", "text": ""}, {"name": "Sencillos", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abOriginal Sugababes Are Back! Mutya Keisha Siobhan Post Reunion Pic\u00bb (en ingl\u00e9s). Consultado el 16 de junio de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abIntroducing Mrs McCoy: Original Sugababe Siobhan Donaghy marries long-term love Chris\u00bb. Daily Mail (en ingl\u00e9s). 17 de enero de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abSugababes singer Siobhan Donaghy welcomes first baby\u00bb. Hello! (en ingl\u00e9s). 21 de agosto de 2017.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Donaghy en Myspace\nSiobh\u00e1n Donaghy en AllMusic\nSiobh\u00e1n Donaghy en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Eduardo_Aguirre_Peque%C3%B1o", "title": "Eduardo Aguirre Peque\u00f1o", "summary": " \n \n \n \n \n \nBeca Guggenheim \nEduardo Aguirre Peque\u00f1o fue un cient\u00edfico, escritor y humanista mexicano. Naci\u00f3 el 14 de marzo de 1904 en Hualahuises, Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico y muri\u00f3 el 18 de julio de 1988 en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Fue hijo de Juan Aguirre y Leonides Peque\u00f1o.\nDesde los ocho a\u00f1os qued\u00f3 hu\u00e9rfano de padre, debiendo combinar el estudio con el trabajo para contribuir a la econom\u00eda familiar. Despu\u00e9s del cuarto grado de educaci\u00f3n b\u00e1sica se mud\u00f3 a Ciudad Victoria, Tamaulipas, para continuar con sus estudios, concluyendo la instrucci\u00f3n b\u00e1sica en 1919. En 1920 inicia sus estudios intermedios en el Colegio Civil de Monterrey. De 1926 a 1932 realiz\u00f3 estudios de medicina en la Escuela de Medicina de Monterrey, que hab\u00eda sido fundada por Jos\u00e9 Eleuterio Gonz\u00e1lez, Gonzalitos. Al mismo tiempo, se empleaba como preparador de cad\u00e1veres en el Hospital Civil, adjunto a la escuela de Medicina. Posteriormente, fungi\u00f3 como catedr\u00e1tico de Ciencias Biol\u00f3gicas en el Colegio Civil.\nFund\u00f3 la Facultad de Ciencias Biol\u00f3gicas en 1969 y la Facultad de Agronom\u00eda en 1954[1]\u200b, ambas de la Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n.\nHizo contribuciones a la investigaci\u00f3n del Mal del Pinto, siendo uno de los primeros cient\u00edficos mexicanos (hasta hoy registrado) que se autoinocul\u00f3 ,  pues en animales de laboratorio no se reproduc\u00eda la enfermedad. El Mal de Pinto es una enfermedad sist\u00e9mica parecida a la s\u00edfilis, causada por la Treponema carateum, que ataca a los individuos que viven en zonas tropicales.\nDe estas investigaciones y otras como la amibiasis, la anemia en los mineros, gerontolog\u00eda, geriatr\u00eda y paludismo escribi\u00f3 libros o art\u00edculos en extenso en importantes revistas nacionales y locales. Igualmente escribi\u00f3 una biograf\u00eda del Dr. \u00c1ngel Mart\u00ednez Villarreal\nActualmente la preparatoria n.\u00ba 25 de la Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n en Escobedo, Nuevo Le\u00f3n y la escuela secundaria n.\u00ba 53 en Hualahuises, Nuevo Le\u00f3n llevan su nombre. ", "sections": [{"name": "Obra", "text": "Introducci\u00f3n al estudio de la ancylostomosis o anemia de los mineros como enfermedad profesional. (1937) Universidad Obrera de M\u00e9xico\nMal del Pinto \u201cEmpeines\u201d o  \u201cJitotes\u201d. Lesiones de principio. Ensayo Cr\u00edtico. (1942). Sobretiro de la revista Medicina\nLecciones de gerontolog\u00eda y geriatr\u00eda (1943). Universidad de Nuevo Le\u00f3n.\nDatos para la historia de la Escuela de Medicina de Monterrey (1944). Imprenta Monterrey\nParasitismo intestinal en la tropa residente en el campo militar de Monterrey (1946) Universidad de Nuevo Le\u00f3n\nT\u00e9cnicas de cultivo en el diagn\u00f3stico de la amibiasis. (1946) U.N.L.\nMal del Pinto. Nuevas investigaciones. Cl\u00ednica para su estudio. (1946) Universidad de Nuevo Le\u00f3n.\nLecciones de Paludolog\u00eda (1948) Instituto de Investigaciones Cient\u00edficas. U de N.L.\nMal del Pinto. Bibliograf\u00eda. (1948). Sobretiro de la Revista M\u00e9dica n.\u00ba 59.\nValor actual de las reacciones grav\u00eddicas biol\u00f3gicas para el diagn\u00f3stico del embarazo (1950). Sobretiro de Archivos M\u00e9dicos Mexicanos.\nBiograf\u00eda y pensamiento vivo del Dr. \u00c1ngel Mart\u00ednez Villarreal.(1966) Editorial Alfonso Reyes.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Pompa del \u00c1ngel, Irma Margarita (2003). 145 A\u00f1os de Historia: Facultad de Medicina y Hospital Universitario. M\u00e9xico: Proveedora de Servicios Gr\u00e1ficos. p.\u00a0466.\u00a0\n[1] Historia de la fundaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias Biol\u00f3gicas de la UANL (en ingl\u00e9s)\n[2] Biograf\u00eda del Dr. Eduardo Aguirre Peque\u00f1o (archivo pdf)\n[3] Nota sobre ingreso a la Enciclopedia Brit\u00e1nica\n[4] (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima). La visi\u00f3n del Dr. Eduardo Aguirre Peque\u00f1o (archivo pdf)\nZavala Trevi\u00f1o, Juan Roberto (Noviembre de 2005). Cient\u00edficos y Tecn\u00f3logos de Nuevo Le\u00f3n. Diccionario Biogr\u00e1fico (1era. edici\u00f3n). p.\u00a0464.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Treponema carateum\nPinta (enfermedad)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Edward_Abbey", "title": "Edward Abbey", "summary": "Universidad de EdimburgoUniversidad YaleUniversidad de PensilvaniaUniversidad de Nuevo M\u00e9xico\u00a0(B.A.; hasta 1951)Universidad de Nuevo M\u00e9xico\u00a0(M.A.; hasta 1959) \n \n \n \nBeca Guggenheim\u00a0(1975) \nEdward Paul Abbey (29 de enero de 1927, Home - 14 de marzo de 1989, Oracle, Arizona) fue un escritor y ambientalista estadounidense.\nTrabaj\u00f3 como guardabosques y vig\u00eda forestal para el National Park Service. Escribi\u00f3 varios libros sobre la intrusi\u00f3n de la cultura del consumo en el entorno natural estadounidense.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Obra\n2.1 Ficci\u00f3n\n2.2 Ensayos\n2.3 Cartas\n2.4 Antolog\u00edas\n3 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Desde joven despert\u00f3 como un naturalista en potencia, y tambi\u00e9n como un ecologista, siendo ya un adolescente enfadado por las injerencias humanas en los Apalaches. Aficionado a las plantas, al misterio natural y al chamanismo, Abbey empez\u00f3 una larga carrera de trabajos ocasionales en la miner\u00eda, la agricultura y la ganader\u00eda.\nA los 17 a\u00f1os abandona su tierra natal para conocer la Am\u00e9rica que le fascinaba por las canciones de Woody Guthrie y los poemas de Carl Sandburg. Entonces recorre casi todo el oeste de Norteam\u00e9rica, descubre su mundo natural y sobrenatural, la cultura india. Llevaba la vida t\u00edpica del hobo -trabajador ocasional vagabundo americano-, llena de aventuras e incidentes, como su detenci\u00f3n en Flagstaff (Arizona), por vagancia, que es rememorada en su novela La banda de la tenaza.\nEn esos a\u00f1os vive el final de la guerra mundial sirviendo en el ej\u00e9rcito en Italia. Cuando vuelve estudia Filosof\u00eda en la Universidad de Nuevo M\u00e9xico entre 1951 y 1956, y culmina su licenciatura con una tesis titulada La anarqu\u00eda y la moral de la violencia, donde conclu\u00eda entonces, en l\u00ednea con su admirado Le\u00f3n Tolstoi, que el anarquismo era una lucha frontal no contra el ej\u00e9rcito y la guerra, sino contra la violencia organizada de los estados. Tambi\u00e9n realiza estudios sobre el cinismo filos\u00f3fico y su fundador Di\u00f3genes de Sinope, y destaca su pacifismo individualista.\nEn 1954 publica su primera novela, Jonathan Troy, la historia de un joven anarquista. En 1956 cosecha su primer \u00e9xito editorial con The brave cowboy -adaptada en 1962 por Kirk Douglas- una historia del oeste que narra el enfrentamiento entre un cowboy y el gobierno de los EE. UU. Pero su gran \u00e9xito literario ser\u00e1 su libro de ensayos Desert solitaire, de 1968, que relata sus a\u00f1os como ranger forestal en el Arches National Monument de Utah.\nEn esos a\u00f1os milita contra el proyecto de la Presa del Ca\u00f1\u00f3n de Glen y de ah\u00ed nace su novela The monkey wrench gang, publicada en 1975 y que describe las haza\u00f1as de una guerrilla de ecologistas, inspirada en numerosos activistas de la vida real. El \u00e9xito de este libro le convirti\u00f3 en un mito de la contracultura y en un pionero de la resistencia activa en Estados Unidos. \nPublic\u00f3 hasta veinte libros y muri\u00f3 en 1989 debido a una hemorragia esof\u00e1gica consecuencia de las complicaciones de una operaci\u00f3n quir\u00fargica que sufri\u00f3. Antes de morir pidi\u00f3 que lo enterraran en un lugar indeterminado del desierto y al d\u00eda de hoy ya nadie sabe d\u00f3nde est\u00e1 su tumba.", "subsections": []}, {"name": "Obra", "text": "", "subsections": [{"name": "Ficci\u00f3n", "text": "Jonathan Troy (1954) (ISBN 1-131-40684-2)\nEl vaquero indomable. En ingl\u00e9s ISBN 0-8263-0448-6 (1956), en espa\u00f1ol ISBN 978-84-15441-26-7 (2013).\nFire on the Mountain (1962) (ISBN 0-8263-0457-5), en espa\u00f1ol ISBN 978-84-16544-78-3 (2018).\nBlack Sun (1971) (ISBN 0-88496-167-2)\nLa banda de la tenaza. En ingl\u00e9s ISBN 0-397-01084-2 (1975), en espa\u00f1ol 978-84-15441-11-3  (2013.\nGood News (1980) (ISBN 0-525-11583-8)\nThe Fool's Progress (1988) (ISBN 0-8050-0921-3)\n\u00a1Hayduke vive!. En ingl\u00e9s ISBN 0-316-00411-1 (1989) , en espa\u00f1ol ISBN 978-84-15441-51-9 (2014).\nEarth Apples: The Poetry of Edward Abbey (1994) (ISBN 0-312-11265-3)"}, {"name": "Ensayos", "text": "El solitario del desierto. Una Temporada en los ca\u00f1ones.  En ingl\u00e9s ISBN 0-8165-1057-1  (1968), en espa\u00f1ol ISBN 978 849 4548 116 (2016).\nAppalachian Wilderness (1970)\nSlickrock (1971) (ISBN 0-87156-051-8)\nCactus Country (1973)\nThe Journey Home (1977) (ISBN 0-525-13753-X)\nThe Hidden Canyon (1977)\nAbbey's Road (1979) (ISBN 0-525-05006-X)\nDesert Images (1979)\nDown the River (1982) (ISBN 0-525-09524-1)\nIn Praise of Mountain Lions (1984)\nBeyond the Wall (1984) (ISBN 0-03-069299-7)\nOne Life at a Time, Please (1988) (ISBN 0-8050-0602-8)\nA Voice Crying in the Wilderness: Notes from a Secret Journal (1989)\nConfessions of a Barbarian: Selections from the Journals of Edward Abbey, 1951-1989 (1994) (ISBN 0-316-00415-4)"}, {"name": "Cartas", "text": "Cactus Chronicles\nPostcards from Ed: Dispatches and Salvos from an American Iconoclast (2006) (ISBN 1-57131-284-6)"}, {"name": "Antolog\u00edas", "text": "Slumgullion Stew: An Edward Abbey Reader (1984)\nThe Best of Edward Abbey (1984)\nThe Serpents of Paradise: A Reader (1995)"}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Anarquismo en Estados Unidos\n==Enlaces externos==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Guruciaga", "title": "Le\u00f3n Guruciaga", "summary": "[\n]\n \nLe\u00f3n Guruciaga (Vitoria, 28 de junio[1]\u200b\nde 1848 - San Nicol\u00e1s de los Arroyos, 14 de marzo de 1919) fue un maestro, dramaturgo, comedi\u00f3grafo, periodista y poeta vasco que vivi\u00f3 casi toda su vida en Argentina. Dej\u00f3 una importante obra escrita en verso y en prosa, dispersa en publicaciones de la \u00e9poca. Tambi\u00e9n varias obras de teatro (llamadas sainetes, la m\u00e1s conocida titulada Don Ruperto Perejil (1879). Hab\u00eda llegado a San Nicol\u00e1s en 1872.[2]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Datos biogr\u00e1ficos\n2 Obras\n3 Legado\n4 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Datos biogr\u00e1ficos", "text": "Naci\u00f3 en Vitoria (capital de la provincia de \u00c1lava) la cual fue fundada por \u00faltima vez en 1181, aunque probablemente fue fundada por los visigodos hacia el a\u00f1o 500 como fortaleza para su lucha contra los vascos\u2015,[3]\u200b[4]\u200b\nconsiderada la Atenas del Pa\u00eds Vasco, al pie de una colina, a orillas del r\u00edo\u00a0Zadorra (afluente del r\u00edo\u00a0Ebro).[5]\u200b\nEntre otros hijos ilustres de Vitoria, se pueden mencionar al te\u00f3logo y restaurador del derecho internacional fray Francisco de Vitoria (1486-1546), el ensayista, cr\u00edtico literario y te\u00f3rico pol\u00edtico Ramiro de Maeztu (1874-1936) y el escritor, jurista, profesor y pol\u00edtico vasco Jes\u00fas Gal\u00edndez (1915-1956).[5]\u200b\nEn 1866, a los 17\u00a0a\u00f1os, se recibi\u00f3 de maestro en la Escuela Normal de Vitoria.[5]\u200b\nHizo el servicio militar y vivi\u00f3 los primeros a\u00f1os de su juventud como maestro en la misma escuela. Debido a la extrema pobreza del pa\u00eds, tuvo que emigrar.[5]\u200b\nLleg\u00f3 a la ciudad de Buenos Aires (Argentina) a los 22\u00a0a\u00f1os, con su t\u00edtulo de maestro superior.[6]\u200b\nDio clases en alguna escuela de educaci\u00f3n primaria de la ciudad, pero en 1871[7]\u200b cay\u00f3 enfermo, v\u00edctima de la fiebre amarilla.\nEn ese momento escribi\u00f3 una de sus m\u00e1s sentidas producciones: Era una madre.[6]\u200b\nEn marzo de 1872, con 23 a\u00f1os de edad, obtuvo un empleo en la Escuela\u00a0n.\u00ba\u00a01 de la villa de San Nicol\u00e1s de los Arroyos (en el extremo norte de la provincia de Buenos Aires, a 230\u00a0km \u2015en tren\u2015 al norte de la ciudad de Buenos Aires).\nLa Escuela Superior n.\u00ba 1 de G\u00e1ndara \u2015actual Escuela\u00a0n.\u00ba\u00a01 Melchor Echag\u00fce\u2015 era una instituci\u00f3n del Estado nacional, fundada en nueve a\u00f1os antes,[5]\u200b\ny era la principal de la localidad: antes de su creaci\u00f3n solo hab\u00eda tres escuelas particulares en San Nicol\u00e1s, en las que se ense\u00f1aba primeras letras, gram\u00e1tica, catecismo, moral, urbanidad, aritm\u00e9tica, historia y geograf\u00eda. Esas tres escuelas eran la de Fern\u00e1ndez G\u00e1ndara (escuela\u00a0n.\u00ba\u00a01); la de Grillo (escuela\u00a0n.\u00ba\u00a02), y la escuela de ni\u00f1as, perteneciente a la Sociedad de Beneficencia.[8]\u200b\nEn 1863, se construy\u00f3 el primer edificio destinado para la escuela N.\u00ba 1, en calle Once de Septiembre (actual calle Francia), en el mismo lugar que hoy ocupa. A ese edificio fueron trasladados los alumnos que estudiaban en la escuela de G\u00e1ndara (que ocupaba un par de habitaciones en casa de la familia Salinas \u2015descendientes de la familia Aguiar, los primeros espa\u00f1oles que se apropiaron de las tierras del partido de San Nicol\u00e1s\u2015, situada en calle Belgrano\u00a059, frente a la plaza Constituci\u00f3n (actual plaza Mitre).[8]\u200b\nLe\u00f3n Guruciaga arrib\u00f3 a San\u00a0Nicol\u00e1s en los primeros d\u00edas de abril de 1872 para ocupar el cargo de subpreceptor de la Escuela Superior n.\u00ba 1 de Fern\u00e1ndez-G\u00e1ndara. Al a\u00f1o siguiente (1873) renunci\u00f3 el director de la escuela, Manuel Fern\u00e1ndez G\u00e1ndara. Entonces como Guruciaga era el \u00fanico maestro superior normal, fue ascendido a la direcci\u00f3n de la escuela pero con cargo ad\u00a0hon\u00f3rem: \u00e9l sigui\u00f3 cobrando como subpreceptor. En 1874 empez\u00f3 a cobrar como \u00abpreceptor superior\u00bb, aunque sigui\u00f3 siendo el director de la escuela.[7]\u200b\nEl 4 de enero de 1875, a la edad de 26 a\u00f1os, se cas\u00f3 con la espa\u00f1ola Faustina Astorquiza, de 22\u00a0a\u00f1os \u2015hija de Juan Bautista Astorquiza y de Mar\u00eda Antonia Abio\u2015 con quien tuvieron tres hijos.[7]\u200b\nEn 1879, la Sociedad Dram\u00e1tica de Aficionados estren\u00f3 en el Teatro Guerrero (de calle Urquiza)[7]\u200b los sainetes Don\u00a0Ruperto Perejil y Una lluvia de sobrinos, de tem\u00e1tica moralista y educativa.[7]\u200b\nSe dedic\u00f3 a m\u00faltiples actividades, algunas relacionadas con la colectividad vasca y espa\u00f1ola. Desde 1880 presidi\u00f3 la Asociaci\u00f3n de Amigos de la Infancia Desvalida.[3]\u200b\nComo presidente escatim\u00f3 en todos los gastos presupuestados para los ni\u00f1os, de manera que lleg\u00f3 a contar en caja con la suma de cuatro mil pesos.[7]\u200b\nTrabaj\u00f3 tambi\u00e9n como escritor epigram\u00e1tico y humor\u00edstico con el seud\u00f3nimo de Luis Guti\u00e9rrez.[6]\u200b\nCon ese seud\u00f3nimo colabor\u00f3 en diversas publicaciones y diarios \u2015todos de San Nicol\u00e1s\u2015, tales como\nEl\u00a0Norte de Buenos Aires (el \u00fanico actualmente todav\u00eda en circulaci\u00f3n),\nEl\u00a0Heraldo (de Mariano Olleros), \nEl\u00a0Progreso (de D\u00e1maso Vald\u00e9s),\nEl\u00a0Noticiero y\nLas\u00a0Instituciones (fundado por Pedro P. Goyt\u00eda y que redactaban D\u00e1maso Vald\u00e9s, Juan Allan y el maestro y publicista Alberto Colorado Parody).[3]\u200b\nFue director de la revista Nene Pulgada \u2015fundada por el periodista y pol\u00edtico D\u00e1maso Vald\u00e9s (quien terminar\u00eda siendo intendente de la ciudad)\u2015, que dirigi\u00f3 desde el fasc\u00edculo\u00a014 hasta su extinci\u00f3n.[7]\u200b\nEscribi\u00f3 tanto en prosa como en verso.\nFue secretario de la Sociedad Espa\u00f1ola de Socorros Mutuos.[3]\u200b\nIntegr\u00f3 la comisi\u00f3n directiva del Club de Regatas.\nForm\u00f3 junto a Melchor Echag\u00fce[9]\u200b\nla Logia Mas\u00f3nica Uni\u00f3n y Amistad, en la que lleg\u00f3 al escalaf\u00f3n de \u00abVenerable\u00bb.[5]\u200b\nAsimismo, era punto obligado de reuniones el almac\u00e9n de Maiztegui, calles de la Naci\u00f3n y San Mart\u00edn, esquina norte, donde habitualmente concurr\u00eda lo m\u00e1s granado de la colectividad espa\u00f1ola y lo m\u00e1s conspicuo de la sociedad de entonces. Alteraba esa vida apacible y mon\u00f3tona una que otra romer\u00eda, muy espaciada, en la casa de Guruciaga en calle Francia, al son de pitos, albokas (gaitas), dulzainas (oboes vascos) y sistularis.[7]\u200b\nComo maestro era muy estricto. Como todos los maestros de la \u00e9poca, Le\u00f3n Guruciaga utilizaba la palmatoria como tormento disciplinario.\nEn 1862, Pedro Zaracondegui (presidente de la Comisi\u00f3n de Instrucci\u00f3n P\u00fablica Municipal) hab\u00eda prohibido el uso de la tortura como recurso educativo, ya que hab\u00eda comprobado que se castigaba a los ni\u00f1os con la \u00abmaldita palmeta\u00bb, una suela de cuero lisa y angosta, de unos 40\u00a0cm de longitud, con la que se los golpeaba innumerables veces en las palmas de las manos, sin hacerlas sangrar.[8]\u200b\nCuando Melchor Echag\u00fce asumi\u00f3 en 1876[7]\u200b\ncomo presidente del Consejo Escolar de San\u00a0Nicol\u00e1s, dio permiso para volver a utilizar la palmatoria.[8]\u200b\nEn 1882, tras siete a\u00f1os de matrimonio, su esposa Faustina falleci\u00f3 en el parto de su tercer hijo. Guruciaga (de 35\u00a0a\u00f1os) volvi\u00f3 a casarse el 26 de diciembre de 1883 con la maestra m\u00e1s joven de su escuela,[5]\u200b la nicole\u00f1a Petrona Vergara, de 18 a\u00f1os \u2015hija del comerciante rosarino Trist\u00e1n Vergara y de la nicole\u00f1a Juana Chousi\u00f1o\u2015.[7]\u200b\nGuruciaga vio facilitada su labor educativa gracias a la ayuda desinteresada del empresario porte\u00f1o Melchor Echag\u00fce (1824-1896), que durante trece a\u00f1os consecutivos (entre 1876 y 1889) fue presidente del Consejo Escolar de San\u00a0Nicol\u00e1s. Con \u00e9l viajaban a menudo a Buenos Aires para solicitar a Domingo Faustino Sarmiento (quien entre 1868 y 1874 hab\u00eda sido presidente de la Rep\u00fablica, y que entre 1881 y 1885 fue superintendente del Consejo Escolar del Gobierno de Julio Argentino Roca, pero fue echado de su puesto a causa de las radicales diferencias) muchas mejoras en las escuelas y la fundaci\u00f3n de otras nuevas. Los tres sol\u00edan reunirse por la noche en el Club del Progreso, situado frente a la casa de Sarmiento en Buenos Aires, para departir sobre temas de mutuo inter\u00e9s.[7]\u200b\nEchag\u00fce se retir\u00f3 de la presidencia del consejo en 1889 y retorn\u00f3 a su natal Buenos Aires.[9]\u200b\nLe\u00f3n Guruciaga fund\u00f3 dos escuelas, una rural en la isla Ceibal, situada frente a la villa de Ramallo (a 40\u00a0km de San Nicol\u00e1s) y la otra en la logia mas\u00f3nica Uni\u00f3n y Amistad.[7]\u200b\nEl 12 de octubre de 1892 le fue entregada en homenaje p\u00fablico una medalla de oro, acu\u00f1ada por el Consejo Escolar que desde tres a\u00f1os antes presid\u00eda Fernando Iturburu, y se ley\u00f3 un caluroso elogio del Dr. Manuel L\u00e1inez, director general de escuelas de la provincia. En ese acto, en el que tambi\u00e9n se homenaje\u00f3 a do\u00f1a Nicomedes Brest, fueron oradores Clotilde Bores, Juana Mar\u00eda Piaggio y D\u00e1maso Vald\u00e9s, quien encomend\u00f3 la lectura de su discurso al Dr. Francisco Pujals.\nEn 1903 \u2015de acuerdo con un anuario madrile\u00f1o\u2015 viv\u00eda en la calle 11 de Septiembre (actual calle Francia) n.\u00ba\u00a073, a mitad de cuadra entre Belgrano y Lavalle, apenas a 100\u00a0metros de la escuela.[10]\u200b\nEl 8 de julio de 1913, el entonces director Le\u00f3n Guruciaga inaugur\u00f3 \u2015ante una concurrencia de cerca de dos mil personas\u2015 el nuevo edificio de la Escuela Primaria n.\u00ba 1 Melchor Echag\u00fce (que un siglo despu\u00e9s fue declarado Patrimonio Hist\u00f3rico de la Ciudad de San\u00a0Nicol\u00e1s.[6]\u200b\nPara la ocasi\u00f3n, Guruciaga mand\u00f3 a grabar medallas con la inscripci\u00f3n \u00abNo hay Rep\u00fablica sin pueblo educado\u00bb.[6]\u200b\nEl presidente del Consejo Escolar, Sr. Demetrio Aiello, declar\u00f3 inaugurado el edificio, y Guruciaga cerr\u00f3 el variado programa con n\u00fameros de declamaci\u00f3n y canto. En su discurso final traz\u00f3 a grandes rasgos su trabajo en San\u00a0Nicol\u00e1s durante cuarenta a\u00f1os.[7]\u200b\nDicen que siempre a\u00f1or\u00f3 al r\u00edo Zadorra, el r\u00edo de su patria vasca, que comparaba de manera burlona con el inmenso r\u00edo\u00a0Paran\u00e1.[5]\u200b\nFalleci\u00f3 en San Nicol\u00e1s el 14 de marzo de 1919, a los 70\u00a0a\u00f1os de edad.[1]\u200b\nFue velado en el sal\u00f3n de actos de la escuela\u00a0n.\u00ba\u00a01. En su velatorio fue despedido por personalidades de la ciudad, como Agust\u00edn Risso Patr\u00f3n, Pablo Peralta, Clara Vald\u00e9s de Casales, Carlos\u00a0L. Bustos y Miguel\u00a0\u00c1. Garc\u00eda Olivera.[5]\u200b\nEl senador Olmos present\u00f3 un proyecto para regalar una casa a la viuda (ya que la casa donde hab\u00edan vivido era alquilada).[7]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Obras", "text": "Escribi\u00f3 obras did\u00e1cticas, comedias, ensayos period\u00edsticos, poes\u00edas, etc., tales como[3]\u200b\nEra una madre (publicado mientras convalec\u00eda en Buenos Aires por la fiebre amarilla);\nMi sagrada escritura;\nSimple ojeada al porvenir de Am\u00e9rica, seg\u00fan su pasado y su presente, desde el punto de vista de la educaci\u00f3n com\u00fan;\nDon Ruperto Perejil (sainete) estrenado por la Sociedad Dram\u00e1tica de Aficionados en 1879;[6]\u200b\nUna lluvia de sobrinos (sainete) estrenado por la Sociedad Dram\u00e1tica de Aficionados en 1879;[6]\u200b\nEl monaguillo de Fray Miguel (cuento infantil);\nHimno al \u00e1rbol (musicalizado por Enrique Bom\u00f3n \u2015Henr\u00fd Beaumont\u2015, chelista belga nacido en 1849, y radicado en San Nicol\u00e1s desde 1899 hasta su muerte en 1929);\nUna l\u00e1grima (poes\u00eda), publicada p\u00f3stumamente en Primera antolog\u00eda de la poes\u00eda nicole\u00f1a (Fondo Editorial de San Nicol\u00e1s, 1986).", "subsections": []}, {"name": "Legado", "text": "El 11 de septiembre de 1933 se inaugur\u00f3 en su honor la calle Le\u00f3n Guruciaga.[2]\u200b\nUno de los salones del Museo y Archivo Hist\u00f3rico Municipal Gregorio Santiago Chervo (en San Nicol\u00e1s), se llama Sala de Educaci\u00f3n Le\u00f3n Guruciaga como homenaje al maestro y escritor.[11]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b c d \u00abGuruciaga, Le\u00f3n\u00bb, ficha publicada en el sitio web de la enciclopedia vasca Au\u00f1amendi Eusko Entziklopedia Bernardo Estorn\u00e9s Lasa Funtsa (Vitoria). Consultado el 12 de septiembre de 2017.\nAl contrario de todas las dem\u00e1s fuentes de San Nicol\u00e1s, esta fuente \u2015posiblemente basada en documentos oficiales de Vitoria\u2015 afirma que no naci\u00f3 el 27 de junio sino el 28 de junio de 1848.\nTambi\u00e9n en la p.\u00a091 del libro Mis siete pecados liliales (La\u00a0Plata: Dei Genitrix, 2013), del nicole\u00f1o Atilio Milanta, se afirma la misma fecha\u00a028 de junio.\n\u2191 a b \u00ab11 de septiembre de 1933: se inaugura la calle Le\u00f3n Guruciaga\u00bb, art\u00edculo publicado el 11 de septiembre de 2009 en el sitio web Museo Chervo (San Nicol\u00e1s de los Arroyos). Consultado el 12 de septiembre de 2017.\n\u2191 a b c d e Milanta, Atilio (2013): Mis siete pecados liliales (p\u00e1g.\u00a091). La\u00a0Plata (Argentina): Dei Genitrix, 2013. Consultado el 12 de septiembre de 2017.\n\u2191 Seg\u00fan el INE, en 1842 la villa ten\u00eda 9552\u00a0habitantes.\n\u2191 a b c d e f g h i Gatti, Daniel M. (2012): \u00abDon Le\u00f3n, un maestro que hizo honor a la fama del \"temple\" de sus ra\u00edces\u00bb Archivado el 12 de septiembre de 2017 en Wayback Machine., art\u00edculo del 28 de junio de 2012 en el diario El\u00a0Norte (San Nicol\u00e1s de los Arroyos). Consultado el 12 de septiembre de 2017.\n\u2191 a b c d e f g \u00abEscuela n.\u00ba 1 Melchor Echag\u00fce: 101 a\u00f1os en el mismo edificio\u00bb Archivado el 12 de septiembre de 2017 en Wayback Machine., art\u00edculo del 8 de julio de 2014 en el diario El Norte (San\u00a0Nicol\u00e1s). Consultado el 12 de septiembre de 2017.\n\u2191 a b c d e f g h i j k l m n Primo, Ricardo (2017): \u00abLe\u00f3n Guruciaga\u00bb, breve biograf\u00eda publicada en el sitio web Facebook el 14 de marzo de 2017. Consultado el 12 de septiembre de 2017.\n\u2191 a b c d \u00abCap\u00edtulo 19: Edificio de la Escuela del Estado n.\u00ba 1 (1863)\u00bb, art\u00edculo de 2016 publicado en el sitio web de la municipalidad de San\u00a0Nicol\u00e1s. Consultado el 12 de septiembre de 2017. Muestra una fotograf\u00eda de la escuela n.\u00ba 1 antes de ser demolida y remplazada por el edificio actual.\n\u2191 a b \u00abHombres destacados: Melchor Echag\u00fce, un hombre que lleg\u00f3 a San Nicol\u00e1s para quedar en su historia\u00bb Archivado el 12 de septiembre de 2017 en Wayback Machine., art\u00edculo del 7 de diciembre de 2013 en el diario El\u00a0Norte (San\u00a0Nicol\u00e1s). Consultado el 12 de septiembre de 2017.\n\u2191 Se puede encontrar el nombre \u00abGuruciaga (Le\u00f3n)\u00bb, con la direcci\u00f3n postal de su hogar (calle 11 de \u00abSetiembre\u00bb\u00a0n.\u00ba\u00a073) en el extremo inferior derecho de la p\u00e1gina 1623 del cap\u00edtulo \u00abArgentina (Buenos Aires)\u00bb en el Anuario del Comercio, de la Industria, de la Magistratura y de la Administraci\u00f3n, n.\u00ba 2 (Madrid, 1903). En la p\u00e1gina\u00a01624 se encuentra el final del p\u00e1rrafo. Publicado en el sitio web de la Hemeroteca Digital de la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a (Madrid). Consultado el 12 de septiembre de 2017.\n\u2191 \u00abSala Periodismo \"D\u00e1maso Vald\u00e9s\" y Educaci\u00f3n \"Le\u00f3n Guruciaga\"\u00bb, art\u00edculo publicado en el sitio web de la municipalidad de San Nicol\u00e1s. Consultado el 12 de septiembre de 2017.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Renaud_Ripart", "title": "Renaud Ripart", "summary": "E. S. Troyes A. C.\n20\nN\u00eemes Olympique II (2011-2012)\nN\u00eemes Olympique (2012-2021)\n\u2192 CA Bastia (2014-2015)\nE. S. Troyes A. C. (2021-)\nRenaud Ripart (Nimes, Francia, 14 de marzo de 1993) es un futbolista franc\u00e9s. Juega de delantero y su equipo es el E. S. Troyes A. C. de la Ligue 1 de Francia.[1]\u200b ", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria\n2 Estad\u00edsticas\n3 Palmar\u00e9s\n3.1 T\u00edtulos nacionales\n4 Referencias\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "Formado en las inferiores del N\u00eemes Olympique, debut\u00f3 con el primer equipo del club el 7 de agosto de 2012 contra el A. S. Monaco en la Copa de la Liga.[2]\u200b Estuvo en el club hasta 2021, momento en el que puso rumbo al E. S. Troyes A. C. con el que firm\u00f3 por cuatro temporadas.[3]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Estad\u00edsticas", "text": " Actualizado al \u00faltimo partido disputado el 19 de marzo de 2023.[4]\u200b[5]\u200b\n\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "T\u00edtulos nacionales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abRenaud Ripart - Perfil del jugador\u00bb. www.transfermarkt.es. Consultado el 11 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abN\u00eemes vs. AS Monaco - 7 de agosto de 2012 - Soccerway\u00bb. es.soccerway.com. Consultado el 11 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRenaud Ripart rejoint l'ESTAC!\u00bb (en franc\u00e9s). E. S. Troyes A. C. 15 de julio de 2021. Consultado el 15 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abFrancia - R. Ripart - Soccerway\u00bb. es.soccerway.com. Consultado el 11 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRenaud Ripart - Stats\u00bb. Footballdatabase (en franc\u00e9s). Consultado el 15 de julio de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Renaud Ripart en Ligue 1\nRenaud Ripart en Football database\nRenaud Ripart en Foot National", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Werner_von_Blomberg", "title": "Werner von Blomberg", "summary": " \n \n \n \n \n \nWerner Eduard Fritz von Blomberg (Stargard in Pommern, 2 de septiembre de 1878 - N\u00faremberg, 13 de marzo de 1946) fue un militar alem\u00e1n que alcanz\u00f3 el rango de  Mariscal de Campo, Ministro de Guerra y Comandante en jefe de las Fuerzas Armadas Alemanas hasta enero de 1938.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Primeros a\u00f1os\n2 Rep\u00fablica de Weimar\n3 Tercer Reich\n4 Esc\u00e1ndalo y ca\u00edda en desgracia\n5 Condecoraciones\n5.1 Ascensos\n6 Referencias\n7 Bibliograf\u00eda\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Primeros a\u00f1os", "text": "Nacido en Stargard, Werner von Blomberg entr\u00f3 en el ej\u00e9rcito a muy temprana edad y estudi\u00f3 en la Academia de Guerra de Alemania en 1904. Tras graduarse en la Academia de Guerra en 1907, von Blomberg accedi\u00f3 al Estado Mayor en 1908. Tras servir con distinci\u00f3n en el frente occidental durante la Primera Guerra Mundial, en la 19.\u00aa Divisi\u00f3n de reserva, Blomberg fue condecorado con la Pour le M\u00e9rite y ascendido a mayor en 1916. Durante el conflicto, sus dos hermanos resultaron muertos en combate. Blomberg se destac\u00f3 por su inusual elevada altura, masiva presencia y profesionalismo desde su formaci\u00f3n.[1]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Rep\u00fablica de Weimar", "text": "En 1920, Blomberg fue elegido Jefe del Estado Mayor de la Brigada de D\u00f6beritz y en 1921 fue ascendido a Jefe del Estado Mayor del Distrito Militar de Stuttgart. En 1925, von Blomberg fue nombrado Jefe de Entrenamiento Militar por el general Hans von Seeckt. Para 1927, von Blomberg era ya mayor general y Jefe de la Oficina de Tropa. En 1928, Blomberg visit\u00f3 la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, donde qued\u00f3 muy impresionado del alto estatus que ten\u00eda el Ej\u00e9rcito Rojo entre la poblaci\u00f3n, lo que le dej\u00f3 convencido sobre el valor de una dictadura como un requisito previo para el poder militar.[2]\u200b\nEste viaje consolid\u00f3 la idea de un Wehrstaat totalitario que, a partir de mediados de la d\u00e9cada de 1920, se hizo cada vez m\u00e1s popular entre los oficiales militares. El historiador alem\u00e1n Eberhard Kolb escribi\u00f3 que:\nLa visita de von Blomberg a la URSS en 1928 confirm\u00f3 su opini\u00f3n de que el poder totalitario fomenta el mayor poder militar. Von Blomberg cre\u00eda que la pr\u00f3xima guerra mundial, como la anterior, se convertir\u00eda en una guerra total, que requerir\u00eda la movilizaci\u00f3n total de la sociedad y la econom\u00eda alemanas por parte del estado, y que un estado totalitario preparar\u00eda mejor a la sociedad en tiempos de paz, militar y econ\u00f3micamente, para la guerra.[4]\u200b Como la mayor\u00eda de la \u00e9lite militar de la Alemania nazi, von Blomberg dio por sentado que, para que Alemania alcanzara el poder mundial que hab\u00eda buscado sin \u00e9xito en la Primera Guerra Mundial, requerir\u00eda otra guerra, y que tal guerra ser\u00eda una guerra total de tipo industrial altamente mecanizado.[5]\u200b\nDespu\u00e9s de entrar en conflicto sobre estas cuestiones con el influyente general Kurt von Schleicher, en 1929, von Blomberg fue relevado de su puesto y nombrado comandante de la 1.\u00aa Divisi\u00f3n y del Distrito militar de Prusia Oriental,[6]\u200b donde el general Walter von Reichenau sirvi\u00f3 bajo su mando. A principios de ese a\u00f1o, Schleicher hab\u00eda comenzado una pol\u00edtica de \"defensa fronteriza\" (Grenzschutz) bajo la cual el Reichswehr almacenar\u00eda armas en dep\u00f3sitos secretos y comenzar\u00eda a entrenar voluntarios m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites impuestos por el Tratado de Versalles en las partes orientales de Alemania fronterizas con Polonia. Para evitar incidentes con Francia, no deb\u00eda haber tal Grenzschutz en Alemania occidental.[7]\u200b\nVon Blomberg surgir\u00eda m\u00e1s tarde como el enemigo m\u00e1s poderoso de Schleicher dentro del Reichswehr. Dado que Prusia Oriental estaba aislada del resto de Alemania y ten\u00eda solo una divisi\u00f3n de infanter\u00eda estacionada all\u00ed, von Blomberg, para aumentar el n\u00famero de combatientes en caso de una guerra con Polonia, comenz\u00f3 a hacer listas de todos los hombres aptos para el servicio militar, lo que aument\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la atracci\u00f3n de un estado totalitario capaz de movilizar a toda una sociedad para la guerra. Las levas en masa estar\u00edan motivadas ideol\u00f3gicamente como la mejor manera de luchar en la pr\u00f3xima guerra.[4]\u200bDurante su \u00e9poca como comandante del Wehrkreis I, el distrito militar que agrupaba a Prusia Oriental, von Blomberg cay\u00f3 bajo la influencia del capell\u00e1n luterano y simpatizante nazi Ludwig M\u00fcller, que r\u00e1pidamente introdujo a Blomberg en el mundo del nacionalsocialismo.[8]\u200b A von Blomberg le importaba poco la doctrina nazi, y su apoyo a los nazis estaba m\u00e1s motivado por su creencia de que s\u00f3lo una dictadura pod\u00eda hacer que Alemania volviera a ser una gran potencia militar, y de que los nazis eran el mejor partido para crear una dictadura en Alemania.[9]\u200b Debido a que ten\u00eda el mando de una sola divisi\u00f3n de infanter\u00eda en Prusia Oriental, Blomberg depend\u00eda fuertemente de Grenzschutz para aumentar el n\u00famero de hombres de combate disponibles. Esto lo llev\u00f3 a cooperar estrechamente con las SA como fuente de voluntarios para las fuerzas Grenzschutz.[10]\u200b Blomberg ten\u00eda excelentes relaciones con las SA en este momento, lo que llev\u00f3 a las SA a servir en 1931 como una milicia no oficial que respaldaba al Reichswehr. Muchos generales vieron a Prusia Oriental como un modelo para la futura cooperaci\u00f3n entre el ej\u00e9rcito y los nazis en toda Alemania.[10]\u200b\nLos franceses planearon retirarse de Renania en junio de 1930, cinco a\u00f1os antes de lo especificado por el Tratado de Versalles, y Schleicher no quer\u00eda violaciones del Tratado que pudieran parecer amenazar a Francia antes de que las tropas francesas abandonaran Renania. Cuando Blomberg, a quien Schleicher no le gustaba personalmente, insisti\u00f3 en extender el Grenzschutz a \u00e1reas fronterizas con Francia, Schleicher en agosto de 1929 filtr\u00f3 a la prensa que von Blomberg hab\u00eda asistido a maniobras armadas de voluntarios en Westfalia.[6]\u200b El ministro de Defensa, general Wilhelm Groener, llam\u00f3 a von Blomberg a Berl\u00edn para pedirle explicaciones. Von Blomberg esperaba que Schleicher se apegara a la pol\u00edtica tradicional del Reichswehr de negarlo todo, y se sorprendi\u00f3 al ver a Schleicher atacarlo frente a Groener como un hombre que hab\u00eda expuesto imprudentemente a Alemania al riesgo de proporcionar a los franceses una excusa para permanecer en Renania hasta 1935.[6]\u200b\nLas interacciones de von Blomberg con las SA en Prusia Oriental lo llevaron a la conclusi\u00f3n de que los nazis eran excelentes soldados, lo que aument\u00f3 a\u00fan m\u00e1s el atractivo del nazismo para \u00e9l.[10]\u200b Pero al mismo tiempo, von Blomberg vio a las SA como un socio menor del Ej\u00e9rcito, y se opuso completamente a las ambiciones de las SA de reemplazar al Reichswehr como la principal fuerza militar de Alemania. Von Blomberg, como casi todos los generales alemanes, imagin\u00f3 una futura relaci\u00f3n entre el ej\u00e9rcito nazi en la que los nazis adoctrinar\u00edan a la gente com\u00fan con el tipo correcto de valores ultranacionalistas y militaristas para que cuando los j\u00f3venes alemanes se unieran al Reichswehr ya estuvieran medio convertidos en soldados, mientras que al mismo tiempo dejaban claro que el control de los asuntos militares recaer\u00eda \u00fanicamente en los generales. En 1931, visit\u00f3 Estados Unidos, donde proclam\u00f3 abiertamente su creencia en la certeza y los beneficios de un gobierno nazi para Alemania.[11]\u200b La primera esposa de Blomberg, Charlotte, muri\u00f3 el 11 de mayo de 1932, dejando dos hijos y tres hijas.[12]\u200b[13]\u200b\nEn 1932, Blomberg sirvi\u00f3 como parte de la delegaci\u00f3n alemana a la Conferencia Mundial de Desarme en Ginebra donde, durante su tiempo como delegado militar jefe alem\u00e1n, no solo continu\u00f3 sus comentarios pro-nazis a la prensa, sino que utiliz\u00f3 su condici\u00f3n de delegado militar principal de Alemania para comunicar sus puntos de vista a Paul von Hindenburg, cuya posici\u00f3n como Presidente de Alemania lo convirti\u00f3 en Comandante Supremo en Jefe alem\u00e1n.[11]\u200b\nEn sus informes a Hindenburg, von Blomberg escribi\u00f3 que los intentos de su archirrival Schleicher de crear el Wehrstaat hab\u00edan fracasado claramente, y que Alemania necesitaba un nuevo enfoque para ello.[14]\u200b A finales de enero de 1933, estaba claro que el gobierno de Schleicher s\u00f3lo pod\u00eda permanecer en el poder proclamando la ley marcial y autorizando al Reichswehr a aplastar cualquier oposici\u00f3n. Al hacerlo, los militares tendr\u00edan que matar a cientos, si no miles de civiles alemanes; cualquier r\u00e9gimen establecido de esta manera nunca podr\u00eda esperar construir el consenso nacional necesario para crear el Wehrstaat.[15]\u200b Los militares hab\u00edan decidido que solo Hitler era capaz de crear pac\u00edficamente el consenso nacional que permitir\u00eda la creaci\u00f3n del nuevo estado y, por lo tanto, los militares presionaron con \u00e9xito a Hindenburg para que nombrara a Hitler como Canciller.[15]\u200b Blomberg sirvi\u00f3 como uno de los principales canales por los cuales el Reichswehr inform\u00f3 a Hindenburg de su deseo de ver a Hitler convertirse en Canciller.\nA finales de enero de 1933, el presidente Hindenburg, sin informar al canciller, Schleicher, ni al comandante del ej\u00e9rcito, el general Kurt von Hammerstein, llam\u00f3 a von Blomberg de la Conferencia Mundial de Desarme para regresar a Berl\u00edn.[16]\u200b Al enterarse de esto, Schleicher intuy\u00f3 que la orden de llamar a von Blomberg a Berl\u00edn significaba que su propio gobierno estaba condenado.[16]\u200b Cuando von Blomberg lleg\u00f3 a la estaci\u00f3n de ferrocarril de Berl\u00edn el 28 de enero de 1933, fue recibido por dos oficiales, Adolf-Friedrich Kuntzen y Oskar von Hindenburg, ayudante e hijo del presidente Hindenburg. Kuntzen ten\u00eda \u00f3rdenes de Hammerstein para que Blomberg informara de inmediato al Ministerio de Defensa, mientras que Oskar von Hindenburg ten\u00eda \u00f3rdenes para que von Blomberg informara directamente al Palacio del Presidente del Reich.[17]\u200b\nA pesar de las protestas de Kuntzen, von Blomberg decidi\u00f3 ir con Hindenburg para reunirse con el presidente, quien lo jurament\u00f3 como ministro de defensa.[17]\u200b Esto se hizo de una manera contraria a la constituci\u00f3n de Weimar, seg\u00fan la cual el presidente solo pod\u00eda juramentar a un ministro despu\u00e9s de recibir el consejo del canciller. Hindenburg no hab\u00eda consultado a Schleicher sobre su deseo de ver a Blomberg reemplazarlo como ministro de defensa porque a fines de enero de 1933, hab\u00eda rumores circulando en Berl\u00edn de que Schleicher planeaba organizar un golpe de Estado.[18]\u200b Para contrarrestar los supuestos planes de un golpe de Schleicher, Hindenburg quer\u00eda destituir a Schleicher como ministro de defensa lo antes posible.[18]\u200b\nDos d\u00edas despu\u00e9s, el 30 de enero de 1933, Hindenburg jur\u00f3 a Adolf Hitler como Canciller, despu\u00e9s de decirle que von Blomberg iba a ser su ministro de defensa independientemente de sus deseos. Hitler, por su parte, dio la bienvenida y acept\u00f3 a von Blomberg, insisti\u00e9ndole en que el Ej\u00e9rcito siguiera siendo la principal fuerza militar del Reich.", "subsections": []}, {"name": "Tercer Reich", "text": "En 1933, von Blomberg fue nombrado ministro de Defensa por Hindenburg. Como tal, defendi\u00f3 con vehemencia la tradicional f\u00f3rmula de que el poder armado estaba por encima de los partidos pol\u00edticos. Cuando en el verano de 1933 se comprob\u00f3 que ya no existir\u00eda m\u00e1s que un \u00fanico partido pol\u00edtico, la f\u00f3rmula era pol\u00edticamente imposible, tan imposible como la existencia de una dictadura que no domina al ej\u00e9rcito. Por ello pidi\u00f3 al ej\u00e9rcito el apoyo incondicional a Adolf Hitler y a su partido nazi. Hizo demostraci\u00f3n de ello inmediatamente al aceptar como v\u00e1lida tambi\u00e9n para el ej\u00e9rcito la disposici\u00f3n dictada con anterioridad por Hitler por la que los jud\u00edos quedaban excluidos de cargos civiles. Igualmente acept\u00f3 la cruz gamada como s\u00edmbolo oficial del ej\u00e9rcito. Von Blomberg se convirti\u00f3 en uno de los m\u00e1s devotos seguidores de Hitler y por ello fue apodado \u201cLe\u00f3n de goma\u201d por sus cr\u00edticos dentro del ej\u00e9rcito. Como ministro de Defensa, von Blomberg trabaj\u00f3 fervientemente en expandir el tama\u00f1o y poder del ej\u00e9rcito. En 1933, von Blomberg fue ascendido a Generaloberst por sus servicios. \nEn 1934 asumi\u00f3 plenamente las consecuencias de las medidas tomadas por Hitler contra el l\u00edder de las SA, Ernst R\u00f6hm y sus seguidores, ya que ve\u00eda, al igual que la gran mayor\u00eda de la oficialidad, la seria amenaza que esta organizaci\u00f3n representaba para el ej\u00e9rcito. Durante la llamada Noche de los cuchillos largos, las SS asesinaron a los principales dirigentes de las SA, pero, aprovechando los disturbios, quitaron la vida tambi\u00e9n a otros opositores al r\u00e9gimen nazi, encontr\u00e1ndose entre ellos dos generales del ej\u00e9rcito. A pesar de la presi\u00f3n a la que le someti\u00f3 la oficialidad por estos asesinatos, von Blomberg no protest\u00f3 ante Hitler. A\u00fan m\u00e1s, el ej\u00e9rcito hasta entonces juraba lealtad al pueblo y a la patria, pero von Blomberg modific\u00f3 el juramento en el sentido de que se juraba lealtad a Hitler. El 20 de abril de 1935, cuando el Ministerio de Defensa pas\u00f3 a ser el Ministerio de la Guerra, von Blomberg fue nombrado ministro de la Guerra y comandante en jefe de las Fuerzas Armadas. En 1936, se convirti\u00f3 en el primer mariscal de campo de Hitler.\nEl 21 de mayo de 1935, el Ministerio de Defensa pas\u00f3 a llamarse Ministerio de Guerra (Reichskriegsministerium); Blomberg tambi\u00e9n recibi\u00f3 el t\u00edtulo de Comandante en Jefe de las fuerzas armadas (Wehrmacht), un t\u00edtulo que ning\u00fan otro oficial alem\u00e1n hab\u00eda tenido. Hitler sigui\u00f3 siendo el Comandante Supremo de las fuerzas armadas en su calidad de Jefe de Estado, como F\u00fchrer de Alemania.[19]\u200b El 20 de abril de 1936, d\u00eda del cumplea\u00f1os de Hitler, el leal Blomberg se convirti\u00f3 en el primer Generalfeldmarschall nombrado por Hitler.[20]\u200b El 30 de enero de 1937, para conmemorar el cuarto aniversario del r\u00e9gimen nazi, Hitler present\u00f3 personalmente la Insignia Dorada del Partido a los miembros no nazis restantes del gabinete, incluido von Blomberg, y lo inscribi\u00f3 en el Partido con el n\u00famero de membres\u00eda 3 805 226.[21]\u200b\nEn diciembre de 1936, se cre\u00f3 una crisis dentro de la maquinaria de toma de decisiones alemana cuando el general Wilhelm Faupel, el principal oficial alem\u00e1n en Espa\u00f1a, comenz\u00f3 a exigir el env\u00edo de tres divisiones alemanas para luchar en la Guerra Civil espa\u00f1ola como la \u00fanica forma de victoria. A eso se opuso fuertemente el Ministro de Asuntos Exteriores, el bar\u00f3n Konstantin von Neurath, que quer\u00eda limitar la participaci\u00f3n alemana en Espa\u00f1a.[22]\u200b\nEn una conferencia celebrada en la Canciller\u00eda del Reich el 21 de diciembre de 1936 a la que asistieron Hitler, Hermann G\u00f6ring, Blomberg, Neurath, el general Werner von Fritsch, el general Walter Warlimont y Faupel, Blomberg argument\u00f3 contra Faupel que un impulso alem\u00e1n total para la victoria en Espa\u00f1a ser\u00eda demasiado probable que causara una guerra general antes de que Alemania se hubiera rearmado adecuadamente. Afirm\u00f3 que incluso si no fuera as\u00ed, consumir\u00eda dinero mejor gastado en modernizaci\u00f3n militar. La posici\u00f3n de von Blomberg prevaleci\u00f3 contra la de Faupel.[23]\u200b\nDesafortunadamente para von Blomberg, su posici\u00f3n como oficial de rango de la Alemania nazi alien\u00f3 a Hermann G\u00f6ring, el segundo al mando de Hitler y comandante en jefe de la Luftwaffe, la fuerza a\u00e9rea de Alemania, y Heinrich Himmler, el jefe de las SS, la organizaci\u00f3n de seguridad del Partido Nazi, y al mismo tiempo el jefe de todas las fuerzas policiales de Alemania, que conspiraron para expulsarlo del poder. G\u00f6ring, en particular, ten\u00eda ambiciones de convertirse \u00e9l mismo en Comandante en Jefe de todo el ej\u00e9rcito.[24]\u200b\nEl 5 de noviembre de 1937, tuvo lugar la conferencia entre la m\u00e1xima direcci\u00f3n militar y pol\u00edtica exterior del Reich y Hitler registrada en el llamado Memor\u00e1ndum de H\u00f6sbach. En la conferencia, Hitler declar\u00f3 que era el momento de la guerra o, m\u00e1s exactamente, las guerras, ya que lo que Hitler imagin\u00f3 ser\u00eda una serie de guerras localizadas en Europa Central y Oriental en un futuro pr\u00f3ximo. Hitler argument\u00f3 que debido a que las guerras eran necesarias para proporcionar a Alemania el Lebensraum, la autarqu\u00eda y la carrera armamentista con Francia y el Reino Unido hac\u00edan imperativo actuar antes de que las potencias occidentales desarrollaran una ventaja insuperable en la carrera armamentista. [25]\u200b [26]\u200b\nDe los invitados a la conferencia, surgieron objeciones del Ministro de Relaciones Exteriores Konstantin von Neurath, Blomberg y el Comandante en Jefe del Ej\u00e9rcito, el General Werner von Fritsch, de que cualquier agresi\u00f3n alemana en Europa del Este estaba destinada a desencadenar una guerra contra Francia debido al sistema de alianzas franc\u00e9s en Europa del Este, el llamado cord\u00f3n sanitario. , y si estallaba una guerra franco-alemana, era casi seguro que Gran Breta\u00f1a intervendr\u00eda en lugar de arriesgarse a la perspectiva de la derrota de Francia. Adem\u00e1s, se objet\u00f3 que la suposici\u00f3n de Hitler era err\u00f3nea de que Gran Breta\u00f1a y Francia simplemente ignorar\u00edan las guerras proyectadas porque hab\u00edan comenzado su rearme m\u00e1s tarde que Alemania.[27]\u200b\nEn consecuencia, Fritsch, von Blomberg y Neurath aconsejaron a Hitler que esperara hasta que Alemania tuviera m\u00e1s tiempo para rearmarse antes de seguir una estrategia de alto riesgo de guerras localizadas que probablemente desencadenar\u00eda una guerra general antes de que Alemania estuviera lista. Ninguno de los presentes en la conferencia ten\u00eda ninguna objeci\u00f3n moral a la estrategia de Hitler con la que b\u00e1sicamente estaban de acuerdo; S\u00f3lo la cuesti\u00f3n del tiempo los dividi\u00f3. [28]\u200b\nDespu\u00e9s de la reuni\u00f3n del Memor\u00e1ndum de H\u00f6sbach de noviembre de 1937, von Blomberg fue uno de los pocos que critic\u00f3 los planes de Hitler de ir a la guerra a m\u00e1s tardar en 1942, para disgusto de Hitler, pero a principios de 1938, hab\u00eda cambiado de opini\u00f3n sobre ese tema.", "subsections": []}, {"name": "Esc\u00e1ndalo y ca\u00edda en desgracia", "text": "Art\u00edculo principal:\nSu posici\u00f3n como hombre influyente del ej\u00e9rcito perturbaba a Hermann G\u00f6ring y Heinrich Himmler, que conspiraron para alejar a von Blomberg del poder. \nG\u00f6ring y Himmler encontraron su oportunidad en enero de 1938, cuando von Blomberg, de 59 a\u00f1os, se cas\u00f3 con su segunda esposa, Erna Gruhn (1913-1978, a veces referida como \"Eva\" o \"Margarete\"). Von Blomberg hab\u00eda sido viudo desde la muerte de su primera esposa, Charlotte, en 1932.[29]\u200b Gruhn era una mecan\u00f3grafa y secretaria de 25 a\u00f1os, pero la polic\u00eda de Berl\u00edn ten\u00eda un largo expediente criminal sobre ella y su madre, una ex prostituta. Entre los informes hab\u00eda documentaci\u00f3n de que Erna Gruhn hab\u00eda posado para fotos pornogr\u00e1ficas en 1932.[30]\u200b\nDe esta situaci\u00f3n fue informado al jefe de polic\u00eda de Berl\u00edn, Wolf-Heinrich von Helldorf, quien inform\u00f3 a Wilhelm Keitel con los informes de la nueva se\u00f1ora Blomberg. Helldorff no estaba seguro de qu\u00e9 hacer pero Keitel, viendo la oportunidad de destruir la carrera de von Blomberg, le sugiri\u00f3 a Helldorf que llevara los informes a G\u00f6ring, lo cual hizo.[31]\u200b\nAl contravenir este matrimonio las disposiciones de la oficialidad, no encontr\u00f3 testigos para la boda. Pronto se revel\u00f3 que su mujer ten\u00eda un pasado de prostituta, ante lo cual Hitler orden\u00f3 a von Blomberg que anulara su matrimonio para evitar un esc\u00e1ndalo y preservar la integridad del ej\u00e9rcito. Von Blomberg rechaz\u00f3 anular el matrimonio, as\u00ed que dimiti\u00f3 de todos sus cargos el 26 de enero de 1938, cuando G\u00f6ring le amenaz\u00f3 con hacer p\u00fablico el pasado de su mujer. Luego de celebrado el enlace, G\u00f6ring argument\u00f3 que von Blomberg no era apto para servir como ministro de guerra.[32]\u200b G\u00f6ring inform\u00f3 entonces a Hitler, y \u00e9ste orden\u00f3 a su vez a von Blomberg anular el matrimonio para evitar un esc\u00e1ndalo y preservar la integridad del ej\u00e9rcito. La pr\u00f3xima boda de una de las hijas de von Blomberg, Dorothea, habr\u00eda sido amenazada por el esc\u00e1ndalo. Estaba comprometida con Karl-Heinz Keitel, el hijo mayor de Wilhelm Keitel. Von Blomberg se neg\u00f3 a terminar su matrimonio, pero cuando G\u00f6ring amenaz\u00f3 con hacer p\u00fablico el pasado de Erna Gruhn y su madre, von Blomberg se vio obligado a renunciar a sus cargo para evitar la difamaci\u00f3n, lo que hizo el 27 de enero de 1938. Su hija se cas\u00f3 en mayo del mismo a\u00f1o.[33]\u200b\nComo consecuencia, Hitler tom\u00f3 el mando personal de los militares; conserv\u00f3 el t\u00edtulo de Comandante Supremo, aboli\u00f3 el Ministerio de Guerra y en su lugar cre\u00f3 el Oberkommando der Wehrmacht (OKW) bajo su control, para ser el \u00f3rgano de supervisi\u00f3n de la Wehrmacht.[cita\u00a0requerida] Keitel, que ser\u00eda ascendido al rango de mariscal de campo en 1940, y la antigua mano derecha de von Blomberg ser\u00edan nombrados por Hitler como Jefe del OKW de las Fuerzas Armadas. Keitel se convirti\u00f3 as\u00ed en Ministro de Guerra de facto.[cita\u00a0requerida]\nUnos d\u00edas m\u00e1s tarde, G\u00f6ring y Himmler acusaron al Generaloberst Werner von Fritsch, Comandante en Jefe del Ej\u00e9rcito, de ser homosexual. Hitler aprovech\u00f3 estas oportunidades para una importante reorganizaci\u00f3n de la Wehrmacht. Fritsch fue absuelto m\u00e1s tarde; juntos, los eventos se conocieron como el Asunto Blomberg-Fritsch.\nVon Blomberg y su esposa se fueron de luna de miel durante un a\u00f1o a la isla de Capri, tras haber postergado el viaje. El almirante Erich Raeder decidi\u00f3 que von Blomberg ten\u00eda que suicidarse para expiar su matrimonio, y envi\u00f3 a un oficial a Italia, que sigui\u00f3 a los Blomberg en su luna de miel y trat\u00f3 persistentemente, aunque sin \u00e9xito, de obligar a von Blomberg a suicidarse.[34]\u200b El oficial en un momento incluso trat\u00f3 de forzar un arma en las manos de von Blomberg, pero se neg\u00f3 a terminar con su vida.[35]\u200b Tras pasar la Segunda Guerra Mundial en la oscuridad, von Blomberg fue capturado por los aliados en 1945, tras lo cual testificar\u00eda en los Juicios de N\u00faremberg. La salud de von Blomberg se deterior\u00f3 r\u00e1pidamente mientras estuvo detenido durante el proceso. Se enfrent\u00f3 al desprecio de sus antiguos colegas y a la intenci\u00f3n de su joven esposa de abandonarlo. Es posible que manifestara s\u00edntomas de c\u00e1ncer ya en 1939. El 12 de octubre de 1945, anot\u00f3 en su diario que pesaba poco m\u00e1s de 72 kilogramos, siendo diagnosticado de c\u00e1ncer colorrectal el 20 de febrero de 1946. Resignado a su destino y atenazado por la depresi\u00f3n, pas\u00f3 las \u00faltimas semanas de su vida neg\u00e1ndose a comer.[36]\u200b\nVon Blomberg muri\u00f3 mientras estaba detenido el 13 de marzo de 1946[37]\u200b y no lleg\u00f3 a completar el proceso de N\u00faremberg. Su cuerpo fue enterrado sin ceremonia alguna en una tumba sin nombre. Con posterioridad, sus restos fueron incinerados y enterrados en su residencia en Bad Wiessee.[38]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Condecoraciones", "text": "Cruz de la Orden de la Corona Real de Prusia, 4.\u00aa Clase (K\u00f6niglicher Preu\u00dfischer Kronenorden, Kreuz 4. Klasse) \u2013 13 Sep 1911.\n Cruz de Hierro 2.\u00aa Clase, 1914 (Eisernes Kreuz 1914 2. Klasse) \u2013 18 Set 1914.\nCruz de Friedrich-August de Oldenburg de 2.\u00aa Clase con broche de guerra (Oldenburgisches Friedrich August-Kreuz 2. Klasse am Band f\u00fcr K\u00e4mpfer) \u2013 24 Jun 1915.\nCruz de Caballeros con Espadas de la Orden de la Casa de Hohenzollern del Reino de Prusia (K\u00f6niglich Preu\u00dfischer Hausorden von Hohenzollern, Ritterkreuz mit Schwertern) 07 Oct 1916\nCruz de Hierro 1.\u00aa Clase, 1914 (Eisernes Kreuz 1914 1 Klasse) \u2013 30 Oct 1916\nCruz Friedrich-August de Oldenburg 1914 de 1.\u00aa Clase (Oldenburgisches Friedrich August-Kreuz 1914 1. Klasse ) \u2013 09 Feb 1917\nMedalla de Honor de Hessen (Hessische Tapferkeitsmedaille) \u2013 19 Set 1917.\nCruz al M\u00e9rito Militar de 1.\u00aa Clase de Braunschweig (Braunschweigisches Kriegsverdienstkreuz 1. Klsse) \u2013 10 Ene 1918.\nCruz de Caballeros de 1.\u00aa Clase con espadas de la Orden Albrecht del Reino de Sajonia (K\u00f6niglicher S\u00e4chsischer Albrechtsorden, Ritterkreuz 1. Kl. mit Schwertern) \u2013 25 Ene 1918.\nCruz Hanse\u00e1tica de Bremen (Bremisches Hanseatenkreuz) \u2013 30 Ene 1918\nPour le M\u00e9rit\u00e9 N\u00b0 5187 (K\u00f6niglicher Preu\u00dfen \u00abPour le Merit\u00e9\u00bb Nr. 5187) \u2013 03 Jun 1918.\nOrden al M\u00e9rito Militar 4.\u00aa Clase con espadas y Corona del Reino de Baviera (K\u00f6niglicher Bayerischer MVO 4. Kl. mit Schwertern u. mit Krone) \u2013 02 Ago 1918\nCruz de Honor de Combatiente del Frente 1914-1918 (Ehrenkreuz f\u00fcr Frontk\u00e4mpfer 1914-1918) \u2013 1934.\nBroche de oro del NSDAP (Goldenes Parteiabzeichen) \u2013 30 Ene 1937.\nMedalla conmemorativa Kaiser Guillermo del Reino de Prusia (K\u00f6niglicher Preu\u00dfische Kaiser Wilhelm-Erinnerungsmedaille 1897).\nOrden al M\u00e9rito Militar 4.\u00aa Clase con Espadas del Reino de Bayern (K\u00f6niglicher Bayerischer Milit\u00e4r-Verdienstorden Kreuz 4.Klasse mit Schwertern).\nCruz de Honor de 3.\u00aa Clase con espadas y Corona de la Casa de Pr\u00edncipe de \u00a0Hohenzollern (F\u00fcrstlicher Hausorden von Hohenzollern Ehrenkreuz 3. Klasse mit Schwerten und Krone).\nCruz al M\u00e9rito en la Guerra de Sachsen-Meiningen (Sachsen-Meiningensches Ehrenkreuz f\u00fcr Verdienst im Kriege).\nCruz de Schaumburg-Lippe de 1914 por Leales Servicios Leales 1914 de Schaumburg-Lippe (Schaumburg-Lippisches Kreuz f\u00fcr Treue Dienste 1914).\nCruz al M\u00e9rito de Guerra de Lippe (Lippisches Kriegsverdienstkreuz)\nCruz al M\u00e9rito Militar de 2.\u00aa Clase de Mecklenburg-Schwerin con broche de guerra (Mecklenburg-Schwerin Milit\u00e4rverdienstkreuz 2. Klasse am Band f\u00fc K\u00e4mpfer)\nCruz de Servicios de las Fuerzas Armadas de 3.\u00aa Clase 12 a\u00f1os (Wehrmacht-Dienstauszeichnung 3. Klasse, 12 Jahre)\nCruz de Servicios de las Fuerzas Armadas de 1.\u00aa Clase 25 a\u00f1os (Wehrmacht-Dienstauszeichnung 1. Klasse, 25 Jahre)\nPlaca de herido en bronce 1914 (Verwundetenabzeichen 1914 in Bronze).\nPlaca combinada de piloto-observador en oro con diamantes (Gemeinsames Flugzgeugf\u00fchrer- und Beobachter-Abzeichen in Gold mit Brillanten)\nCruz de 1.\u00aa Clase de Oficiales por Servicios del Reino de Prusia (Preu\u00dfische Offizier-Dienstauszeichnung 1. Klasse)\nOrden de los Santos Marurizzio y Lazzaro de Italia (Ordine ss Maurizio e Lazzaro).", "subsections": [{"name": "Ascensos", "text": "Leutnant (13 de marzo de 1897)\nOberleutnant (18 de mayo de 1907)\nHauptmann 20 de marzo de 1911\nMajor (22 de marzo de 1916)\nOberstleutnant (20 de diciembre de 1920)\nOberst (1 de abril de 1925)\nGeneralmajor (1 de abril de 1928)\nGeneralleutnant (1 de octubre de 1929)\nGeneral der Infanterie (30 de enero de 1933)\nGeneraloberst (31 de agosto de 1933)\nGeneralfeldmarschall (20 de abril de 1936)"}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Story W.von Blomberg\n\u2191 Wheeler-Bennett, 1967, pp.\u00a0295-296.\n\u2191 Kolb, 2005, p.\u00a0173.\n\u2191 a b Paehler, 2009.\n\u2191 M\u00fcller, 1987, p.\u00a0173.\n\u2191 a b c Patch, 2006, p.\u00a051.\n\u2191 Patch, 2006, p.\u00a050.\n\u2191 Wheeler-Bennett, 1967, p.\u00a0296.\n\u2191 Wheeler-Bennett, 1967, pp.\u00a0296-297.\n\u2191 a b c Feuchtwanger, 1993, pp.\u00a0252-253.\n\u2191 a b Wheeler-Bennett, 1967, p.\u00a0297.\n\u2191 G\u00f6rlitz, 1989, p.\u00a0131.\n\u2191 Sch\u00e4fer, 2006, p.\u00a022.\n\u2191 M\u00fcller, 1987, p.\u00a028.\n\u2191 a b Geyer, 1983, p.\u00a0122.\n\u2191 a b Wheeler-Bennett, 1967, p.\u00a0282.\n\u2191 a b Wheeler-Bennett, 1967, p.\u00a0284.\n\u2191 a b Kershaw, 1998, p.\u00a0422.\n\u2191 Taylor, 1969, p.\u00a093.\n\u2191 Taylor, 1969, p.\u00a0119.\n\u2191 \u00abOficina del Jefe de Abogados de los EE. UU. para el enjuiciamiento de la criminalidad del Eje. Documento 2879-PS. Volumen V\u00bb. Library of Congress, Washington, D.C. 20540 USA (en ingl\u00e9s). 1946. pp.\u00a0543-544. Consultado el 6 de enero de 2023.\u00a0\n\u2191 Weinberg, 1970, pp.\u00a0296-297.\n\u2191 Weinberg, 1970, pp.\u00a0297-298.\n\u2191 Brett-Smith, 1976, p.\u00a0108.\n\u2191 Messerschmidt, 1990, pp.\u00a0636-637.\n\u2191 Carr, 1972, pp.\u00a073-78.\n\u2191 Weinberg, 1970, pp.\u00a039-40.\n\u2191 Weinberg, 1970, p.\u00a0342.\n\u2191 Nicholls, 2000, p.\u00a029.\n\u2191 Glasman, 2005, pp.\u00a0120-121.\n\u2191 Wheeler-Bennett, 1967, p.\u00a0266.\n\u2191 Faber, 2008, pp.\u00a046-75.\n\u2191 Keitel, 1966, pp.\u00a046, 75.\n\u2191 Wheeler-Bennett, 1967, p.\u00a0368.\n\u2191 Shirer, 1960, p.\u00a0314.\n\u2191 Sch\u00e4fer, 2006, pp.\u00a0200, 206-207.\n\u2191 \u00abVON BLOMBERG DIES IN ARMY HOSPITAL; DIES OF HEART ATTACK\u00bb. New York Times (en ingl\u00e9s). 1946. Consultado el 4 de enero de 2023.\u00a0\n\u2191 Mitcham, 2011, pp.\u00a034\u201335, nota 23.", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Brett-Smith, Richard (1976). Hitler's Generals (en ingl\u00e9s). San Rafael, CA: Presidio Press. ISBN\u00a00-89141-044-9.\u00a0\nCarr, William (1972). Arms, Autarky and Aggression (en ingl\u00e9s). Londres: Edward Arnold.\u00a0\nFaber, David (2008). Munich, 1938: Appeasement and World War II (en ingl\u00e9s).\u00a0\nFeuchtwanger, Edgar (1993). From Weimar to Hitler (en ingl\u00e9s). Londres: Macmillan.\u00a0\nGeyer, Michael (1983). \u00abEtudes in Political History: Reichswehr, NSDAP and the Seizure of Power\u00bb.  En Peter Stachura, ed. The Nazi Machtergreifung (en ingl\u00e9s). Londres: Allen & Unwin. pp.\u00a0101-123.\u00a0\nGlasman, Gabriel (2005). Objetivo: Cazar al Lobo. Madrid: Ediciones Nowtilus, S.L. ISBN\u00a09788497632836.\u00a0\nG\u00f6rlitz, Walter (1989). \u00abBlomberg\u00bb.  En Barnett Corelli, ed. Hitler's Generals (en ingl\u00e9s). Grove Press. pp.\u00a0129-139. ISBN\u00a00-8021-3994-9.\u00a0\nKeitel, Wilhelm (1966). The memoirs of Field-Marshal Keitel (Walter G\u00f6rlitz, trad.) (en ingl\u00e9s). Londres: William Kimber.\u00a0\nKershaw, Ian (1998). Hitler Hubris (en ingl\u00e9s). Nueva York: Norton.\u00a0\nKolb, Eberhard (2005). The Weimar Republic (en ingl\u00e9s). Londres: Routledge.\u00a0\nMesserschmidt, Manfred (1990). \u00abForeign Policy and Preparation for War\u00bb. The Build-up of German Aggression. Germany and the Second World War I. Oxford: Clarendon Press.\u00a0\nMitcham, Samuel (2011). \u00abGeneralfeldmarschall Werner von Blomberg\u00bb.  En Gerd R. Uebersch\u00e4r, ed. Hitlers milit\u00e4rische Elite. 68 Lebensl\u00e4ufe (en alem\u00e1n). Darmstadt: Primus Verlag. ISBN\u00a0978-3-89678-727-9.\u00a0\nM\u00fcller, Klaus J\u00fcrgen (1987). The Army, Politics and Society in Germany, 1933\u20131945: Studies in the Army's Relation to Nazism (en ingl\u00e9s). Manchester University Press. ISBN\u00a00719010713.\u00a0\nNicholls, David (2000). Adolf Hitler: a biographical companion (en ingl\u00e9s). Santa B\u00e1rbara (California): ABC-CLIO. ISBN\u00a00-87436-965-7.\u00a0\nPaehler, Katrin (2009). General ohne Eigenschaften? (en alem\u00e1n). H-Net Online.\u00a0\nPatch, William L. (2006). Heinrich Bruning and the Dissolution of the Weimar Republic (en ingl\u00e9s). Cambridge University Press. ISBN\u00a0978-0-52102-541-6.\u00a0\nSch\u00e4fer, Kirstin A (2006). Werner von Blomberg: Hitlers erster Feldmarschall: Eine Biographie (en alem\u00e1n). Verlag Ferdinand Sch\u00f6ningh. ISBN\u00a0978-3-50671-391-9.\u00a0\nShirer, William L. (1960). The Rise and Fall of the Third Reich (en ingl\u00e9s). Nueva York: Simon & Schuster.\u00a0\nTaylor, Telford (1969). Sword and Swastika: Generals and Nazis in the Third Reich (en ingl\u00e9s). Chicago: Quadrangle Books. ISBN\u00a0978-1-566-19746-5.\u00a0\nWheeler-Bennett, John (1967). The Nemesis of Power: The German Army in Politics 1918\u20131945 (en ingl\u00e9s). Londres: Macmillan.\u00a0\nWeinberg, Gerhard (1970). The Foreign Policy of Hitler's Germany: Diplomatic Revolution in Europe (en ingl\u00e9s). University of Chicago Press. ISBN\u00a0978-039103825-7.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Werner von Blomberg.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_Iglesias_(periodista_argentino)", "title": "Fernando Iglesias (pol\u00edtico argentino)", "summary": "[\n]\n \n(2007-2011)\n(desde 2017)\n(2017-2019)\n(desde 2019)\nFernando Adolfo Iglesias (Buenos Aires, 14 de mayo de 1957) es un pol\u00edtico, periodista, escritor y exentrenador de v\u00f3ley argentino. Desde 2017 se desempe\u00f1a como diputado por la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires por Cambiemos, actual Juntos por el Cambio. Entre 2007 y 2011 hab\u00eda ocupado una banca en representaci\u00f3n de ese mismo distrito por la Coalici\u00f3n C\u00edvica.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Comienzos\n1.2 Periodismo y docencia\n1.3 Diputado nacional\n2 Premios y reconocimientos\n3 Obras\n4 Opiniones pol\u00edticas\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Comienzos", "text": "Se recibi\u00f3 de Bachiller de la Escuela Normal Superior de Avellaneda (ENSPA).[2]\u200b\nEn los a\u00f1os 1970, Iglesias milit\u00f3 en el trotskista Partido Socialista de los Trabajadores, acompa\u00f1ando la candidatura presidencial de Juan Carlos Coral y Nora Ciapponi en las elecciones de 1973.[3]\u200b Luego de abandonar el partido comenz\u00f3 a militar por los derechos humanos en el Frente de Trabajadores por los Derechos Humanos.[3]\u200b\nIglesias se gradu\u00f3 de Licenciado en Alto Rendimiento Deportivo en la Universidad Nacional de Lomas de Zamora.[4]\u200b Vivi\u00f3 durante varios a\u00f1os en Italia, trabajando como entrenador de v\u00f3ley.[4]\u200b"}, {"name": "Periodismo y docencia", "text": "A mediados de los a\u00f1os 1990 regres\u00f3 a la Argentina proveniente de Italia y trabaj\u00f3 como camionero, profesor de idiomas y de tango.[5]\u200b Mientras tanto estudi\u00f3 periodismo en TEA, y mostr\u00f3 inter\u00e9s por la tem\u00e1tica de la globalizaci\u00f3n.[5]\u200b[6]\u200b Fue columnista de diversos medios argentinos, entre ellos La Naci\u00f3n, Clar\u00edn, Revista \u00d1, Enfoques, Editorial Perfil, Revista Noticias y Revista Veintitr\u00e9s. Fue corresponsal freelance en la Ciudad de Buenos Aires para medios europeos.[7]\u200b[8]\u200b\nTrabaj\u00f3 como profesor de Teor\u00eda de la Globalizaci\u00f3n y Bloques Regionales en la Universidad de Ciencias Empresariales y Sociales (UCES), y en la c\u00e1tedra de Gobernabilidad Internacional del Doctorado de Sociolog\u00eda de la Universidad de Belgrano. Fue vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Civil \"Democracia Global - Movimiento por la Uni\u00f3n Sudamericana y el Parlamento Mundial\".[2]\u200b\nFue Profesor Titular de Gobernabilidad Internacional de la Universidad de Belgrano 2009-2012, profesor  del Instituto Hannah Arendt entre 2006 y 2009 y profesor de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Lomas de Zamora 2001-2006.[2]\u200b\nEs miembro del Instituto de Sociolog\u00eda Pol\u00edtica de la Academia Nacional de Ciencias Morales y Pol\u00edticas. Fue representante para la Argentina de la World Citizen Foundation entre 1998 y 2003.[2]\u200b"}, {"name": "Diputado nacional", "text": "Entre el 10 de diciembre de 2007 y el 10 de diciembre de 2011 fue Diputado de la Naci\u00f3n Argentina por la Coalici\u00f3n C\u00edvica.[9]\u200b[10]\u200b Integr\u00f3 la Comisi\u00f3n de Libertad de Expresi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados, desde donde se mostr\u00f3 cr\u00edtico respecto a la ley de medios. Argument\u00f3 que los cambios introducidos al proyecto antes de la votaci\u00f3n no le parec\u00edan suficientes, y critic\u00f3 que el debate parlamentario fuera excesivamente breve.[11]\u200b[12]\u200b En 2011 apoy\u00f3 el proyecto de ley para implementar el sistema electoral de boleta \u00fanica en todo el pa\u00eds.[13]\u200b Entre los diversos proyectos de ley que present\u00f3 se encuentran: la creaci\u00f3n de un registro nacional de desaparecidos, un r\u00e9gimen de democratizaci\u00f3n de sindicatos, r\u00e9gimen de auditor\u00eda de obras sociales, modificaciones al c\u00f3digo civil sobre cuestiones de violencia de g\u00e9nero y ley de libertad religiosa, entre otras.[14]\u200b\nEn 2017 fue invitado a sumarse a Cambiemos por parte de un abogado cercano a Macri.[15]\u200b  En 2017 se present\u00f3 como candidato a diputado nacional por Cambiemos[16]\u200b y result\u00f3 elegido con m\u00e1s del 50% de los votos.[17]\u200b[18]\u200b[19]\u200b Integr\u00f3 la Comisi\u00f3n de Previsi\u00f3n y Seguridad Social."}]}, {"name": "Premios y reconocimientos", "text": "Commendatore de la Orden de la Estrella de la Solidaridad Italiana, conferida por el Presidente de la Rep\u00fablica.[2]\u200b\nDistinci\u00f3n italiana, On. Giorgio Napolitano, y entregada por el Embajador Guido La Tella, 2011.[2]\u200b\nDistinci\u00f3n como miembro honorario de la C\u00e1tedra para la Integraci\u00f3n Jos\u00e9 Gervasio Artigas (Universidad Nacional de La Plata), 2011.[2]\u200b\nPremio Capalbio: Menci\u00f3n especial por el trabajo realizado a favor de la integraci\u00f3n regional europea y sudamericana.[2]\u200b\nDiplom\u00e1tico de la Presidencia de la Rep\u00fablica Italiana, Embajador Rocco Antonio Cangelosi, en 2010.  Ganador del Premio Perfil en la categor\u00eda Pol\u00edtica Internacional con \"Por qu\u00e9 la ONU debe cambiar\", 2005.[2]\u200b\nGanador del Premio TEA con \u201cPara todos los Hombres del Mundo\u201d, 2000.[2]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Obras", "text": "\"El Medioevo Peronista\", Libros del Zorzal, Buenos Aires (2020)\n\u201cEl a\u00f1o que vivimos en peligro- C\u00f3mo sobrevivi\u00f3 el gobierno de Cambiemos al Club del Helic\u00f3ptero\u201d, Editorial Margen Izquierdo-Planeta, Buenos Aires, (2017).\nLa D\u00e9cada Sakeada (2016)\nEs el peronismo, est\u00fapido (Ed. Galerna, 2015)\nLa cuesti\u00f3n Malvinas: cr\u00edtica del nacionalismo argentino (Ed. Aguilar, 2012)\nLa modernidad global: una revoluci\u00f3n copernicana en los asuntos humanos (Ed. Sudamericana, 2011)\nKirchner y yo - por qu\u00e9 no soy kirchnerista (Ed. Sudamericana, 2007)[20]\u200b\nGlobalizar la Democracia - Por un Parlamento Mundial (Ed. Manantial, 2006)\n\u00bfQu\u00e9 significa hoy ser de Izquierda? (Ed. Sudamericana, 2004)\nTwin Towers: el colapso de los estados nacionales (Edics. Bellatera, Barcelona, 2002)\nRep\u00fablica de la Tierra-Globalizaci\u00f3n: el fin de las Modernidades Nacionales (Ed. Colihue, 2000)", "subsections": []}, {"name": "Opiniones pol\u00edticas", "text": "Iglesias se manifest\u00f3 disconforme con la designaci\u00f3n de N\u00e9stor Kirchner como secretario general de UNASUR,[21]\u200b dijo que a Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner no la consideraba \u00abprogresista\u00bb[22]\u200b y al referirse a la marcha del 8N manifest\u00f3 que hab\u00eda sido convocada por un pa\u00eds sin \u00abmafias ni patotas\u00bb.[23]\u200b[24]\u200b\nIglesias opin\u00f3 que el kirchnerista era un gobierno populista que sostiene \u00abuna infraestructura que causa muertos todos los d\u00edas y promete apagones para todo el verano, una educaci\u00f3n en que la mitad de los alumnos no termina la secundaria, una econom\u00eda que deja a un cuarto de los argentinos en la pobreza y una Canciller\u00eda que se re\u00fane con encubridores de pr\u00f3fugos de la Justicia\u00bb.[25]\u200b\nEs conocida su fuerte postura Antiperonista y Antikirchnerista, responsabilizando al peronismo de que la demagogia y el personalismo han da\u00f1ado a Argentina [cita\u00a0requerida] En el aspecto ideol\u00f3gico, suele ser categorizado de antiperonista y de socialdem\u00f3crata o liberal de izquierda.[26]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abAs\u00ed es. Yo soy agn\u00f3stico por razonamiento y ateo por convicci\u00f3n.\u00bb. Twitter.\u00a0\n\u2191 a b c d e f g h i j \u00abFERNANDO ADOLFO IGLESIAS Diputado de la Naci\u00f3n\u00bb. Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. Consultado el 12 de agosto de 2020.\u00a0\n\u2191 a b \u00abTroskos con OSDE\u00bb. www.losandes.com.ar. Consultado el 30 de octubre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b \u00abFernando Iglesias ser\u00e1 candidato a diputado por el oficialismo en la Ciudad\u00bb. Infobae. Consultado el 30 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 a b Braslavsky, Guido. \u00abFernando Iglesias: \"Ojal\u00e1 que H\u00e9ctor Timerman se cure y vaya muchos a\u00f1os preso\"\u00bb. Consultado el 30 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Petrarca, Julio (19 de noviembre de 2017). \u00ab\u201cPodr\u00e1s ser famoso; periodista, jam\u00e1s\u201d\u00bb. Perfil.com. Consultado el 20 de noviembre de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abFernando Iglesias | Planeta de Libros\u00bb. PlanetadeLibros. Consultado el 12 de agosto de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abEl escritor Fernando Iglesias brindar\u00e1 charla debate en Rojas \u2013 Municipio de Rojas\u00bb. Consultado el 12 de agosto de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abP\u00e1gina/12\u00a0:: El pa\u00eds\u00a0:: Radiograf\u00eda del Congreso que dejaron los comicios\u00bb. www.pagina12.com.ar. Consultado el 30 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Mafud, Por Laura. \u00abFernando Iglesias: \"Pensar que estamos blindados frente a la crisis es una demostraci\u00f3n de ignorancia\"\u00bb. El Cronista. Consultado el 30 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abDiferencias en la oposici\u00f3n frente a la vigencia de la ley de medios\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abLa oposici\u00f3n se mostr\u00f3 disconforme con las modificaciones propuestas, creen que los cambios son insuficientes; cr\u00edticas por la celeridad\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abLa oposici\u00f3n reclam\u00f3 a la Justicia garant\u00edas para octubre\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abProyectos de Fernando Adolfo Iglesias\u00bb. www.diputados.gov.ar. Consultado el 30 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Diario Uno, El pol\u00e9mico periodista Fernando Iglesias ser\u00e1 candidato a diputado por el PRO\nEn 2021 recibi\u00f3 varias denuncias por violencia de genero por sus comentarios en Twitter la actriz Florencia Pe\u00f1a al tratarla de \"Visita Sexual\" al Presidente de la Naci\u00f3n \n\u2191 Fernando Iglesias ser\u00e1 candidato a diputado por el oficialismo en la Ciudad\n\u2191 \u00bfEn qu\u00e9 lugar del mundo Cambiemos gan\u00f3 con el 93%?\n\u2191 \u00abElecciones 2017: as\u00ed quedaron las listas en la ciudad de Buenos Aires\u00bb. Consultado el 30 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Elecciones 2017: Resultados Capital Federal\n\u2191 \u00abCarri\u00f3 se enoj\u00f3 con L\u00f3pez Murphy en la presentaci\u00f3n del libro de Fernando Iglesias\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abAvanza en el Congreso la incorporaci\u00f3n a la Unasur\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abDebaten el papel de la oposici\u00f3n para 2013\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abLa pulseada por la protesta del 8N se calienta en las redes sociales\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abLas fuerzas de Cristina\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abCertezas e inc\u00f3gnitas de un 8 de noviembre\u00bb. Consultado el 20 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 Salvia, Gabriel C. (10 de julio de 2007). \u00abKirchner y Yo: por qu\u00e9 no soy kirchnerista, de Fernando A. Iglesias (Sudamericana, 2007).\u00bb. An\u00e1lisis Latino. Consultado el 27 de septiembre de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Fernando Iglesias\nABC Legislativo", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Horacio_Ranieri", "title": "Horacio Ranieri", "summary": " \nHoracio Ranieri (n. Buenos Aires, 14 de mayo de 1951 \u2013 \u00edd. 17 de octubre de 2000) fue un actor, productor y director argentino que se destac\u00f3 especialmente durante los a\u00f1os 1980 y 1990. Su desempe\u00f1o abarc\u00f3 en sus inicios el \u00e1mbito teatral, para desembocar luego en m\u00faltiples \u00e9xitos televisivos y cinematogr\u00e1ficos. Desde su lugar de actor y realizador, y repartiendo sus tiempos con la actividad de formador teatral. \nRecordado y en la memoria a\u00fan hoy, por su calidez humana, y su entrega profesional.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Inicios en televisi\u00f3n\n2 Televisi\u00f3n\n3 Cine\n4 \u00daltimos trabajos\n5 Vida privada\n6 Fallecimiento\n7 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Inicios en televisi\u00f3n", "text": "Debut\u00f3 en 1980 en la telenovela Trampa para un so\u00f1ador, protagonizada por Antonio Grimau y Cristina Alber\u00f3. Luego vinieron Ll\u00e9vame contigo (1982), Amar al salvaje (1983), Entre el amor y el poder (1984) y No es un juego vivir (1985). En 1986 protagoniz\u00f3 junto a Marco Estell y Cristina del Valle la exitosa telenovela Dos para una mentira. Al a\u00f1o siguiente volvi\u00f3 a trabajar con Cristina Alber\u00f3, con quien form\u00f3 la pareja estelar de Me niego a perderte.[1]\u200b ", "subsections": []}, {"name": "Televisi\u00f3n", "text": "Trampa para un so\u00f1ador (1980/1981)\nLl\u00e9vame contigo (1982)\nAmar al salvaje (1983)\nEntre el amor y el poder (1984)\nNo es un juego vivir (1985)\nDos para una mentira (1986)\nMe niego a perderte (1987/1988)\nDe carne somos (1989)\nCita en Buenos Aires (1991)\nInolvidable (1992)\n Son de diez (1994)\nPoliladron (1995/1997)\nEl signo (1997)\nChiquititas (1998)\nVerano del 98 (1998)\nComo vos y yo (1999)", "subsections": []}, {"name": "Cine", "text": "En la pantalla grande, Ranieri se destac\u00f3 en Los amores de Laurita (1986), basada en una novela de Ana Mar\u00eda Shua, en la comedia Los ba\u00f1eros m\u00e1s locos del mundo (1987), y en la pel\u00edcula La garganta del diablo (1993).[2]\u200b", "subsections": []}, {"name": "\u00daltimos trabajos", "text": "En 1991, protagoniz\u00f3 junto a Jorge Mayorano y la actriz puertorrique\u00f1a Amneris Morales, la misiserie \"Cita en Buenos Aires\".\nEn 1992, protagoniz\u00f3 junto a Mariela Alcal\u00e1, Gigi Zanchetta y Rub\u00e9n Ballester, la telenovela Inolvidable.   \nEn 1994, tuvo una participaci\u00f3n especial en la comedia Son de diez. Luego en 1995 hasta 1997 actu\u00f3 en la exitosa tira policial  Poliladron. En 1997 se lo vio en la miniserie \"El signo\" donde adem\u00e1s de actuar tuvo un peque\u00f1o porcentaje de la producci\u00f3n. Al a\u00f1o siguiente actu\u00f3 en Chiquititas y en Verano del 98.\nSu \u00faltimo trabajo en televisi\u00f3n fue en 1999, en la telenovela Como vos y yo.", "subsections": []}, {"name": "Vida privada", "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os de su vida, se vio severamente afectado por distintos problemas de salud. Estuvo casado con la actriz Mar\u00eda Alejandra Versari, con quien tuvo tres hijos: El mayor Facundo Ranieri, la del medio Ayel\u00e9n Ranieri y la promesa de la familia Fausto Ranieri, el menor.[3]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Fallecimiento", "text": "Falleci\u00f3 el 17 de octubre de 2000 a causa de un c\u00e1ncer. Sus restos fueron sepultados en el Pante\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Argentina de Actores, en el Cementerio de la Chacarita. Ten\u00eda 49 a\u00f1os.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 [1] Archivado el 1 de septiembre de 2010 en Wayback Machine. Ficha en IMDb\n\u2191 [2] Cine Nacional.com \n\u2191 \"El adi\u00f3s a un gal\u00e1n\" Archivado el 3 de septiembre de 2010 en Wayback Machine. Clar\u00edn, 19/10/2000", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Marcelino_Andr%C3%A9s_y_Andr%C3%A9s", "title": "Marcelino Andr\u00e9s y Andr\u00e9s", "summary": " \n \n \n \nMarcelino Andr\u00e9s y Andr\u00e9s nacido en Villafranca del Cid (Castell\u00f3n) el 14 de mayo de 1807 y fallecido de c\u00f3lera en Barcelona, el 20 de abril de 1852, fue un m\u00e9dico y bot\u00e1nico que investig\u00f3 la flora y fauna africanas.\nDe origen muy humilde, estudi\u00f3 Medicina en Barcelona. Debido al cierre de la universidad por motivos pol\u00edticos, e influido por el naturalista Mariano de la Paz Graells, en 1830 se embarc\u00f3 para Dahomey, con idea de estudiar sus especies de plantas y animales. Al actuar de m\u00e9dico de forma ocasional, llam\u00f3 la atenci\u00f3n del rey local, en cuya corte permaneci\u00f3 dos meses, tras lo cual sigui\u00f3 hacia el golfo de Guinea. De all\u00ed pas\u00f3 a Am\u00e9rica.\nTras una estancia en Cuba y Brasil, volvi\u00f3 a \u00c1frica, de nuevo a la corte del rey de Dam-Hom\u00e9, ejerciendo all\u00ed la medicina durante dos a\u00f1os. En este periodo acumul\u00f3 un importante herbolario con m\u00e1s de 6000 ejemplares, as\u00ed como colecciones de mariposas y otros insectos. Tambi\u00e9n visit\u00f3 las islas del golfo de Guinea, actualmente en los estados de Guinea Ecuatorial y Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe. En 1834 elev\u00f3 una exposici\u00f3n al gobierno espa\u00f1ol poniendo de relieve la importancia de la isla de Fernando Poo, inicio de la Guinea Espa\u00f1ola.\nLamentablemente, en su vuelta a Barcelona sus colecciones se perdieron, al parecer olvidadas por el capit\u00e1n del velero que las transportaba. Aunque plane\u00f3 su regreso a \u00c1frica para reconstruirlas, falleci\u00f3 sin haber podido realizar sus intenciones.", "sections": [{"name": "Obras", "text": "Relaci\u00f3n del viaje de Marcelino Andr\u00e9s por las costas de \u00c1frica, Cuba e Isla de Santa Elena publicada por la Real Sociedad Geogr\u00e1fica Espa\u00f1ola (1933).", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Art\u00edculo sobre las calles de Valencia con nombre de naturalista, en valenciano\nArt\u00edculo del Bolet\u00edn de la Sociedad Geogr\u00e1fica Espa\u00f1ola", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Marco_Zanuso", "title": "Marco Zanuso", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMarco Zanuso (1916 en Mil\u00e1n, Italia - 2001) fue un dise\u00f1ador industrial y arquitecto urbanista italiano. Es considerado uno de los padres fundadores del dise\u00f1o industrial italiano. Perteneci\u00f3 al grupo de dise\u00f1adores italianos de Mil\u00e1n, junto al estudio BBPR, con Alberto Rosselli, Franco Albini, Marcello Nizzoli y los hermanos Castiglioni, que contribuyeron al debate en la segunda posguerra sobre el Movimiento Moderno y que dieron forma la idea del Bel design (buen dise\u00f1o) italiano en la arquitectura y en el dise\u00f1o. Zanuso ha sido uno de los primer\u00edsimos en interesarse por los problemas de la industrializaci\u00f3n del producto y por la aplicaci\u00f3n de los nuevos materiales y tecnolog\u00edas a los objetos de uso com\u00fan.\nSe form\u00f3 como arquitecto en el Polit\u00e9cnico de Mil\u00e1n obteniendo la licenciatura en 1939 y abri\u00f3 su propia oficina de dise\u00f1o en 1945. Desde el comienzo de su carrera, en la revista Domus, donde se desempe\u00f1\u00f3 como editor entre 1947 y 1949 y en la revista Casabella, donde fue editor entre 1952 y 1956, ayud\u00f3 a establecer las teor\u00edas e ideales del en\u00e9rgico movimiento de dise\u00f1o moderno. Imparti\u00f3 clases de arquitectura, dise\u00f1o y planificaci\u00f3n urbana en el Polit\u00e9cnico de Mil\u00e1n desde 1961 hasta 1991. Fue uno de los miembros fundadores durante la d\u00e9cada de 1950, de la ADI en Italia. Hasta 1963 colabor\u00f3 con Cini Boeri en el campo de la arquitectura de interiores.\nM\u00e1quina de coser mod. 1102 (para F.lli Borletti). Foto para Paolo Monti, 1956\nSill\u00f3n Martingala (para Arflex). Foto para Paolo Monti, 1975.\nTienda Cedit, Mil\u00e1n, 1957\nF\u00e1brica CEDIS, Palermo\nExposici\u00f3n a los pioneros de la aviaci\u00f3n, Palacio Real de Mil\u00e1n, 1960", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "Dise\u00f1ador entre otros la Radio cubo Ts502 , incluida en la colecci\u00f3n permanente del MoMa de N.York. Considerado objeto de culto e incluido en todas \"Las biblias\" del dise\u00f1o industrial de los 60/70's\nMarco Zanuso", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Nie_Rongzhen", "title": "Nie Rongzhen", "summary": " \n \n \n \nVicepremier de la Rep\u00fablica Popular ChinaMinister of Science and Technology (China)Alcalde de Pek\u00edn\u00a0(1949-1951) \n8.\u00ba Ej\u00e9rcito del Camino\nComandante en Jefe de la Regi\u00f3n Militar de China del Norte\n \nNie Rongzhen (en chino mandar\u00edn: \u8042\u8363\u81fb; Wade-Giles: Nieh Jung-chen; Chongqing, 29 de diciembre de 1899 \u2013 Pek\u00edn, 14 de mayo de 1992) fue un militar y dirigente comunista chino, uno de los diez Mariscales del Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n de China desde 1955 hasta la abolici\u00f3n del rango en 1965. Anteriormente tambi\u00e9n fue alcalde de Pek\u00edn.\nNie fue el \u00faltimo oficial superviviente del EPL con el rango de Mariscal.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Inclinaciones pol\u00edticas\n1.2 Segunda Guerra Mundial\n1.3 Guerra civil\n1.4 Purga y rehabilitaci\u00f3n\n1.5 Vida personal\n2 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Nie naci\u00f3 en Jiangjin, Sichuan (hoy parte de la municipalidad de Chongqing), como el hijo cosmopolita y bien educado de una familia adinerada. A sus 20 a\u00f1os, Nie solicit\u00f3 matricularse en la  Universit\u00e9 du Travail  (Universidad del Trabajo) en Charleroi (B\u00e9lgica) con una beca del Partido Obrero Belga, y as\u00ed pudo estudiar ciencias.", "subsections": [{"name": "Inclinaciones pol\u00edticas", "text": "Zhou Enlai, que se encontraba estudiando en Francia junto a otros estudiantes chinos como Deng Xiaoping, pas\u00f3 una noche en Charleroi y se encontr\u00f3 con Nie. \u00c9ste acept\u00f3 unirse al grupo de estudiantes chinos en Francia en un programa de trabajo y estudio, donde estudi\u00f3 Ingenier\u00eda y se convirti\u00f3 en un protegido de Zhou Enlai. Se uni\u00f3 al Partido Comunista de China en 1923.\nGraduado en la Academia Militar del Ej\u00e9rcito Rojo en la URSS y Academia Militar de Whampoa, Nie pas\u00f3 su carrera inicial primero como oficial pol\u00edtico en el Departamento Pol\u00edtico de Whampoa, donde Zhou se desempe\u00f1\u00f3 como Director Adjunto, y en el Ej\u00e9rcito Rojo Chino."}, {"name": "Segunda Guerra Mundial", "text": "Durante la Segunda Guerra Sino-japonesa, primero se le asign\u00f3 como comandante adjunto de divisi\u00f3n de la 115.\u00aa divisi\u00f3n del 8.\u00ba Ej\u00e9rcito del Camino, comandado por Lin Biao, y en la d\u00e9cada de 1930 le dieron un comando de campo cerca de la fortaleza de Yan Xishan, en Shanxi."}, {"name": "Guerra civil", "text": "En la Guerra Civil China, Nie Rongzhen comand\u00f3 la Regi\u00f3n Militar de China del Norte, y con su suplente Xu Xiangqian, su fuerza derrot\u00f3 a las de Fu Zuoyi, de Tianjin, cerca de Beijing. Durante la Guerra de Corea, Nie particip\u00f3 en la toma de decisiones de comando de alto nivel, la planificaci\u00f3n de operaciones militares y la responsabilidad compartida para la movilizaci\u00f3n de la guerra. Nie fue nombrado Mariscal del EPL en 1955 y m\u00e1s tarde estuvo al frente del programa nuclear chino."}, {"name": "Purga y rehabilitaci\u00f3n", "text": "Fue purgado durante la Revoluci\u00f3n Cultural, pero luego fue rehabilitado y se convirti\u00f3 en vicepresidente de la Comisi\u00f3n Militar Central, que controlaba las fuerzas armadas de la naci\u00f3n, y tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en vicepresidente de la Asamblea Popular Nacional. Se retir\u00f3 en 1987 y muri\u00f3 en Beijing en 1992."}, {"name": "Vida personal", "text": "Nie tuvo una hija con Zhang Ruihua (\u5f20\u745e\u534e) en 1930, quien fue llamada Nie Li. Fue encarcelada con su madre por el Kuomintang en 1934 y no volvi\u00f3 a ver a su padre hasta 1945. Nie Li es teniente general del EPL y la primera mujer en mantener ese rango.[1]\u200b"}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n (China)", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00ab\u4e2d\u79d1\u9662\u9662\u58eb\u4e01\u8861\u9ad8\u4e0e\u59bb\u5b50\u8042\u529b\u4e2d\u5c06\u7b80\u4ecb\u00bb [Introduction to the Chinese Academy of Sciences scholar Ding Henggao and his wife Middle General Nie Li]. Meili de Shenhua (en chinese). 10 de abril de 2008. Consultado el 31 de marzo de 2017.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "People's Daily article\nLong March leaders\nUS Naval War College", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/P%C3%A1ncreas_artificial", "title": "P\u00e1ncreas artificial", "summary": "El p\u00e1ncreas artificial es una tecnolog\u00eda en desarrollo para ayudar a las personas con diabetes a controlar autom\u00e1ticamente sus niveles de glucosa en la sangre proporcion\u00e1ndoles un substituto end\u00f3crino con las funciones de un p\u00e1ncreas saludable.\nHay varias funciones importantes ex\u00f3crinas (sistema digestivo) y end\u00f3crinas (hormonas) en el p\u00e1ncreas, pero es la falta de producci\u00f3n de insulina lo que motiva a crear un substituto. Mientras el estado actual de las terapias para reemplazar la insulina sea apreciada por su capacidad de salvar vidas, la tarea de regular los niveles de az\u00facar en la sangre con solo insulina es dif\u00edcil e inadecuada.\nLas dos metas del p\u00e1ncreas artificial son:\nMejorar las terapias de reemplazo de insulina hasta que el control glic\u00e9mico sea pr\u00e1cticamente normal y tan obvio por haber evitado las complicaciones/prognosis de la diabetes mellitus causada por hiperglicemia.\nPara facilitar la carga de la terapia para los pacientes con insulino-dependencia.\nLos diferentes acercamientos bajo consideraci\u00f3n incluyen:\nEl acercamiento mediante equipo m\u00e9dico \u2013 usando una bomba de insulina bajo el control te\u00f3rico/\u201dclosed loop control\u201d , usando datos reales y actuales provenientes de un monitor de glucosa en la sangre/ censor continuo de glucosa en la sangre.\nEl acercamiento por la bioingenierico \u2013 el desarrollo de un p\u00e1ncreas artificial compuesto de tejido biocompatible de c\u00e9lulas beta(\u00df). Cuando sea implantado quir\u00fargicamente, los islotes del tejido se comportaran con el p\u00e1ncreas (endocrinamente) y ser\u00e1 viable por a\u00f1os.\nEl acercamiento por terapia de genes \u2013 la infecci\u00f3n terap\u00e9utica de una persona diab\u00e9tica , provocada por un virus gen\u00e9ticamente creado por ingenieros , causa un cambio en el ADN de las c\u00e9lulas intestinales para que se conviertan en c\u00e9lulas productoras de insulina.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Fisiolog\u00eda Endocrina del P\u00e1ncreas\n2 Terapia de insulina\n3 Enfoques para un p\u00e1ncreas artificial\n4 Enfoque de la bioingenier\u00eda\n5 Enfoque de terapia g\u00e9nica\n6 Acercamiento mediante equipo m\u00e9dico\n6.1 Desarrollo de un monitor de actividad continua de glucosa en la sangre\n6.2 Retroalimentaci\u00f3n de datos de glucemia en tiempo real para una bomba de insulina con control basal\n6.3 Primeras pruebas cl\u00ednicas: bombas de insulina implantables y sensores continuos de glucosa\n6.4 Combinaciones de insulina y amilina\n6.5 Retroalimentaci\u00f3n de datos en tiempo real de glucosa en sangre con una bomba de insulina para el control de bolo\n6.6 Combinaciones de Glucag\u00f3n\n7 Iniciativas alrededor del mundo\n8 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Fisiolog\u00eda Endocrina del P\u00e1ncreas", "text": "El p\u00e1ncreas produce tres hormonas importantes para el control de la glucemia:\nInsulina: Baja los niveles de glucosa en sangre.\nAmilina: Ralentiza la digesti\u00f3n y la entrada de glucosa al torrente sangu\u00edneo, y temporalmente suprime la liberaci\u00f3n de glucosa. \nGlucag\u00f3n: Aumenta los niveles de glucosa en sangre.\nDespu\u00e9s de la ingesta de carbohidratos los niveles de glucosa se elevan. Conforme la glucosa y la sangre fluyen hacia el p\u00e1ncreas ocurre la secreci\u00f3n de amilina e insulina hacia el torrente sangu\u00edneo,  por parte de las c\u00e9lulas beta del p\u00e1ncreas, como respuesta a una glicemia elevada. En la presencia de glucosa estos impulsos de insulina son producidos cada 4 a 6 minutos. La insulina provoca que la glucosa abandone la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y sea depositada en las c\u00e9lulas de m\u00fasculo e h\u00edgado. Si la glucosa en sangre se eleva, insulina adicional es secretada para contrarrestarla. Igualmente, mientras se da la secreci\u00f3n de insulina de las c\u00e9lulas beta de los Islotes de Langerhans del p\u00e1ncreas, tambi\u00e9n se secreta amilina al torrente sangu\u00edneo. La amilina disminuye el vaciamiento g\u00e1strico e inhibe la liberaci\u00f3n de glucag\u00f3n por parte de las c\u00e9lulas alfa del p\u00e1ncreas. El efecto de la amilina es la diseminaci\u00f3n de la glucosa despu\u00e9s del pico que se genera al consumir alimentos; reduce de esta manera la cantidad de insulina necesaria para procesar la glucosa. Conforme los niveles de glucosa en sangre vayan disminuyendo, el p\u00e1ncreas deja de secretar insulina y amilina. Si los niveles de glucosa s\u00e9rica bajan demasiado, las c\u00e9lulas alfa del p\u00e1ncreas comenzar\u00e1n a secretar glucag\u00f3n al torrente sangu\u00edneo. El glucag\u00f3n provoca la liberaci\u00f3n de la glucosa almacenada en el h\u00edgado al torrente sangu\u00edneo. As\u00ed, las tres hormonas funcionan como un sistema para mantener los niveles de glucosa s\u00e9rica en equilibrio. A trav\u00e9s de descargas de insulina, tal como lo hace un p\u00e1ncreas no diab\u00e9tico, el objetivo de un p\u00e1ncreas artificial es logrado. \nCuando las c\u00e9lulas beta producen insulina a partir de la proinsulina, un p\u00e9ptido de conexi\u00f3n (o p\u00e9ptido C) tambi\u00e9n se fabrica y se libera en el torrente sangu\u00edneo. La ausencia de p\u00e9ptido C en la sangre indica que la insulina no ha sido liberada por el p\u00e1ncreas, y este hecho confirma el diagn\u00f3stico de la diabetes tipo 1.Anteriormente se cre\u00eda que el p\u00e9ptido C era s\u00f3lo un subproducto de la producci\u00f3n de insulina natural; sin embargo, estudios recientes sugieren que el C-p\u00e9ptido ejerce efectos terap\u00e9uticos beneficiosos sobre la neuropat\u00eda diab\u00e9tica nociceptiva.[1]\u200b  \nIdealmente, para replicar la funci\u00f3n natural del p\u00e1ncreas lo mejor posible, un p\u00e1ncreas artificial deber\u00eda alg\u00fan d\u00eda poder reemplazar todas las funciones endocrinas beneficiosas perdidas, incluyendo la administraci\u00f3n de insulina, la amilina, glucag\u00f3n, y p\u00e9ptido C.", "subsections": []}, {"name": "Terapia de insulina", "text": "En personas insulino-dependientes, los niveles de glucosa en sangre han sido m\u00e1s o menos controlados usando insulina sola. El n\u00famero de gramos de carbohidratos es estimado midiendo la comida, y las medidas son usadas para determinar la cantidad de insulina necesaria para \u201ccubrir\u201d la comida. El c\u00e1lculo est\u00e1 basado en un simple modelo de ciclo abierto: una proporci\u00f3n de insulina a carbohidratos (basados en \u00e9xitos pasados) es multiplicada por los gramos de carbohidrato para calcular las unidades de glucosa necesitadas. La cantidad de insulina es luego ajustada bas\u00e1ndose en una medida de la glucemia antes de la comida (el bolo de la insulina incrementado para un alto nivel de az\u00facar o el bolo disminuido y retrasado para un bajo nivel de az\u00facar). La insulina es inyectada o infundida subcut\u00e1nea, y entra el torrente sangu\u00edneo en aproximadamente 15 minutos. Despu\u00e9s de que la insulina ha actuado en el torrente sangu\u00edneo, los niveles de glucosa en sangre pueden ser medidos otra vez y ajustados con una inyecci\u00f3n de insulina, o comiendo m\u00e1s carbohidratos, hasta alcanzar un equilibrio. El modelo cuenta con los requisitos para realmente imitar el suministro pancre\u00e1tico normal de insulina en el h\u00edgado para alcanzar una adecuada estimulaci\u00f3n hep\u00e1tica y para causar las funciones normales inducidas por insulina; por ello, el dispositivo de infusi\u00f3n intravenosa ser\u00e1 necesario hasta que otro sistema sea capaz de distribuir las concentraciones a los portales de venas. \nExisten algunas diferencias notables con el reemplazo insulina comparada con las funciones de suministraci\u00f3n pancre\u00e1tica de la insulina.  \nLa dosis de insulina es prevista basada en la comida medida (en donde la precisi\u00f3n de los carbohidratos medidos es dif\u00edcil) mientras que la insulina pancre\u00e1tica es liberada en respuesta proporcionalmente a los niveles actuales de glucosa en sangre;\nLa insulina pancre\u00e1tica es transferida a las venas porta, en donde se dirige casi directamente al h\u00edgado, el cual es el principal \u00f3rgano almacenador de gluc\u00f3geno (50% de la insulina producida es empleada por el h\u00edgado)\nLa insulina pancre\u00e1tica es puls\u00e1til lo que ayuda a mantener la sensibilidad a los tejidos hep\u00e1ticos.\nLa insulina inyectada es administrada subcut\u00e1neamente (debajo de la piel) pero no directamente al torrente sangu\u00edneo, por lo que hay un retraso despu\u00e9s de que la insulina fue inyectada par a reducir los niveles de glucosa en sangre (aunque esto puede compensarse inyectando la insulina 15 minutos antes de comer).\nLa terapia con insulina reemplazada no incluye a la amilina (aunque, Symlin es ahora disponible para su uso), que puede reducir la necesidad de insulina en un 50%.\nLa insulina reemplazada es dosificada como un mejor compromiso con el uso agresivo para bajar el nivel de glucemia al comer, pero tambi\u00e9n con un uso conservador para evitar un bajo nivel de az\u00facar post-prandial (despu\u00e9s de comer) debido a un exceso de insulina. Mientras, las liberaciones de insulina pancre\u00e1tica son m\u00e1s agresivamente e incluye la liberaci\u00f3n autom\u00e1tica del glucag\u00f3n, al final del ciclo de la insulina, para controlar los niveles de glucosa en sangre y evitar la hipoglucemia.\nUna bomba de insulina para infundir insulina de r\u00e1pida acci\u00f3n, es el primer paso para estimular la funci\u00f3n del p\u00e1ncreas. La bomba puede suministrar con mucha precisi\u00f3n peque\u00f1os incrementos de insulina comparado con una inyecci\u00f3n, y sus controles electr\u00f3nicos permiten modificar al bolo durante el tiempo para que coincida con el perfil requerido para una situaci\u00f3n dada. La bomba de insulina es controlada por el usuario para bolo basado una medida de glucemia reciente y un estimado de los gramos de carbohidratos consumidos. Este acercamiento predictivo es considerado ciclo abierto. Una vez que el bolo ha sido calculado y suministrado, la bomba continua suministrando insulina en su estado basal en la manera en la que fue programada en los controles de la bomba basados en las predicciones de necesidad de insulina del usuario.\nMientras que el reemplazo de la insulina es visto como una terapia salvadora de vidas, su uso pr\u00e1ctico en el control de los niveles de glucosa en sangre para evitar las complicaciones a largo plazo asociados con la hiperglicemia, no son los ideales. De igual manera, es de acuerdo general que aunque con un riguroso control de la glucosa, existe un n\u00famero significante de pacientes que desarrollan las complicaciones de la diabetes. Por ello, una de las metas del p\u00e1ncreas artificial deber\u00eda de ser normalizar el metabolismo de l\u00edpidos y carbohidratos al m\u00ednimo.", "subsections": []}, {"name": "Enfoques para un p\u00e1ncreas artificial", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Enfoque de la bioingenier\u00eda", "text": "El p\u00e1ncreas bioartificial: este diagrama muestra el cruce del tejido biomaniopulado con los islotes de Langerhans encapsulados que se encargan de las hormonas endocrinas en respuesta de glucosa\nUn enfoque biol\u00f3gico que se le puede dar al p\u00e1ncreas artificial es para implantar tejido biomanipulado que contiene islotes de Langerhans, que ser\u00eda capaz de secretar insulina, amilina, y glucag\u00f3n necesarios en respuesta a glucosa  \nCuando los islotes de Langerhans hab\u00edan sido trasplantados por el protocolo de Edmonton, la producci\u00f3n de insulina (y el control de la glucemia) fue restaurada a expensas de la inmunosupresi\u00f3n. La encapsulaci\u00f3n de los islotes de Langerhans en su recubrimiento protector ha sido desarrollado para bloquear la respuesta inmune a c\u00e9lulas trasplantadas, lo cual alivia la carga de la inmunosupresi\u00f3n y ayuda a que dure m\u00e1s el trasplante\nUn concepto de p\u00e1ncreas bioarticial usa islotes de Langerhans encapsuladas para construir una \u201choja de islote\u201d que puede ser implantada por cirug\u00eda con una funci\u00f3n de p\u00e1ncreas artificial \nLa \u201choja de islote\u201d consiste en:\nUn interior de fibras que proven fuerza para la misma\nIslotes de langerhans, que encapsulados evitan que se active una respuesta inmune\nUna capa semipermeable que se encuentra alrededor de la hoja y que da protecci\u00f3n, adem\u00e1s regula la difusi\u00f3n de nutrientes y de hormonas\nUn revestimiento que da protecci\u00f3n y que previene la respuesta a un cuerpo extra\u00f1o y que resulte en una reacci\u00f3n fibr\u00f3tica en la cual se pierdan las paredes de la hoja y causa la p\u00e9rdida de los islotes de Langerhans\nLa investigaci\u00f3n respecto a la hoja del islote lleva un gran avance en estudios con animales, con planes para ser usado en experimentos en humanos en unos cuanto", "subsections": []}, {"name": "Enfoque de terapia g\u00e9nica", "text": "Terapia g\u00e9nica: Dise\u00f1ar un vector viral para infectar deliberadamente c\u00e9lulas con ADN para llevar a cabo la producci\u00f3n viral de insulina en respuesta a la baja de glucemia.\nLa tecnolog\u00eda necesaria para la terapia g\u00e9nica avanza a un ritmo muy r\u00e1pido, tanto que ya hay m\u00faltiples caminos para mantener la funci\u00f3n end\u00f3crina, con el potencial necesario para llegar a ser la cura para la diabetes.\nLa terapia g\u00e9nica puede ser usada para la producci\u00f3n de insulina directamente: un tratamiento oral, que consiste en vectores virales que contienen la secuencia de la insulina, es digerido y ciertos genes son liberados al intestino delgado. Estas c\u00e9lulas intestinales tendr\u00e1n entonces que comportarse como cualquier c\u00e9lula infectada por un virus, y producir\u00e1n la prote\u00edna de la insulina. El virus puede ser controlado para infectar solo las c\u00e9lulas que responden a la presencia de glucosa, de tal manera que la insulina sea producida \u00fanicamente en presencia de niveles altos de glucemia. Dado el n\u00famero limitado de vectores liberados, muy pocas c\u00e9lulas intestinales pueden ser afectadas y morir\u00e1n de forma natural despu\u00e9s de algunos d\u00edas.  Por lo tanto, variando la cantidad de medicamento usado, la cantidad de insulina creada por la terapia g\u00e9nica puede ser incrementado o disminuido seg\u00fan sea necesario. En la medida en que las c\u00e9lulas intestinales productores de insulina mueran, ser\u00e1n expulsadas por medicamentos orales adicionales.\nLa terapia g\u00e9nica podr\u00e1 eventualmente ser usada para evitar la causa de la destrucci\u00f3n de las c\u00e9lulas beta, de este modo se cura al paciente diab\u00e9tico incluso antes de que la destrucci\u00f3n de las c\u00e9lulas beta se haya completado y sea irreversible.\nLa terapia g\u00e9nica puede ser usada para convertir las c\u00e9lulas del duodeno y c\u00e9lulas madre adultas del duodeno en c\u00e9lulas beta capaces de producir insulina y amilina de una manera natural.  Mediante la liberaci\u00f3n de ADN de c\u00e9lulas beta a las c\u00e9lulas intestinales en el duodeno, algunas c\u00e9lulas del intestino se convertir\u00e1n en c\u00e9lulas beta, subsecuentemente las c\u00e9lulas madre adultas se diferenciaran en c\u00e9lulas beta. Esto hace que el suministro de c\u00e9lulas beta en el duodeno sea autosuficiente, y que las c\u00e9lulas beta produzcan insulina en una respuesta proporcional a la ingesta de carbohidratos.\ns a\u00f1os.", "subsections": []}, {"name": "Acercamiento mediante equipo m\u00e9dico", "text": "", "subsections": [{"name": "Desarrollo de un monitor de actividad continua de glucosa en la sangre", "text": "Art\u00edculo principal:\nTecnolog\u00eda de los monitores de actividad continua de glucosa en la sangre apoyan al objetivo/misi\u00f3n del p\u00e1ncreas artificial al:\nproveer autom\u00e1ticamente una lectura de glucosa en la sangre lapsos cortos de tiempo sin que el usuario tenga que haber una punci\u00f3n en el dedo del usuario.\ncomparar los niveles de az\u00facar en la sangre y alertar contra un umbral de niveles bajos de az\u00facar y despu\u00e9s indicando al usuario que reduzca la insulina basal de la bomba o para que ingiera alimentos.\nEstas capacidades sugieren que la corriente de datos de tiempo real puede ser usada para \u201ccerrar el ciclo\u201d (close de loop) y controlar directamente la insulina de la bomba.\nAlgunos problemas con las presentes demostraciones de la tecnolog\u00eda de censores continuos sugiere que un estudio adicional es necesitado para aplicar dicha tecnolog\u00eda al p\u00e1ncreas artificial. Lista de problemas:\nlos sensores continuos requieren ser calibrados algunas veces al d\u00eda, y para dicha calibraci\u00f3n se debe realizar pruebas manuales de glucosa en la sangre realizando una punci\u00f3n en el dedo y despu\u00e9s ingresando los datos de glucosa en la sangre obtenidos manualmente en el sistema continuo del censor para calibrar correctamente el censor,\nlos sensores continuos est\u00e1n midiendo la glucosa intersticial, por lo tanto hay un retraso entre los datos del censor y los datos reales de la glucosa en la sangre,\nel control autom\u00e1tico remueve todo conocimiento del usuario, lo cual puede ser un respaldo adicional cuando la informaci\u00f3n es susceptible a errores y debe ser verificada antes de actuar.\nEn el estado del arte del monitoreo de glucosa en la sangre continua avanzando, al igual que la promesa de un p\u00e1ncreas artificial."}, {"name": "Retroalimentaci\u00f3n de datos de glucemia en tiempo real para una bomba de insulina con control basal", "text": "El primer paso para controlar una bomba de insulina basa en datos continuos de glucosa en sangre es de controlar autom\u00e1ticamente el nivel basal de la bomba de insulina. Cuando un bolo no ha sido recientemente introducido, la bomba puede controlar los niveles de glucosa, ajustando el nivel basal como sea necesario:\nCuando los niveles de glucosa en sangre aumentan, un peque\u00f1o bolo de correcci\u00f3n puede ser autom\u00e1ticamente liberado y un nivel basal m\u00e1s alto puede ser programado;\nCuando los niveles de glucosa en sangre disminuyen, la tasa basal puede ser detenida para evitar que la cantidad de insulina necesaria para traer los niveles de glucosa suba, hasta que las tasas basales contin\u00faen en un nuevo bajo nivel.\nY con t\u00e9cnicas de filtrado adaptativos, esta bomba puede \u201caprender\u201d las tasas basales \u00fanicas de la persona para que funcionen seg\u00fan el tiempo del d\u00eda.\nAl controlar la tasa basal sola, el ciclo cerrado puede corregir un error del bolo de una comida que sea peque\u00f1o o grande seg\u00fan la comida por:\nReconocer un desequilibrio entre el bolo de \u201cinsulina a bordo\u201d y el nivel de glucosa en sangre\nAutom\u00e1ticamente medir el bolo para corregir la escasez de insulina\nAutom\u00e1ticamente reducir o interrumpir la tasa basal para corregir la abundancia de insulina\nY usar t\u00e9cnicas de filtros adaptativos para \u201caprender\u201d las relaciones de carbohidratos con insulina para cada bolo de comida."}, {"name": "Primeras pruebas cl\u00ednicas: bombas de insulina implantables y sensores continuos de glucosa", "text": "En Francia se est\u00e1 llevando a cabo un ensayo cl\u00ednico en humanos con un p\u00e1ncreas artificial. El sistema est\u00e1 completamente automatizado gracias a la combinaci\u00f3n del sensor de glucosa de largo plazo propiedad de Medtronic MiniMed y su bomba de insulina implantable. Un resumen del proyecto se muestra promisorio as\u00ed como algunas de las limitaciones actuales:\n\u2022 El sensor se inserta en una vena del cuello que conduce al coraz\u00f3n.\n\u2022 El sensor se conecta, a trav\u00e9s de un cable el\u00e9ctrico bajo la piel, a la bomba de insulina: conforme los niveles de az\u00facar en la sangre vayan cambiando, una se\u00f1al indica que la bomba la cantidad de insulina que debe suministrar\t.\n\u2022 El sensor midi\u00f3 con precisi\u00f3n la glucosa en 95% de los casos comparando los valores con los obtenidos mediante punci\u00f3n capilar.\n\u2022 Los niveles de glucosa en sangre se mantuvieron en el rango normal en m\u00e1s del 50% del tiempo en los pacientes que usaron la bomba conectada al sensor.\n\u2022 Eventos de hipoglucemia se redujeron a menos de 5%.\n\u2022 Las bombas de insulina implantables trabajan durante un promedio de ocho a\u00f1os antes de tener que ser cambiadas, sin embargo los sensores dejan de funcionar despu\u00e9s de un promedio de nueve meses."}, {"name": "Combinaciones de insulina y amilina", "text": "Cuando \u201cpramlintida\u201d (marca comercial de Symlin o amilina sint\u00e9tica) es usada en combinaci\u00f3n con insulina, los beneficios para el control de glicemia post prandial son.[2]\u200b  \nPramlintida es un tratamiento relativamente nuevo para la diabetes. Este tratamiento involucra:\nUna inyecci\u00f3n separada de pramlintida antes de ingerir alimentos.\nUna reducci\u00f3n del bolus de insulina en un 50% por dicha ingesta.[3]\u200b\nPramlintida puede ser infundida usando una bomba de insulina. En la actualidad, el mezclar pramlintida e insulina en la misma inyecci\u00f3n no es aprobada en la pr\u00e1ctica, as\u00ed que se usan dos bombas para infundir tanto la insulina como la pramlintida al mismo tiempo. Ya que la insulina y la amilina son co-secretadas por la misma c\u00e9lulas beta del p\u00e1ncreas en respuesta a un incremento en los niveles de glucosa en la sangre, usando pramlintida e insulina juntos duplican la funci\u00f3n del p\u00e1ncreas.\n\u201cSymlin\u201d tiene el potencial para dar apoyo al proyecto del p\u00e1ncreas artificial porque:\nLa insulina y la pramlintida podr\u00e1n ser en un futuro infundidas al mismo tiempo y de manera autom\u00e1tica.\nen una mezcla proveniente de una bomba autom\u00e1tica de insulina, o\ndos bombas de infusiones podr\u00edan ser utilizadas autom\u00e1ticamente con la bomba de insulina, actuando como la principal, y con la bomba de similina, actuando como secundaria, o\nun sistema doble en una sola bomba (dos inyecciones, un doble set de tubos para ser infundidas, e inserciones subcutaneas);\nporque demuestra que el transcurso post-prandial se relaciona solamente con la insulina, esto apoya el posible uso de un bolo autom\u00e1tico con menor impacto debido al retraso del bolo de insulina;\ny porque simplemente duplica las funciones naturales del p\u00e1ncreas, todos los beneficios los cual no est\u00e1n comprendidos en su totalidad."}, {"name": "Retroalimentaci\u00f3n de datos en tiempo real de glucosa en sangre con una bomba de insulina para el control de bolo", "text": "La capacidad de los controles electr\u00f3nicos de la bomba de infusi\u00f3n, en particular en la capacidad de dar forma al bolo, sugiere que el algoritmo de control puede reproducir la funci\u00f3n del p\u00e1ncreas sano. En la actualidad, el bolo de insulina es una dosis predictiva en funci\u00f3n de lo que va a ser ingerido, y luego infundido completamente. Incluso con el beneficio del control de \"feedback\" cerrado de la insulina basal, el bolo est\u00e1ndar es todav\u00eda un enfoque de \"adivina y arreglar despu\u00e9s\". Comparado con la fisiolog\u00eda del p\u00e1ncreas, donde se liberan insulina y amilina de las c\u00e9lulas beta en pulsos casi directamente al h\u00edgado en respuesta al nivel de glucosa en sangre inmediata. La liberaci\u00f3n natural de las c\u00e9lulas beta es una respuesta de feedback cerrado a la glucosa detectada, y la forma de la administraci\u00f3n de insulina es adaptable y apropiada para los alimentos ingeridos y la capacidad metab\u00f3lica del cuerpo.\nConforme la tecnolog\u00eda para la monitorizaci\u00f3n continua de glucosa en la sangre mejora, los componentes integrados soportaran una aplicaci\u00f3n t\u00edpica de la teor\u00eda de control empleando el algoritmo proporcional, control integral y derivativo. Esto har\u00e1 que sea factible infundir un bolo de adaptaci\u00f3n que cambia su forma y dosis basado en el rendimiento medido del bolo en curso, en funci\u00f3n de:\n\u2022 la tasa de aumento de la glucosa (es decir, la funci\u00f3n derivada entregar\u00eda m\u00e1s insulina para un r\u00e1pido aumento de az\u00facar en la sangre);\n\u2022 el pico de la curva de la glucosa (es decir, la funci\u00f3n proporcional entregar\u00eda m\u00e1s insulina para un pico m\u00e1s alto en el az\u00facar en la sangre); y\n\u2022 la duraci\u00f3n de la glucosa elevada (es decir, la funci\u00f3n integral entregar\u00eda m\u00e1s insulina para una larga duraci\u00f3n de az\u00facar en la sangre).\nLos beneficios de una administraci\u00f3n del bolo autom\u00e1tico puede incluir:\n\u2022 una mayor precisi\u00f3n en la entrega total de insulina en relaci\u00f3n con lo que se necesitaba,\n\u2022 libertad al usuario del p\u00e1ncreas artificial,\n\u2022 Eliminaci\u00f3n de las excursiones gluc\u00e9micas debido a un error del usuario (por ejemplo, olvidarse de bolo en la terapia de la bomba convencional),\n\u2022 adaptabilidad a los cambios en la digesti\u00f3n de los carbohidratos basados en la elecci\u00f3n de alimentos,\n\u2022 Adaptabilidad a las necesidades metab\u00f3licas variables debido al estr\u00e9s, enfermedad, o ejercicio."}, {"name": "Combinaciones de Glucag\u00f3n", "text": "El prop\u00f3sito del glucag\u00f3n es elevar el az\u00facar en la sangre, promoviendo la liberaci\u00f3n de glucosa en el h\u00edgado. El gucag\u00f3n , en las personas, es sintetizado por  tecnolog\u00eda de recombinaci\u00f3n de ADN  y es disponible en polvo en los Kit. de rescate de glucag\u00f3n.\nLas inyecciones de glucag\u00f3n son tambi\u00e9n proporcionadas a los diab\u00e9ticos en Reino Unido en conjunto con la insulina. Esto es \u00fatil para rescatar a los diab\u00e9ticos que se quedan inconscientes por un severo estado de hipoglicemia.[4]\u200b \nEn la funci\u00f3n de un p\u00e1ncreas sano , la producci\u00f3n de glucag\u00f3n es inicialmente suprimida por la producci\u00f3n de insulina por las c\u00e9lulas beta del p\u00e1ncreas y la amylina cuando hay un nivel alto de az\u00facar en la sangre, y entonces despu\u00e9s es producido por una cantidad baja de az\u00facar en la sangre. Las funciones normales del p\u00e1ncreas utilizan el glucag\u00f3n al final del ciclo de la insulina para liberar glucosa del h\u00edgado, con dos ventajas:\npara prevenir un bajo nivel de az\u00facar en la sangre, y\npara acelerar la actividad en conjunto de la insulina al cancelar la insulina\ntail.[5]\u200b\nSi un p\u00e1ncreas artificial fuese a simular la funci\u00f3n endocrina natural del p\u00e1ncreas a su m\u00e1xima extensi\u00f3n, la insulina y la amylina ser\u00edan usadas al final del ciclo de la insulina. Investigaciones con cerdos diab\u00e9ticos a los cuales se les administra bombas de infusiones subcut\u00e1neas por v\u00edas separadas de una combinaci\u00f3n de insulina y glucag\u00f3n demostraron que hay un ciclo cerrado sin incidencia de hipoglicemia.[6]\u200b  While the copycat endocrine function including glucagon seems desirable, the benefits relative to the cost and complexity of an artificial pancreas without glucagon are not yet known."}]}, {"name": "Iniciativas alrededor del mundo", "text": "En los Estados Unidos en 2006, la JDRF (anteriormente la Juvenile Diabetes Research Foundation por sus siglas en ingl\u00e9s) ha lanzado una iniciativa de varios a\u00f1os para ayudar a acelerar la disponibilidad de un p\u00e1ncreas artificial para las personas con diabetes. El objetivo general del Proyecto de P\u00e1ncreas Artificial es acelerar el desarrollo, la aprobaci\u00f3n regulatoria y la aceptaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda de vigilancia continua de la glucosa y de p\u00e1ncreas artificial en un plazo corto de tiempo. El objetivo a largo plazo es el amplio acceso de los pacientes y la generaci\u00f3n de un pr\u00f3spero mercado competitivo para estos dispositivos y productos.\nEl papel de la JDRF en acelerar el desarrollo y la disponibilidad del P\u00e1ncreas Artificial consiste en financiar proyectos de investigaci\u00f3n con el fin de revisar los resultados de los pacientes utilizando el P\u00e1ncreas Artificial, manteniendo un estrecho contacto con la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos (FDA por sus siglas en ingl\u00e9s) de modo que las expectativas del paciente se cumplan; igualmente, abogando para que la cobertura de salud cubra tecnolog\u00edas tales como el p\u00e1ncreas artificial. Tambi\u00e9n contribuyen trabajando para asegurar la aceptaci\u00f3n cl\u00ednica de tecnolog\u00edas como el P\u00e1ncreas artificial. En 2011, la JDRF inst\u00f3 encarecidamente a la FDA ante el Congreso y en una petici\u00f3n para emitir directrices claras y razonables para un p\u00e1ncreas artificial para diciembre de 2011.\nLa asociaci\u00f3n caritativa Diabetes UK del Reino Unido ha financiado proyectos de investigaci\u00f3n con el fin de seguir desarrollando y probando un dispositivo de p\u00e1ncreas artificial en pacientes adultos con diabetes tipo 1.\nVarias compa\u00f1\u00edas est\u00e1n trabajando en la aceptaci\u00f3n cl\u00ednica, incluyendo Medtronic Diabetes (MiniMed), Johnson & Johnson (Animas), e Insulet. Estas empresas tienen sistemas de circuito cerrado semi-automatizados que controlan el nivel de glucosa mediante un CGM (monitor continuo de glucosa), los cuales solicitan al usuario que confirme la lectura con un medidor de glucosa en sangre y, finalmente, sugieren cantidades para la administraci\u00f3n de insulina conforme a los resultado obtenidos por el aparato. Algunas empresas est\u00e1n involucradas en un proyecto que consiste en a\u00f1adir una bomba de glucag\u00f3n para estos sistemas en un esfuerzo para evitar la hipoglucemia. Una de ellas, llamada Pancreum, ha ganado recientemente un premio por su dise\u00f1o de p\u00e1ncreas artificial", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 C-Peptide Reverses Nociceptive Neuropathy in Type 1 Diabetes - Kamiya et al. 55 (12): 3581 - Diabetes\n\u2191 Amylin replacement with pramlintide as an adjunct ...[Diabet Med. 2004] - PubMed Result\n\u2191 \u00abSYMLIN.com - Home\u00bb. Archivado desde el original el 18 de diciembre de 2006. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 4\n\u2191 Glucagon Archivado el 2 de febrero de 2007 en Wayback Machine.\n\u2191 \u00ab\"Glucagon May Add Another Dimension to Artificial Pancreas\", JDRF Research Frontline, March 2007, pp 1-2.\u00bb. Archivado desde el original el 13 de agosto de 2012. Consultado el 1 de abril de 2013.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Queensland", "title": "Queensland", "summary": "Sunshine StateSmart State\n20\u00b0S 143\u00b0E\ufeff / \ufeff-20, 143\n\u00a0\n[\n]\nQLD\nQueensland (pronunciaci\u00f3n en ingl\u00e9s:\u00a0/\u02c8k\u02b0wi\u02d0nzl\u02b2\u0259nd\u02b2/;[Nota 1]\u200b abreviado como Qld) es uno de los seis estados que, junto con los dos territorios continentales y los seis insulares, conforman la Mancomunidad de Australia. Est\u00e1 situado al noreste del pa\u00eds, limitando al norte y al oeste con el golfo de Carpentaria, al este con el mar del Coral (oc\u00e9ano Pac\u00edfico), al sur con Nueva Gales del Sur, al suroeste con Australia Meridional y al oeste con el Territorio del Norte. Al norte se encuentra el estrecho de Torres, que lo separa de Pap\u00faa Nueva Guinea, ubicado a menos de 200 km, al otro lado del continente. Con 1\u00a0852\u00a0642\u00a0km\u00b2 es el segundo estado o territorio m\u00e1s extenso del pa\u00eds \u2014por detr\u00e1s de Australia Occidental\u2014 y la quinta entidad administrativa de primer nivel del mundo.\nSu capital y ciudad m\u00e1s poblada es Brisbane.\nEl 15 de mayo de 18779, Queensland super\u00f3 los 5 millones de\u00a0habitantes[2]\u200b \u2014el tercer estado m\u00e1s poblado del pa\u00eds\u2014 que se concentran a lo largo de la costa y particularmente en el Sureste del estado. La capital y ciudad m\u00e1s grande es Brisbane, la tercera ciudad m\u00e1s grande de Australia. Queensland tiene 10 de las 30 ciudades m\u00e1s grandes de Australia \u2014Gold Coast, Sunshine Coast, Townsville, Cairns, Toowoomba, Mackay, Rockhampton, Bundaberg y Hervey Bay\u2014 y es la tercera econom\u00eda mayor del pa\u00eds. Conocido a menudo como el \u00abEstado del Sol\u00bb (Sunshine State), el turismo \u2014propiciado en gran parte por su clima c\u00e1lido, ya que buena parte del estado est\u00e1 en la zona tropical\u2014, es su principal sector, junto con la agricultura y las actividades derivadas de la explotaci\u00f3n de los recursos naturales. Otros centros regionales importantes son Logan City, Redland City, Ipswich, Ingham y Mount Isa.\nQueensland fue habitado por abor\u00edgenes australianos e isle\u00f1os del estrecho de Torres, que llegaron entre 40\u00a0000\u221265\u00a0000\u00a0a\u00f1os, seg\u00fan sea el m\u00e9todo de dataci\u00f3n.[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b El primer europeo en desembarcar en Queensland (y en Australia) fue el navegante neerland\u00e9s Willem Janszoon en 1606, que explor\u00f3 la costa oeste de la pen\u00ednsula del Cabo York cerca de la actual Weipa. En 1770, el teniente James Cook reclam\u00f3 la costa oriental de Australia para el reino de Gran Breta\u00f1a. La colonia de la Corona brit\u00e1nica de Nueva Gales del Sur \u2014que en ese momento, inclu\u00eda todo lo que ahora es Queensland, Victoria y Tasmania\u2014 fue fundada en 1788 por el gobernador Arthur Phillip en S\u00eddney. Queensland fue explorado en las d\u00e9cadas posteriores hasta el establecimiento en 1824 de la colonia penal de Bah\u00eda de Moreton, hoy Brisbane, por John Oxley. El transporte penal ces\u00f3 en 1839 y se permiti\u00f3 el libre asentamiento a partir de 1842.\nEl estado fue nombrado en honor de la reina Victoria,[6]\u200b que el 6 de junio de 1859 firm\u00f3 las Letters Patent que autorizaban la separaci\u00f3n de Queensland de la colonia de Nueva Gales del Sur. El D\u00eda de Queensland se celebra anualmente en todo el estado esa misma fecha, 6 de junio. Queensland fue una de las seis colonias que se convirtieron en los estados fundadores de Australia con la federaci\u00f3n el 1 de enero de 1901. Es el \u00fanico estado australiano con un sistema legislativo unicameral, el Parlamento de Queensland.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Toponimia\n2 Historia\n3 Geograf\u00eda\n4 Clima\n5 Demograf\u00eda\n5.1 Poblaci\u00f3n\n5.2 Religi\u00f3n\n6 Econom\u00eda\n7 Gobierno\n7.1 Gobierno local\n8 Universidades y centros de educaci\u00f3n superior\n9 Estados y provincias hermanas\n10 Lugares\n11 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n12 Notas\n13 Referencias\n14 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Toponimia", "text": "El estado fue nombrado en honor de la Reina (Queen, en ingl\u00e9s) Victoria del Reino Unido, que el 6 de junio de 1859 firm\u00f3 la proclamaci\u00f3n que le separa del estado de Nueva Gales del Sur. En ese momento, la reina Victoria era una monarca muy popular, y que prefer\u00eda un nombre para la nueva colonia Cooksland, que hab\u00eda sido sugerido por el influyente ministro local presbiteriano John Dunmore Lang en honor del navegante ingl\u00e9s James Cook.[7]\u200b[8]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "La historia de Queensland comprende miles de a\u00f1os, abarcando tanto una larga presencia de abor\u00edgenes australianos como los tiempos ya memorables de los m\u00e1s recientes asentamientos post-europeos.[9]\u200b Se cree que la ocupaci\u00f3n aborigen de Queensland es anterior a 50000\u00a0a.\u00a0C., probablemente a trav\u00e9s de embarcaciones o cruzando un puente terrestre a trav\u00e9s del estrecho de Torres, y se dividi\u00f3 en m\u00e1s de 90 grupos de idiomas diferentes. Durante la \u00faltima edad de hielo, el paisaje de Queensland se volvi\u00f3 m\u00e1s \u00e1rido y en gran parte desolado, haciendo que la comida y otros suministros fueran escasos. Eso condujo a la primera tecnolog\u00eda de molienda de semillas del mundo. El calentamiento, que provoc\u00f3 fuertes lluvias a lo largo de la costa oriental, nuevamente hizo que la tierra fuera hospitalaria, lo que estimul\u00f3 el crecimiento de las selvas tropicales del estado.[9]\u200b \nEn febrero de 1606, el navegante holand\u00e9s Willem Janszoon desembarc\u00f3 cerca del sitio de lo que hoy es Weipa, en la costa occidental del cabo York. Su llegada fue el primer encuentro registrado entre los europeos y los abor\u00edgenes australianos.[9]\u200b La regi\u00f3n tambi\u00e9n fue explorada por navegantes franceses y espa\u00f1oles (comandados por Louis Antoine de Bougainville y Luis V\u00e1ez de Torres, respectivamente) antes de la llegada del teniente James Cook. Cook cartografi\u00f3 la costa oriental y la reclam\u00f3 para Gran Breta\u00f1a siguiendo las instrucciones del rey rey Jorge III el 22 de agosto de 1770 en la isla Possession, nombrando a Eastern Australia, Australia del Este, incluida Queensland, como \u00abNueva Gales del Sur\u00bb.[10]\u200b\nLa poblaci\u00f3n aborigen disminuy\u00f3 significativamente despu\u00e9s de una epidemia de viruela a fines del siglo XVIII.[11]\u200b (Ha habido controversia con respecto a los or\u00edgenes de la viruela en Australia; aunque muchas fuentes han afirmado que se origin\u00f3 con los colonos brit\u00e1nicos, esa teor\u00eda ha sido contradicha por la evidencia cient\u00edfica.[12]\u200b[13]\u200b[14]\u200b y hay evidencias circunstanciales de que los marineros de Macassan que visitaron Arnhem Land introdujeron la viruela en Australia.[13]\u200b)\nEn 1823, John Oxley, un explorador brit\u00e1nico, naveg\u00f3 hacia el norte desde lo que ahora es S\u00eddney para explorar posibles emplazamientos para colonias penales en Gladstone (entonces Port Curtis) y Moreton Bay. En Moreton Bay, encontr\u00f3 el r\u00edo Brisbane. Regres\u00f3 en 1824 y estableci\u00f3 un asentamiento en lo que ahora es Redcliffe, luego transferido a la ubicaci\u00f3n actual del centro de la ciudad de Brisbane. Edmund Lockyer descubri\u00f3 afloramientos de carb\u00f3n a lo largo de las orillas del Alto Brisbane en 1825.[15]\u200b En 1839 se suspendi\u00f3 el transporte de convictos, que culmin\u00f3 con el cierre de la colonia penal de Brisbane. En 1842 se permiti\u00f3 el libre asentamiento en el territorio. En 1847, el puerto de Maryborough se abri\u00f3 como puerto de lana. El primer barco de inmigrantes libras que lleg\u00f3 a Moreton Bay fue el Artemisia, en 1848.\nUna guerra, a veces considerada como una \u00abguerra de exterminio\u00bb,[16]\u200b estall\u00f3 entre los abor\u00edgenes y los colonos en el Queensland colonial.[cita\u00a0requerida] La Guerra de la frontera fue notable por ser la m\u00e1s sangrienta en Australia,[cita\u00a0requerida] quiz\u00e1s debido a la mayor poblaci\u00f3n ind\u00edgena precontacto de Queensland en comparaci\u00f3n con las otras colonias australianas. Alrededor de 1500 colonos europeos y sus aliados \u2014asistentes chinos, abor\u00edgenes y melanesios[cita\u00a0requerida]\u2014 fueron asesinados en escaramuzas fronterizas durante el siglo XIX.[cita\u00a0requerida] Las bajas entre los abor\u00edgenes pueden haber superado los 30\u00a0000.[cita\u00a0requerida] La Native Police, empleada por el gobierno de Queensland, fue clave en la opresi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y alg\u00fan estudio estima que mataron a 24\u00a0000 hombres, mujeres y ni\u00f1os abor\u00edgenes solo entre 1859 y 1897.[17]\u200b El 27 de octubre de 1857, los abor\u00edgenes que tomaban represalias contra el envenenamiento y la violaci\u00f3n de miembros de la familia Fraser, atacaron la estaci\u00f3n pastoral Hornet Bank en el r\u00edo Dawson y mataron a once personas. Esa fue una de las mayores masacres de colonos brit\u00e1nicos por parte de australianos ind\u00edgenas,[18]\u200b[19]\u200b[20]\u200b[21]\u200b aunque la mayor fue en 1861 en el r\u00edo Nogoa, donde fueron asesinadas 19 personas.[22]\u200b \nEn 1851 se celebr\u00f3 una reuni\u00f3n p\u00fablica para considerar la propuesta de separaci\u00f3n de Queensland de Nueva Gales del Sur. El 6 de junio de 1859, la reina Victoria firm\u00f3 las Letras Patentes para formar la colonia separada de lo que ahora es Queensland. Brisbane fue designada como ciudad capital. El 10 de diciembre de 1859, el autor irland\u00e9s y administrador colonial George Bowen ley\u00f3 una proclamaci\u00f3n, seg\u00fan la cual Queensland se separaba formalmente del estado de New South Wales.[23]\u200b Como resultado, Bowen se convirti\u00f3 en el primer gobernador de Queensland (1859-1868). El 22 de mayo de 1860 se celebraron las primeras elecciones en Queensland y Robert Herbert, secretario privado de Bowen, fue nombrado primer primer ministro de Queensland. Queensland tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en la primera colonia australiana en establecer su propio parlamento en lugar de pasar un tiempo como una colonia de la Corona. En 1865, se inaugur\u00f3 la primera l\u00ednea ferroviaria en el estado, entre Ipswich y Grandchester. La econom\u00eda de Queensland se expandi\u00f3 r\u00e1pidamente en 1867 despu\u00e9s de que James Nash descubriera oro en el r\u00edo Mary, cerca de la ciudad de Gympie, provocando una fiebre del oro. Aunque fue importante, tuvo una escala mucho m\u00e1s peque\u00f1a que las fiebres del oro de Victoria (1851-finales de los a\u00f1os 1860) y de Nueva Gales del Sur (1851-1880).\nLa inmigraci\u00f3n en Australia, y en Queensland en particular, comenz\u00f3 en la d\u00e9cada de 1850 para apoyar la econom\u00eda del estado. Durante el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 1860 y principios del siglo XX, muchos trabajadores procedentes de las naciones vecinas del Pac\u00edfico Sur, conocidos en ese momento como kanakas, fueron llevados a Queensland para trabajar en los campos de ca\u00f1a de az\u00facar del estado. Algunos de ellos llegaron mediante una forma de reclutamiento forzoso, en un proceso conocido como blackbirding, y sus condiciones de empleo equival\u00edan a mano de obra explotada o incluso de esclavitud.[cita\u00a0requerida] Los italianos hab\u00edan ingresado en la industria de la ca\u00f1a de az\u00facar ya en la d\u00e9cada de 1890.[24]\u200b Durante la federaci\u00f3n australiana de 1901, entr\u00f3 en vigencia la pol\u00edtica de Australia Blanca, que vio como todos los trabajadores extranjeros en Australia eran deportados bajo la Ley de Trabajadores de las Islas del Pac\u00edfico de 1901, que redujo r\u00e1pidamente esa poblaci\u00f3n en el estado.[25]\u200b\nEn 1891, la huelga de los Grandes Esquiladores en Barcaldine condujo a la formaci\u00f3n como organizaci\u00f3n del Partido Laborista Australiano.[26]\u200b\nEl 1 de enero de 1901, Australia fue federada tras una proclamaci\u00f3n de la reina Victoria. En ese momento, Queensland ten\u00eda una poblaci\u00f3n de medio mill\u00f3n de personas. Posteriormente, Brisbane fue proclamada ciudad en 1902. En 1905, las mujeres votaron por primera vez en las elecciones estatales, y en 1909 se fund\u00f3 la Universidad de Queensland. En 1911, los primeros tratamientos alternativos para la poliomielitis fueron pioneros en Queensland, y se siguen utilizando en todo el mundo hoy.\nLa Primera Guerra Mundial tuvo un gran impacto en Queensland. M\u00e1s de 58\u00a0000\u00a0habitantes de Queensland lucharon en la Primera Guerra Mundial y m\u00e1s de 10\u00a0000 murieron.[27]\u200b\nLa primera aerol\u00ednea importante de Australia, Qantas, fue fundada en 1920 para servir al interior de Queensland. En 1922, Queensland aboli\u00f3 la C\u00e1mara Alta, convirti\u00e9ndose en el \u00fanico Estado con un Parlamento de Estado unicameral en Australia. En 1962, comenz\u00f3 en Moonie la primera producci\u00f3n comercial de petr\u00f3leo en Queensland y en Australia. El clima h\u00famedo \u2014atenuado por la disponibilidad de aire acondicionado\u2014 hizo que Queensland se convirtiera en un lugar m\u00e1s acogedor para trabajar y vivir para los inmigrantes australianos.[28]\u200b Hasta el d\u00eda de hoy, es una de las potencias econ\u00f3micas de Australia y el tercer estado m\u00e1s poblado del pa\u00eds.\n120000\u00a0a.\u00a0C. se registran los primeros asentamientos de Homo sapiens.\n40000\u00a0a.\u00a0C. llegan los primeros abor\u00edgenes australianos desde la vecina Indonesia.\n1824: se crea la prisi\u00f3n de Moreton Bay, que se traslada en 1825 al emplazamiento de la actual Brisbane.\n1839: fin de la llegada de presos desde el Reino Unido.\n1842: se permite el libre asentamiento.\n1859: se crea la colonia de Queensland.\n1864: annus horribilis para Queensland: en marzo, el r\u00edo Brisbane se desborda e inunda el centro de la ciudad; en abril, arde la zona oeste de la zona comercial; y en diciembre, otro fuego destroza la zona este de la zona comercial.\n1865: se inaugura la primera l\u00ednea f\u00e9rrea a vapor.\n1867: se aprueba la primera Constituci\u00f3n y se descubre oro.\n1883: anexi\u00f3n de Pap\u00faa.\n1891: se crea el Partido Laborista Australiano.\n1901: independencia de Australia.\n1904: primeras elecciones con sufragio femenino.\n1909: se funda la Universidad de Queensland.\n1920: se crea la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea Qantas para el servicio de pasajeros con el \"outback\" (desierto interior).\n1922: se abole la c\u00e1mara alta de Parlamento.\n1928: primer vuelo del Doctor a\u00e9reo (flying doctor) y Charles Kingsford Smith aterriza en Brisbane tras realizar el primer vuelo a trav\u00e9s del Pac\u00edfico.\n1982: Juegos de la Mancomunidad en Brisbane.\n1988: Exposici\u00f3n Internacional de Brisbane", "subsections": []}, {"name": "Geograf\u00eda", "text": "Queensland es uno de los estados de Australia, situado en el extremo nororiental de la isla-continente, con una amplia gama de climas y de \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Est\u00e1 bordeado en su mayor parte por el mar: al este, por el mar del Coral (oc\u00e9ano Pac\u00edfico); al norte, por el estrecho de Torres, que lo separa de Nueva Guinea (y donde est\u00e1 la isla Boigu frente a la costa novoguineana, que es el extremo norte absoluto de su territorio); y al noroeste, por el golfo de Carpentaria. El resto de l\u00edmites son las fronteras estatales: al oeste, con el Territorio del Norte; al sur con el estado de  Nueva Gales del Sur y al suroeste con el estado de Australia Meridional.  El Tr\u00f3pico de Capricornio cruza el estado quedando aproximadamente la mitad de Queensland ubicada al norte de esa l\u00ednea. La mayor parte de la poblaci\u00f3n del estado se encuentra en la costa este, particularmente en el sureste, ya que las \u00e1reas al oeste (tierra adentro)  son mucho m\u00e1s \u00e1ridas que las regiones costeras.\nGeomorfol\u00f3gicamente, el estado es variado, con islas tropicales, playas de arena, llanuras fluviales planas que se inundan despu\u00e9s de las lluvias monz\u00f3nicas, extensiones de terreno \u00e1rido y elevado, desiertos secos, ricos cinturones agr\u00edcolas y \u00e1reas urbanas densamente pobladas. Los accidentes geogr\u00e1ficos m\u00e1s destacados son la Gran Barrera de Coral, que discurre paralela a la costa oriental, la gran pen\u00ednsula triangular de Cabo York, en el extremo septentrional, la Gran Cordillera Divisoria, que tambi\u00e9n discurre paralela al mar de Coral y la Gran Cuenca Artesiana,  el acu\u00edfero artesiano m\u00e1s grande y profundo del mundo que provee la \u00fanica fuente confiable de agua dulce en gran parte del interior del estado (y del pa\u00eds).\nLa superficie total de Queensland es de 1\u00a0730\u00a0648\u00a0km\u00b2, que comprende el 22.5% del continente australiano y que lo convierte en el segundo estado m\u00e1s grande del pa\u00eds, tras Australia Occidental.[36]\u200b Es tambi\u00e9n la 5.\u00aa entidad administrativa de primer nivel del mundo[37]\u200b y si fuera un pa\u00eds, ser\u00eda el 16.\u00ba m\u00e1s extenso. Queensland es m\u00e1s de dos veces y media el tama\u00f1o de Texas, tres veces Espa\u00f1a, cerca de cinco veces Jap\u00f3n y siete veces Gran Breta\u00f1a. [38]\u200b La longitud total de la costa continental de Queensland es de 6973\u00a0km, con otros  6374\u00a0km de costas insulares.[39]\u200b \nLa capital del estado es Brisbane, una ciudad costera localizada a 100 km por carretera al norte de la frontera con Nueva Gales del Sur. El estado se divide en varias regiones oficialmente reconocidas. Otras regiones geogr\u00e1ficas m\u00e1s peque\u00f1as son las mesetas de Atherton, el cintur\u00f3n de Granito y el Channel Country en el extremo suroeste.\nLos r\u00edos m\u00e1s largos que discurren \u00edntegramente por el estado son el Belyando (1054\u00a0km, con su afluente Burdekin (886\u00a0km)), que desagua en el mar de Coral y el Gilbert (887\u00a0km) y el Flinders (840\u00a0km), que desaguan ambos en el golfo de Carpentaria.  Otros r\u00edos importantes que desaguan a trav\u00e9s de otros estados son, en la cuenca del Murray-Darling, el Paroo (1210\u00a0km) y el Warregoo (1380\u00a0km); y, en la cuenca del lago Eyre, el Cooper Creek (1113\u00a0km), el Georgina (1057\u00a0km) y el r\u00edo Diamantina (900\u00a0km). Algunos de estos r\u00edos pueden estar secos gran parte del a\u00f1o. No hay grandes lagos naturales en el estado y el embalse mayor corresponde a la presa de Burdekin, seguida del lago Awoonga.\nLas monta\u00f1as m\u00e1s altas del estado son los montes  Bartle Frere (1622\u00a0m), Bellenden Ker (1593\u00a0m), Superbus (1375\u00a0m) y Barney (1359\u00a0m) y el pico Thornton  (1374\u00a0m).\nQueensland tiene cinco de los 19 sitios declarados Patrimonio Natural Mundial de Australia. la Gran Barrera de Coral (1981) \u2014una de las maravillas del mundo y una importante tarjeta tur\u00edstica\u2014, los bosques h\u00famedos Gondwana de Australia (1986, amp. 1994, compartido con Nueva Gales del Sur), los  Tr\u00f3picos h\u00famedos de Queensland (1988) (incluidos los parques nacionales Daintree y Lamington), la isla Fraser (1992) y sitios de mam\u00edferos f\u00f3siles australianos (Riversleigh-Naracoorte) (1994).[36]\u200b Tambi\u00e9n tiene declarados 226 parques nacionales, que protegen m\u00e1s 6.5 millones de hect\u00e1reas. Tambi\u00e9n hay muchas \u00e1reas de gran belleza natural, como la Sunshine Coast y la Gold Coast, donde se encuentran algunas de las playas m\u00e1s populares del estado; las monta\u00f1as Bunya y la ya mencionada Gran Cordillera Divisoria, con numerosos miradores, cascadas y \u00e1reas de p\u00edcnic; la garganta de Carnarvon; las islas Whitsunday; y la isla Hinchinbrook. \nGreat Barrier Reef, que se extiende a lo largo de la mayor parte de la costa oriental.\nManglar swampland en Cape Tribulation.\nR\u00edo Mossman  durante la estaci\u00f3n h\u00fameda.\nMonta\u00f1as Glasshouse.\nFronteras\nNorte: La parte m\u00e1s septentrional del estado es la pen\u00ednsula de Cabo York, que apunta hacia Nueva Guinea. La parte occidental de esta pen\u00ednsula se encuentra ba\u00f1ada por las aguas del golfo de Carpentaria, mientras que la oriental se encuentra en la costa del mar del Coral, un brazo del oc\u00e9ano Pac\u00edfico.\nEste: el oc\u00e9ano Pac\u00edfico.\nOeste: al oeste se encuentra el Territorio del Norte, y al suroeste el estado de Australia Meridional.\nSur: Al sur se encuentra Nueva Gales del Sur.\nLa capital del estado Brisbane, se encuentra en la costa, a 100 kil\u00f3metros de la frontera con Nueva Gales del Sur.\nLa mayor \u00e1rea metropolitana del mundo, Mount Isa se encuentra en Queensland, con 40\u00a0000 km\u00b2.\nLa ciudad de Townsville, que queda en el noreste del estado a unos 1400 kil\u00f3metros de Brisbane, tiene importantes recursos naturales y es la ciudad tropical m\u00e1s grande en Australia.\nLa ciudad de Cloncurry alcanz\u00f3 los 53,1\u00a0\u00b0C, consiguiendo as\u00ed el r\u00e9cord en m\u00e1xima de Australia.\nJunto a la frontera con Nueva Gales del Sur y con un \u00e1rea metropolitana que se extiende hacia ese estado se encuentra Gold Coast, una de las ciudades con mayor crecimiento del pa\u00eds, a la vez de ser el centro tur\u00edstico y vacacional m\u00e1s importante de Australia.", "subsections": []}, {"name": "Clima", "text": "Debido a su tama\u00f1o, existe una variaci\u00f3n significativa en el clima en todo el estado. La escasez de lluvias y veranos calurosos son t\u00edpicos de la tierra adentro al oeste, la estaci\u00f3n \"h\u00fameda\" de monz\u00f3n a clima templado en el extremo norte y c\u00e1lido a lo largo de la franja costera. En el interior y el sur existen gamas de bajas temperaturas.\nEl clima de la franja costera est\u00e1 influenciado por las aguas c\u00e1lidas del oc\u00e9ano, y mantienen la regi\u00f3n libre de temperaturas extremas y proporcionan humedad para las lluvias.\nHay cinco zonas clim\u00e1ticas predominantes en Queensland,[40]\u200b basado en la temperatura y humedad:\nverano c\u00e1lido y h\u00famedo (al norte y costera)\nverano c\u00e1lido h\u00famedo (zonas de influencia costera elevada y costera al sureste)\ncaliente y seco verano, inviernos templados (centro-oeste)\ncaliente y seco verano, invierno fr\u00edo (al oeste y sur)\ntemplado - c\u00e1lidos de verano, de invierno (del interior al sureste, por ejemplo, el Cintur\u00f3n de Granito)\nSin embargo, la mayor\u00eda de las estaciones de Queensland por experiencia son dos: un \"invierno\" en lugar del per\u00edodo de temperaturas c\u00e1lidas y lluvias m\u00ednimas; y un per\u00edodo de verano sofocante de altas temperaturas, y mayores niveles de precipitaci\u00f3n.\nLas estad\u00edsticas de media anual[41]\u200b para algunos centros de Queensland se muestra a continuaci\u00f3n:\nLa menor temperatura fue de -10,6\u00a0\u00b0C en Stanthorpe el 23 de junio de 1961 y en el Hermitage de 12 de julio de 1965.[46]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Demograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Poblaci\u00f3n", "text": "La poblaci\u00f3n est\u00e1 menos centralizada que en resto del pa\u00eds. En 2001, la capital presentaba el 45.5\u00a0% de la poblaci\u00f3n total. En conjunto, la poblaci\u00f3n urbana concentra al 63.8\u00a0% del total. En 2003, la poblaci\u00f3n de Queensland ascend\u00eda a 3\u00a0796\u00a0800\u00a0habitantes, teniendo Brisbane 1\u00a0733\u00a0200\u00a0hab.."}, {"name": "Religi\u00f3n", "text": "Cristianos: 77\u00a0% (anglicanos: 24.6\u00a0%, cat\u00f3licos: 26.2\u00a0%, luteranos: 2.2\u00a0%, Iglesia Unida: 10.8\u00a0%, otros: 13.4\u00a0%).\nNo cristianos: 0.9\u00a0% (budistas: 0.2\u00a0%, hinduistas: 0.1\u00a0%, otros: 0.6\u00a0%).\nAgn\u00f3sticos: 14.9\u00a0%.\nSin especificar: 6.9\u00a0%."}]}, {"name": "Econom\u00eda", "text": "En 2001, el PIB de Queensland fue de 115\u00a0530 millones de d\u00f3lares australianos, con una renta per c\u00e1pita de 31\u00a0000\u00a0A$, la tercera m\u00e1s baja del pa\u00eds, solo por delante de Tasmania y Australia Meridional.\nEn 2003 Brisbane era la capital australiana m\u00e1s barata. En Queensland, la econom\u00eda se basa en las industrias primarias, especialmente pl\u00e1tanos, cacahuetes, algod\u00f3n y lana. Tambi\u00e9n hay industrias mineras de bauxita y carb\u00f3n. Las industrias del sector secundario se basan en el tratamiento de los minerales. El sector servicios cada vez es m\u00e1s importante gracias al turismo, en crecimiento gracias a destinos muy conocidos mundialmente como la Gran Barrera de Coral, situada cerca de la costa norte del estado, y las playas de Sunshine Coast y Gold Coast, muy frecuentadas por el c\u00e1lido clima que tienen durante todo el a\u00f1o.", "subsections": []}, {"name": "Gobierno", "text": "Art\u00edculo principal:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nLa autoridad ejecutiva recae nominalmente en el Gobernador, que representa, y es nombrado formalmente (por consejo del primer ministro) por, Carlos III, rey de Australia. El actual gobernador es Su Excelencia, el Paul de Jersey, AC. El jefe de gobierno, el primer ministro, cumple en realidad las funciones cotidianas del ejecutivo del estado, y el Gabinete lo ayuda en ello. El gobernador lo designa, pero debe contar con el apoyo de la Asamblea Legislativa. El primer ministro es en la pr\u00e1ctica un miembro destacado de la Asamblea y l\u00edder parlamentario de su partido pol\u00edtico o coalici\u00f3n de partidos. La primera ministra actual es Annastacia Palaszczuk del Partido Laborista. Otros ministros, que forman el Consejo Ejecutivo (que incluye miembros del Gabinete), son nombrados por el gobernador entre los miembros notables de la Asamblea Legislativa por recomendaci\u00f3n del primer ministro. En la pr\u00e1ctica, son miembros del partido del primer ministro o est\u00e1n aliados con \u00e9l. La Asamblea elige a un Presidente para facilitar los procedimientos y comunicarse entre la Asamblea y el Gobernador, generalmente en asuntos relacionados con la pr\u00f3rroga o disoluci\u00f3n de la Asamblea.\nEl Parlamento de Queensland o la Asamblea Legislativa, es unicameral. Es el \u00fanico estado australiano con una legislatura unicameral. Un sistema bicameral existi\u00f3 hasta 1922, cuando el Consejo Legislativo fue abolido por el \"escuadr\u00f3n suicida\" de los miembros laboristas, llamado as\u00ed porque fueron nombrados con el prop\u00f3sito de votar para abolir sus propios cargos.[49]\u200b El Parlamento se encuentra en un edificio del siglo\u00a0XIX, la Sede del Parlamento que cuenta con anexo parlamentario del siglo\u00a0XX en Brisbane. La pol\u00edtica del estado se considera tradicionalmente como conservadora en relaci\u00f3n con otros estados.[50]\u200b[51]\u200b[52]\u200b[53]\u200b[54]\u200b\nHay varios factores que diferencian al gobierno de Queensland del de los otros estados australianos. La legislatura no tiene c\u00e1mara alta. Durante gran parte de su historia, el estado estuvo bajo un gerrymander que favoreci\u00f3 fuertemente a los electorados rurales. Esto, combinado con la naturaleza ya descentralizada de Queensland, signific\u00f3 que la pol\u00edtica ha estado dominada por los intereses regionales. Queensland, junto con Nueva Gales del Sur, operaba anteriormente con un sistema de votaci\u00f3n conocido como voto preferencial opcional para las elecciones estatales. Este es diferente del sistema electoral australiano predominante, el sistema de votaci\u00f3n de segunda vuelta instant\u00e1nea, y en la pr\u00e1ctica estaba m\u00e1s cercano a una votaci\u00f3n mayoritaria inicial (similar a la votaci\u00f3n utilizada en el Reino Unido), lo que algunos dicen iba en detrimento de los partidos menores. La pr\u00f3xima elecci\u00f3n de Queensland utilizar\u00e1 la votaci\u00f3n de segunda vuelta instant\u00e1nea.\nEstas condiciones han tenido notables ramificaciones pr\u00e1cticas para la pol\u00edtica en Queensland. La falta de una c\u00e1mara alta para una revisi\u00f3n legislativa sustancial ha significado que Queensland ha tenido una tradici\u00f3n de dominio por parte de los primeros ministros populistas de car\u00e1cter fuerte, a menudo con tendencias posiblemente autoritarias, ocupando cargos durante largos per\u00edodos.\nEl sistema judicial de Queensland consiste en la Corte Suprema y la Corte de Distrito, establecida por la Constituci\u00f3n de Queensland, y varias otras cortes y tribunales establecidos por las leyes ordinarias del Parlamento de Queensland.\nEn 2001, Queensland adopt\u00f3 una nueva constituci\u00f3n codificada, derogando la mayor\u00eda de las diversas leyes del Parlamento que hab\u00edan constituido previamente la constituci\u00f3n. La nueva constituci\u00f3n entr\u00f3 en vigor el 6 de junio de 2002, el aniversario de la formaci\u00f3n de la colonia de Queensland mediante la firma de la Letters Patent de la reina Victoria en 1859.", "subsections": [{"name": "Gobierno local", "text": "El gobierno local es el mecanismo por el cual las localidades o pueblos y ciudades pueden administrar sus propios asuntos en la medida permitida por la ley de Gobierno Local de 1993-2007 (Local Government Act 1993\u20132007). Queensland se divide en 77 \u00e1reas del gobierno local (Local Government Areas, LGA) que pueden denominarse ciudades (cities), pueblos (towns), comarcas (shires) o regiones (regions).[55]\u200b\nCada \u00e1rea tiene un consejo que es responsable de proporcionar una gama de servicios p\u00fablicos y obtiene sus ingresos tanto de las taxas como de los cargos a los contribuyentes residentes, y de las subvenciones y subsidios de los gobiernos estatales y de la Commonwealth.[56]\u200b"}]}, {"name": "Universidades y centros de educaci\u00f3n superior", "text": "Bond University\nCentral Queensland University\nGriffith University\nUniversidad James Cook\nQueensland University of Technology\nUniversity of Queensland\nUniversity of Southern Queensland\nUniversity of the Sunshine Coast", "subsections": []}, {"name": "Estados y provincias hermanas", "text": "El gobierno de Queensland tiene acuerdos bilaterales de hermanamiento con los gobiernos siguientes:[57]\u200b\n Java Central, Indonesia\n Gyeonggi, Corea del Sur\n Prefectura de Saitama, Jap\u00f3n\n Shangh\u00e1i, China\n Carolina del Sur, Estados Unidos", "subsections": []}, {"name": "Lugares", "text": "Centro IndigiScapes", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": " Portal:Queensland. Contenido relacionado con Queensland.\nGuerras de frontera de Australia", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 localmente\u00a0/\u02c8kwi\u02d0nzl\u00e6nd/", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00ab3101.0 \u2013 Australian Demographic Statistics, Mar 2012\u00bb. Australian Bureau of Statistics. 27 de septiembre de 2012. Consultado el 5 de octubre de 2012.\u00a0\n\u2191 Siganto, Talissa (15 de mayo de 2018). \u00abQueensland's population hits 5 million people today\u00bb. ABC News (Australian Broadcasting Corporation). Archivado desde el original el 15 de mayo de 2018. Consultado el 15 de mayo de 2018.\u00a0\n\u2191 Australia. \u00abDreaming Online: Indigenous Australian Timeline\u00bb. Dreamtime.net.au. Archivado desde el original el 6 de febrero de 2009. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abHow Old is Australia's Rock Art?\u00bb. Aboriginal Art Online. Archivado desde el original el 4 de mayo de 2013. Consultado el 15 de mayo de 2013.\u00a0\n\u2191 Dortch, C.E.; Hesp, P.A. (1994). \u00abRottnest Island artifacts and palaeosols in the context of Greater Swan Region prehistory\u00bb. Journal of the Royal Society of Western Australia 77: 23-32.\u00a0\n\u2191 \u00abPomona \u2013 Quinalow\u00bb. Place Names of South East Queensland. Archivado desde el original el 13 de octubre de 2007. Consultado el 13 de octubre de 2007.\u00a0\n\u2191 \u00abDictionary of Australian Biography\u00bb. Gutenberg.net.au. Archivado desde el original el 6 de noviembre de 2020. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abQueensland Government - Q150\u00bb. Q150.qld.gov.au. 11 de junio de 2010. Archivado desde el original el 30 de marzo de 2010. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 a b c A History of Queensland by Raymond Evans, Cambridge University Press, 2007 (ISBN\u00a0978-0-521-87692-6)\n\u2191 European discovery and the colonisation of Australia culture.gov.au \u00abArchived copy\u00bb. Archivado desde el original el 16 de febrero de 2011. Consultado el 24 de febrero de 2014.\u00a0\n\u2191 Cumpston, JHL (1914). The History of Small-Pox in Australia 1788\u20131908. Melbourne: Australian Government Printer.\u00a0\n\u2191 Fenner, F.; Henderson, D.A.; Arita, I.; Jezek, Z.; Ladnyi, I.D. (1988). Smallpox and Its Eradication (History of International Public Health, No. 6). Geneva: World Health Organization. ISBN\u00a0978-92-4-156110-5. Archivado desde el original el 27 de septiembre de 2007.\u00a0\n\u2191 a b Campbell, Judy; 2002, Invisible Invaders: Smallpox and Other Diseases in Aboriginal Australia 1780\u20131880, Carlton, Melbourne University Press, pp60\u20132, 80\u20131, 194\u20136, 201, 216\u20137\n\u2191 Willis, H.A. (2011). \u00abBringing Smallpox with the First Fleet\u00bb. Quadrant 55 (7\u20138): 2. ISSN\u00a00033-5002.\u00a0\n\u2191 \u00abNew Hope Group\u00bb. Archivado desde el original el 27 de febrero de 2014. Consultado el 25 de febrero de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abExtermination of the Queenslands Blacks\u00bb. Empire (5246) (New South Wales, Australia). 12 de septiembre de 1868. p.\u00a03. Consultado el 12 de septiembre de 2017  \u2013 via National Library of Australia.\u00a0\n\u2191 R Evans, citado en T Bottoms (2013) Conspiracy of Silence: Queensland's frontier killing times, Allen & Unwin, p.181.\n\u2191 Australia. \u00abStories of the Dreaming \u2013 Australian Museum\u00bb. Dreamtime.net.au. Archivado desde el original el 8 de febrero de 2009. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 NSWV&P re 26 de octubre de 1857\n\u2191 MBC 14 de noviembre de 1857\n\u2191 Book: Reid, Gordon: A Nest of Hornets: The Massacre of the Fraser family at Hornet Bank Station, Central Queensland, 1857, and related events, Melbourne 1982.\n\u2191 \u00abThe Massacre by the Blacks at Nogoa\u00bb. The Maitland Mercury And Hunter River General Advertiser. XVIII, (2106) (New South Wales, Australia). 19 de noviembre de 1861. p.\u00a02. Consultado el 12 de septiembre de 2017  \u2013 via National Library of Australia.\u00a0\n\u2191 \u00abQ150 Timeline\u00bb. Queensland Treasury. Archivado desde el original el 3 de septiembre de 2011. Consultado el 28 de octubre de 2011.\u00a0\n\u2191 Rickard, John (2017). Australia: A Cultural History. p.\u00a0173. ISBN\u00a0978-1-921867-60-6.\u00a0\n\u2191 \u00abDocumenting Democracy\u00bb. Foundingdocs.gov.au. Archivado desde el original el 26 de octubre de 2009. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 Karl Bitar. \u00abLabor History: Timeline: Foundations: Colonial Origins\u00bb. Archivado desde el original el 27 de noviembre de 2012. Consultado el 24 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abQueensland Registry of Births, Deaths and Marriages World War One commemorative death certificates | Queensland's World War 1 Centenary\u00bb. blogs.slq.qld.gov.au. Archivado desde el original el 3 de febrero de 2016. Consultado el 20 de enero de 2016.\u00a0\n\u2191 Lowe, Ian (2012). Bigger Or Better?: Australia's Population Debate. University of Queensland Press. ISBN\u00a09780702248078.\u00a0\n\u2191 \u00abQueensland turns 150 in 2009\u00bb. Q150. Queensland Government. Archivado desde el original el 15 de diciembre de 2009. Consultado el 14 de julio de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abQueensland's History\u00bb. Qld.gov.au. 29 de enero de 2009. Archivado desde el original el 20 de agosto de 2010. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 Bligh, Anna (10 de junio de 2009). \u00abPremier unveils Queensland's 150 icons\u00bb. Media Statements. Queensland Government. Archivado desde el original el 24 de mayo de 2017. Consultado el 14 de julio de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abQ150 icons list\u00bb. Brisbane Times. 10 de junio de 2009. Archivado desde el original el 15 de julio de 2014. Consultado el 14 de julio de 2014.\u00a0\n\u2191 Robertson, Stephen (24 de junio de 2009). \u00abQ150 honours Queensland's earliest explorers\u00bb. Media statements. Queensland Government. Archivado desde el original el 14 de julio de 2014. Consultado el 14 de julio de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abAbout SSSI Q150 Project\u00bb. Surveying and Spatial Sciences Institute Q150. Surveying and Spatial Sciences Institute. Archivado desde el original el 5 de junio de 2014. Consultado el 14 de julio de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abNational Museum of Australia \u2013 Richard Daintree's glass platesarchiveurl=https://web.archive.org/web/20110317135132/http://www.nma.gov.au/collections/richard_daintrees_glass_plates/\u00bb. Archivado desde el original el 17 de marzo de 2011. Consultado el 15 de octubre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b \u00abAustralia in Brief\u00bb. Department of Foreign Affairs and Trade. Archivado desde el original el 11 de septiembre de 2014. Consultado el 5 de octubre de 2014.\u00a0\n\u2191  (Tras la Rep\u00fablica de Saja (Rusia), Australia Occidental, Krai de Krasnoyarsk (Rusia)y Nunavut (Canad\u00e1).\n\u2191 Ver en el ep\u00edgrafe \u00abInteresting facts about Queensland\u00bb del sitio Queensland Government, disponible en: https://www.qld.gov.au/about/about-queensland/statistics-facts/facts].\n\u2191 \u00abBorder Lengths \u2013 States and Territories\u00bb. Geoscience Australia. Commonwealth of Australia. Consultado el 5 de octubre de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abAustralian Government, Bureau of Meteorology - Australian climatic zones\u00bb. Bom.gov.au. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0 (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima).\n\u2191 \u00abAustralian Government, Bureau of Meteorology - Climate statistics for Australian locations\u00bb. Bom.gov.au. 19 de julio de 2010. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abBrisbane Regional Office\u00bb. Climate statistics for Australian locations (en ingl\u00e9s). Bureau of Meteorology. Consultado el 26 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abMackay M.O.\u00bb. Climate statistics for Australian locations (en ingl\u00e9s). Bureau of Meteorology. Consultado el 26 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abCairns Aero\u00bb. Climate statistics for Australian locations (en ingl\u00e9s). Bureau of Meteorology. Consultado el 26 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abTownsville Aero\u00bb. Climate statistics for Australian locations (en ingl\u00e9s). Bureau of Meteorology. Consultado el 26 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abRainfall and Temperature Records: National\u00bb (PDF). Bureau of Meteorology. Consultado el 14 de noviembre de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abABS.gov.au\u00bb. ABS.gov.au. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abABS.gov.au\u00bb. ABS.gov.au. Consultado el 4 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 Wanna, John (2003). \u00abQueensland\u00bb.  En Moon, Campbell; Sharman, Jeremy, eds. Australian Politics and Government: The Commonwealth, the States and Territories. Cambridge, United Kingdom: Cambridge University Press. p.\u00a047. ISBN\u00a0978-0-521-82507-8. Archivado desde el original el 2 de enero de 2016. Consultado el 15 de noviembre de 2011.\u00a0\n\u2191 Daly, Margo (2003). The Rough Guide To Australia. Rough Guides Ltd. p.\u00a0397. ISBN\u00a0978-1-84353-090-9.\u00a0\n\u2191 Penrith, Deborah (2008). Live & Work in Australia. Crimson Publishing. p.\u00a0478. ISBN\u00a0978-1-85458-418-2.\u00a0\n\u2191 \u00abWhy Labor struggles in Queensland\u00bb. 23 de agosto de 2010. Archivado desde el original el 15 de enero de 2013.\u00a0\n\u2191 George Megalogenis, \"The Green and the Grey\", Quarterly Essay, Vol. 40, 2010, p69.\n\u2191 \u00abAustralia ready for first female leader\u00bb. BBC News. 25 de junio de 2010. Archivado desde el original el 25 de abril de 2012.\u00a0\n\u2191 Local Government Act 1993 Archivado el 23 de abril de 2011 en Wayback Machine., s.34. (Reprint 11E, as in force at 22 November 2007.)\n\u2191 \u00abRates and valuations\u00bb. Queensland: Department of Local Government, Sport and Recreation. 26 de julio de 2007. Archivado desde el original el 19 de marzo de 2008. Consultado el 5 de abril de 2008.\u00a0\n\u2191 \u00abBusiness Gold Coast has moved!\u00bb. www.businessgc.com.au (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 4 de febrero de 2015. Consultado el 28 de diciembre de 2016.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre Queensland.\nGovernment of Queensland\nParliament of Queensland\nPremier of Queensland\nIndependent and unofficial portal for Queensland\nQueensland Art Gallery\nSouth Bank Parklands\nTranslink - Public Transport - Bus Train Ferry", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Voshon_Lenard", "title": "Voshon Lenard", "summary": "\u00a0\nRetirado\n22 - 21 - 5 - 2 - 1 - 0\nMiami Heat (1995-2000)\nDenver Nuggets (2000-2002)\nToronto Raptors (2002-2003)\nDenver Nuggets (2003-2006)\nPortland Trail Blazers (2006)\nCampe\u00f3n del NIT (1993)\nMVP del NIT (1993)\nCampe\u00f3n del Concurso de Triples de la NBA (2004)\nVoshon Kelan Lenard (Detroit, M\u00edchigan, 14 de mayo de 1973) es un exjugador de baloncesto estadounidense de la NBA.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera\n1.1 Universidad\n1.2 Profesional\n2 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "", "subsections": [{"name": "Universidad", "text": "Lenard jug\u00f3 al baloncesto en la Universidad de Minnesota, donde era una estrella. Tras su temporada j\u00fanior, se declar\u00f3 elegible para el Draft de la NBA de 1994. Milwaukee Bucks le seleccion\u00f3 en segunda ronda. Lenard opt\u00f3 por regresar a Minnesota a terminar su a\u00f1o s\u00e9nior. Finaliz\u00f3 su carrera en Minnesota Golden Gophers como el segundo m\u00e1ximo anotador de la historia de la universidad con 2.103 puntos."}, {"name": "Profesional", "text": "Tras graduarse, Lenard tuvo que ir a jugar a la CBA. Promedi\u00f3 30,1 puntos por partido en 18 encuentros con Oklahoma City Cavalry durante la temporada 1995-96. Abandon\u00f3 el equipo a mitad de campa\u00f1a para firmar un contrato con Miami Heat. Jugar\u00eda en los Heat durante cinco a\u00f1os.\nTambi\u00e9n jug\u00f3 en Denver Nuggets y Toronto Raptors. Su promedio anotador en la NBA es de 11,9 puntos por partido. \nEn 2004 gan\u00f3 el concurso de triples en Los \u00c1ngeles y en 2006 fue traspasado a Portland Trail Blazers."}]}, {"name": "Enlaces externos", "text": "NBA.com Perfil", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Borna_%C4%86ori%C4%87", "title": "Borna \u0106ori\u0107", "summary": "Croacia\nBorna \u0106ori\u0107 (Zagreb, 14 de noviembre de 1996) es un tenista profesional croata.[1]\u200b Alcanz\u00f3 el puesto N\u00b0 89 del Ranking ATP a los 17 a\u00f1os e ingres\u00f3 al Top 50 con 18 a\u00f1os y 6 meses. \nAl terminar la temporada 2014 como N\u00b0 92 del Ranking ATP, fue premiado por la ATP como la \"Estrella del Ma\u00f1ana\" por ser el jugador m\u00e1s joven en el Top 100.[2]\u200b\nSe clasific\u00f3 para el Next Gen ATP Finals ocupando el cuarto lugar. \u0106ori\u0107 logr\u00f3 avanzar a las semifinales pero perdi\u00f3 con el ruso Andr\u00e9i Rubliov en tres sets.\nSe caracteriza por su estilo de juego defensivo, arriesgando menos y siendo m\u00e1s consistente a cambio de un menor \u00edndice de winners.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera en Juniors\n1.1 2013\n1.2 T\u00edtulos de Grand Slam Juniors\n1.2.1 Individuales (1)\n2 Carrera profesional\n2.1 2013\n2.2 2014\n2.3 2017: Primer t\u00edtulo ATP\n2.4 2018: Campe\u00f3n de la Copa Davis y Top 15\n3 ATP World Tour Masters 1000\n3.1 T\u00edtulos (1)\n3.1.1 Finalista (1)\n4 T\u00edtulos ATP (3; 3+0)\n4.1 Individual (3)\n4.1.1 Finalista (5)\n5 T\u00edtulos Challengers (3)\n6 Clasificaci\u00f3n hist\u00f3rica\n6.1 Grand Slam y Masters 1000\n7 Victorias sobre Top 10\n8 Ranking ATP al final de la temporada\n9 Referencias\n10 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera en Juniors", "text": "", "subsections": [{"name": "2013", "text": "Borna logr\u00f3 llegar hasta las semifinales en la categor\u00eda junior de los torneos de Grand Slam (tenis) del Abierto de Australia y el Torneo de Roland Garros y hasta los cuartos de final en Wimbledon, para luego consagrarse campe\u00f3n en el Abierto de Estados Unidos, derrotando en la final al australiano Thanasi Kokkinakis en tres sets. Con este resultado, avanz\u00f3 hasta el puesto N\u00b0 1 en el ranking mundial j\u00fanior.[3]\u200b Durante este mismo a\u00f1o, tambi\u00e9n particip\u00f3 en el Circuito Futures (tenis) de la Federaci\u00f3n Internacional de Tenis -ITF por sus siglas en ingl\u00e9s-, obteniendo cinco t\u00edtulos."}, {"name": "T\u00edtulos de Grand Slam Juniors", "text": "Individuales (1)"}]}, {"name": "Carrera profesional", "text": "", "subsections": [{"name": "2013", "text": "\u0106ori\u0107 hizo su debut con su selecci\u00f3n absoluta en la Copa Davis 2013, despu\u00e9s de que fue seleccionado para disputar la serie del Grupo Mundial del Equipo de Copa Davis de Croacia contra Gran Breta\u00f1a. Perdi\u00f3 ante el n\u00famero 3 del ranking mundial y campe\u00f3n vigente de Wimbledon, Andy Murray. Hizo su debut en torneos ATP en el Torneo de Umag donde cay\u00f3 en primera ronda luego de ganar el primer set ante Horacio Zeballos."}, {"name": "2014", "text": "Por el grupo I de la zona europea de la Copa Davis 2014 derrot\u00f3 al polaco Jerzy Janowicz en cinco sets por 2-6 6-2 7-5 5-7 6-4,[4]\u200b y ante el n.\u00ba\u00a021 del ranking mundial.\nEn su segundo torneo ATP 250 disputado, en el Torneo de Zagreb Coric es derrotado en primera ronda, ante Michael Berrer, y luego ante Leonardo Mayer en Niza, pero en ambos casos ganando un set.\nEn el Torneo de Umag logra por primera vez dos victorias seguidas, derrotando al n.\u00ba\u00a046 Edouard Roger-Vasselin, y tomando revancha de Horacio Zeballos alcanzando los cuartos de final de un torneo ATP 250 por primera vez, perdiendo luego de ganar el primer set ante Fabio Fognini n.\u00ba\u00a020. Es su debut en torneos de Grand Slam profesionales, en el Abierto de Estados Unidos logr\u00f3 derrotar a Lukas Rosol en la primera ronda y ser\u00eda derrotado ante Victor Estrella, quien lo dobla en edad (34 a\u00f1os contra 17 a\u00f1os), tambi\u00e9n ganando un set.\nEn el Torneo de Basilea 2014 derrota en primera ronda a Ernests Gulbis n.\u00ba\u00a013, en la primera victoria de su carrera ante un Top 20 y ex Top 10. En segunda ronda triunfa ante Andrey Golubev, enfrentando a su \u00eddolo de infancia Rafael Nadal,[5]\u200b a quien sorprender\u00eda gan\u00e1ndole en sets corridos para alcanzar las primeras semifinales de un ATP 500 en su corta carrera, y asegurando el ingreso al Top 100 del ranking ATP antes de cumplir 18 a\u00f1os, logro alcanzado solo por el propio Nadal, y por Richard Gasquet desde el cambio de siglo.[6]\u200b"}, {"name": "2017: Primer t\u00edtulo ATP", "text": "En el Masters de Miami logr\u00f3 sus primeros buenos resultados en torneos de relevancia, en 1R tuvo problemas para vencer a Marcel Granollers por parciales de 7-6(6), 4-6 y 6-3. En segunda ronda da el golpe y vence al 8 del mundo Dominic Thiem por 6-1, 7-5.[7]\u200b En 3R pierde ante el franc\u00e9s Adrian Mannarino en tres sets.\nEn abril, gan\u00f3 su primer t\u00edtulo ATP en el Torneo de Marrakech al derrotar en la final a Philipp Kohlschreiber por 5-7, 7-6(3) y 7-5 despu\u00e9s de salvar cinco puntos de partido en el 5-6 en contra del segundo set cuando sacaba.[8]\u200b En su camino a la final venci\u00f3 al argentino Diego Schwartzman (6-3, 6-2),[9]\u200b al local Reda El Amrani (6-2, 3-6, 7-6(5)) en un partido complicado, luego al segundo favorito, Albert Ramos (4-6, 6-4, 6-4)[10]\u200b y finalmente a Ji\u0159\u00ed Vesel\u00fd por doble 6-4 en semifinales.\nA principios de mayo, jug\u00f3 el Masters de Madrid como Lucky Loser en reemplazo de Richard Gasquet, en 1R venci\u00f3 a Mischa Zverev por 6-3 y 7-6(5), luego clasificado Pierre-Hugues Herbert por parciales de 7-5 6-4, antes de hacer una gran actuaci\u00f3n al vencer por primera vez a un n\u00famero uno del mundo, al escoc\u00e9s Andy Murray por doble 6-3 en un partido perfecto del croata por la tercera ronda,[11]\u200b luego sucumbe ante el 9 del mundo y finalista del torneo Dominic Thiem por 6-1, 6-4.[12]\u200b\nEn la segunda ronda del US Open, registrar\u00eda la mejor victoria de su carrera en un Grand Slam, derrotando al cuarto sembrado, Alexander Zverev por parciales de 3-6, 7-5 y doble 7-6,[13]\u200b perdi\u00f3 posteriormente ante el eventual finalista, Kevin Anderson, en la tercera ronda en sets corridos.[14]\u200b\n\u0106ori\u0107 se clasific\u00f3 para las NextGen ATP Finals 2017 despu\u00e9s de terminar entre los siete primeros en la Carrera a Mil\u00e1n con un formato in\u00e9dito para el tenis, partido al mejor de cinco sets pero solo con cuatro juegos basta para llevarse el set, en el 3 iguales hay tie-break. Entr\u00f3 como el cuarto sembrado y gan\u00f3 su grupo a trav\u00e9s del formato round robin, derrotando a Jared Donaldson,[15]\u200b Daniil Medvedev[16]\u200b y Karen Jachanov.[17]\u200b Fue derrotado por Andr\u00e9i Rubliov en sets corridos en las semifinales.[18]\u200b\nFinaliza el a\u00f1o en el puesto 48\u00b0.[19]\u200b"}, {"name": "2018: Campe\u00f3n de la Copa Davis y Top 15", "text": "En febrero, \u0106ori\u0107 ayud\u00f3 a Croacia a avanzar a los cuartos de final de la Copa Davis tras vencer a Canad\u00e1, derrotando a Vasek Pospisil y a la estrella en ascenso Denis Shapovalov.\nEn marzo, jug\u00f3 el Masters de Indian Wells, \u0106ori\u0107 hizo su primera gran actuaci\u00f3n en un torneo de esta categor\u00eda al llegar a las semifinales, comenz\u00f3 desde la 1R derrotado a Donald Young (6-0, 6-2), Albert Ramos (6-0, 6-3) y Roberto Bautista (6-1, 6-3) en sets corridos, en 4R derrot\u00f3 al local Taylor Fritz por 6-2, 6-7(6), 6-4.[20]\u200b En cuartos de final tendr\u00eda un duro encuentro contra el nuevo del mundo Kevin Anderson ganando por parciales de 2-6, 6-4, 7-6(3) despu\u00e9s de 2 horas 22 minutos de juego,[21]\u200b en semifinales se ve las caras contra el nuevo n\u00famero 1 del mundo Roger Federer pierde en una batalla de 2 horas y 20 minutos por 7-5 y doble 4-6 a\u00fan despu\u00e9s de haber estado set arriba y 4-2 a favor en la segunda manga.[22]\u200b Sin embargo, este buen torneo, le permite ascender varios puestos en el Ranking hasta el lugar 36. \u0106ori\u0107 sigui\u00f3 este resultado con otra impresionante actuaci\u00f3n en Miami al llegar a cuartos de final tras superar ajustadamente a Leonardo Mayer, Jack Sock y Denis Shapovalov en tres mangas,[23]\u200b finalmente en cuartos de final es derrotado por el cinco del mundo Alexander Zverev por doble 6-4 en solo una hora 24 minutos.[24]\u200b\nEn la arcilla europea, pierde en la segunda ronda del Masters de Montecarlo contra Novak Djokovic pero a su hace un juego convincente cayendo por un estrecho 7-6(2) 7-5.[25]\u200b Luego en el Masters de Madrid vence f\u00e1cilmente en las dos primeras rondas a Pablo Carre\u00f1o y Jan-Lennard Struff, antes de enfrentarse a Dominic Thiem en 3R en un gran partido de casi dos horas y media cae por 6-2, 6-7(5), 4-6.[26]\u200b En el Masters de Roma se retir\u00f3 por molestias en el cuello en 2R cuando ca\u00eda por 4-1 contra Stefanos Tsitsipas.[27]\u200b Volvi\u00f3 en Roland Garros donde fue derrotado en la tercera ronda por Diego Schwartzman en sets corridos, sin embargo y como dato, el argentino fue el \u00fanico jugador del torneo que lograr\u00eda ganarle un set a Rafael Nadal.[28]\u200b\nDespu\u00e9s de la temporada de tierra, se dirige a la superficie de la hierba. En su primer partido en el Torneo de Halle da la sorpresa y elimina a Alexander Zverev por 6-1 y 6-4,[29]\u200b despu\u00e9s derrot\u00f3 a Nikoloz Basilashvili y Andreas Seppi en sets corridos y avanz\u00f3 a la final tras el retiro de Roberto Bautista as\u00ed lleg\u00f3 al partido decisivo sin perder un set donde se encuentra al campe\u00f3n defensor Roger Federer (que estaba con una racha de 20 partidos invictos en c\u00e9sped). Gan\u00f3 la final en tres sets, con dos quiebres incluidos en el tercer set por 7-6, 3-6 y 6-2 para ganar su segundo t\u00edtulo ATP, el primero de categor\u00eda ATP 500 y tambi\u00e9n el primero en c\u00e9sped.[30]\u200b Como dato el servicio de \u0106ori\u0107 se rompi\u00f3 solo dos veces durante todo el torneo. A continuaci\u00f3n, en Wimbledon donde cae en su debut contra el ruso Daniil Medvedev en tres sets.[31]\u200b\nEn julio, entr\u00f3 por primera vez en el top 20 del ranking ATP. Luego particip\u00f3 en el Torneo de Gstaad donde fue sembrado tercero y queda exento de la primera ronda, pierde de entrada contra Laslo Djere por 4-6, 6-1, 1-6. En el Masters de Canad\u00e1 logra pasar la 1R tras vencer al local Vasek Pospisil por 6-4 6-3, pero pierde contra su compatriota Marin \u010cili\u0107 por 3-6, 6-3, 1-6 en 2R.[32]\u200b En el Masters de Cincinnati se venga de Daniil Medvedev gan\u00e1ndole por 6-2, 6-3 pero luego pierde contra Nick Kyrgios en 2R por 6-7(1), 6-0, 3-6.[33]\u200b\nParticip\u00f3 en el US Open y se clasific\u00f3 a la segunda semana tras vencer a Florian Mayer (6-2, 6-2, 5-7, 6-4), Roberto Carball\u00e9s (7-6(4), 6-2, 6-3) y Daniil Medvedev (6-3, 7-5, 6-2)[34]\u200b antes de ser eliminado por el futuro finalista Juan Mart\u00edn del Potro por 6-4, 6-3 y 6-1.[35]\u200b M\u00e1s tarde ese mes, Croacia recibi\u00f3 a los Estados Unidos por las semifinales de la Copa Davis. Los equipos de repartieron los primeros cuatro partidos quedando igualados a dos, incluida una victoria en sets seguidos de \u0106ori\u0107 sobre Steve Johnson. En el partido decisivo, \u0106ori\u0107 regres\u00f3 de dos sets a uno abajo para vencer a Frances Tiafoe y mandar a Croacia a su segunda final de Copa Davis en tres a\u00f1os.[36]\u200b\nComenz\u00f3 la Gira Asi\u00e1tica en Shenzhen donde perdi\u00f3 de entrada contra Cameron Norrie en sets corridos.[37]\u200b Luego juega el ATP 500 de Pek\u00edn donde pierde en su debut nuevamente esta vez contra Feliciano L\u00f3pez por 5-7, 7-5, 5-7.[38]\u200b \u0106ori\u0107 no hab\u00eda logrado llegar a los cuartos de final en sus \u00faltimos siete torneos anteriores, desde su victoria en Halle. Rompi\u00f3 esta sequ\u00eda en el Masters de Shangh\u00e1i al llegar a la final, comenz\u00f3 desde la primera ronda venciendo a Stan Wawrinka por 4-6, 6-4 y 6-3,[39]\u200b en 2R derrot\u00f3 a Bradley Klahn por 6-4, 6-2 y luego vence a Juan Mart\u00edn del Potro tras el retir\u00f3 del argentino cuando gan\u00f3 el primer set por 7-5.[40]\u200b Se clasifica a semifinales tras vencer a la sorpresa del torneo el australiano Matthew Ebden por 7-5, 6-4.[41]\u200b Y en las semifinales, causa la sensaci\u00f3n al vencer a Roger Federer por doble 6-4[42]\u200b clasific\u00e1ndose para su primera final de Masters 1000 donde pierde contra el No. 2 del mundo Novak Djokovic por 3-6 y 4-6.[43]\u200b Su esfuerzo por alcanzar su primera final ATP Masters 1000 hizo subir seis puesto en el Ranking y situarse en el puesto n\u00famero 13, el m\u00e1s alto de su carrera.\nReanud\u00f3 su temporada en el Torneo de Viena donde gan\u00f3 en la primera ronda a Albert Ramos por 6-7(5), 6-0 y 6-4,[44]\u200b luego venci\u00f3 al franc\u00e9s Lucas Pouille por 4-6, 6-0, 6-4 pero luego pierde contra Kevin Anderson en cuartos de final por retir\u00f3 cuando ca\u00eda por 5-7, 2-1.[45]\u200b Llega al Masters de Par\u00eds-Ber\u00e7y con molestias f\u00edsicas y se clasifica a 3R tras derrotar a Daniil Medvedev por doble 6-4 pero pierde contra el austriaco Dominic Thiem en un partido muy cerrado por 7-6(3), 2-6, 5-7.[46]\u200b\nFinaliza la temporada siendo llamado por su equipo nacional para jugar la final de la Copa Davis contra Francia, abre la serie ganando su partido contra Jeremy Chardy por 6-2, 7-5 y 6-4[47]\u200b y le ayud\u00f3 a su equipo a ganar el t\u00edtulo, finalmente Marin Cilic cerrar\u00eda las cosas en el cuarto punto.[48]\u200b"}]}, {"name": "ATP World Tour Masters 1000", "text": "", "subsections": [{"name": "T\u00edtulos (1)", "text": "Finalista (1)"}]}, {"name": "T\u00edtulos ATP (3; 3+0)", "text": "", "subsections": [{"name": "Individual (3)", "text": "Finalista (5)"}]}, {"name": "T\u00edtulos Challengers (3)", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Clasificaci\u00f3n hist\u00f3rica", "text": "", "subsections": [{"name": "Grand Slam y Masters 1000", "text": " Abierto de Australia\n ATP Finals\n Next Gen ATP Finals"}]}, {"name": "Victorias sobre Top 10", "text": "Tiene un r\u00e9cord de 14\u201327 contra jugadores que, en el momento en que se jug\u00f3 el partido, se encontraban entre los 10 primeros del Ranking ATP.\nRanking\n US Open, Nueva York, Estados Unidos", "subsections": []}, {"name": "Ranking ATP al final de la temporada", "text": " ", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abTenistas -Borna \u0106ori\u0107-\u00bb. Consultado el 2 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 [1]\n\u2191 \u00abEstad\u00edsticas de Borna \u0106ori\u0107 como jugador junior\u00bb. Consultado el 2 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abBorna \u0106ori\u0107 en la Copa Davis\u00bb. Consultado el 2 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abCopia archivada\u00bb. Archivado desde el original el 24 de octubre de 2014. Consultado el 24 de octubre de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abCopia archivada\u00bb. Archivado desde el original el 24 de octubre de 2014. Consultado el 24 de octubre de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric recupera la fe y despide a Thiem\u00bb. puntodebreak.com. 26 de marzo de 2017. Consultado el 8 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric se grad\u00faa en Marrakech\u00bb. puntodebreak.com. 16 de abril de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abBorna Coric dej\u00f3 en el camino a Diego Schwartzman en el ATP 250 de Marrakech\u00bb. alairelibre.cl. 11 de abril de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric gana sufriendo\u00bb. vavel.com. 14 de abril de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abBorna Coric da la sorpresa y elimina a Murray\u00bb. mundodeportivo.com. 11 de mayo de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abDominic Thiem vence a Borna Coric y se mete en semifinales de Madrid\u00bb. tenisysolotenis.blogspot.com. 12 de mayo de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric ejerce de verdugo\u00bb. puntodebreak.com. 31 de agosto de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abKevin Anderson frena en seco a Coric\u00bb. puntodebreak.com. 1 de septiembre de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric, superior ante Donaldson\u00bb. puntodebreak.com. 7 de noviembre de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric sigue creciendo\u00bb. puntodebreak.com. 8 de noviembre de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abDefinidas las semifinales\u00bb. puntodebreak.com. 9 de noviembre de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abRublev llega a la final con paso firme\u00bb. puntodebreak.com. 10 de noviembre de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abBorna Coric: la estrella que no termina de dar su mejor luz\u00bb. vavel.com. 23 de diciembre de 2017. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric prolonga el sue\u00f1o en Indian Wells\u00bb. atptour.com. 14 de marzo de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abBorna Coric sorprendi\u00f3 a Kevin Anderson y pas\u00f3 a semifinales en Indian Wells\u00bb. alairelibre.cl. 15 de marzo de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abLa en\u00e9sima resurrecci\u00f3n de Roger Federer\u00bb. puntodebreak.com. 17 de marzo de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric cruza a cuartos de final tras derrotar a Shapovalov\u00bb. puntodebreak.com. 28 de marzo de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abZverev, rival de Carre\u00f1o en las semifinales tras ganar a Coric\u00bb. AS. 30 de marzo de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abDjokovic sufre pero gana su segundo partido en el Principado\u00bb. Marca. 18 de abril de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abThiem renace ante Borna Coric\u00bb. puntodebreak.com. 10 de mayo de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abTsitsipas avanza tras la retirada de Coric\u00bb. puntodebreak.com. 15 de mayo de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abUn brillante Schwartzman vence a Coric y avanza a octavos en Roland Garros\u00bb. tennisworldes.com. 2 de junio de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric da un severo correctivo a Zverev\u00bb. puntodebreak.com. 19 de junio de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric bloquea la d\u00e9cima\u00bb. puntodebreak.com. 26 de junio de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abMedvedev saca a Coric del camino de Federer\u00bb. mundodeportivo.com. 3 de julio de 2018. Consultado el 9 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCilic debuta con victoria en Toronto\u00bb. vavel.com. 9 de agosto de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abKyrgios supera a Coric y se mete en 3R de Cincinnati\u00bb. puntodebreak.com. 16 de agosto de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric encuentra la inspiraci\u00f3n\u00bb. puntodebreak.com. 1 de septiembre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abJuan Mart\u00edn del Potro barri\u00f3 a Borna Coric y avanz\u00f3 a los cuartos de final del US Open\u00bb. Infobae. 2 de septiembre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric lleva a Croacia a la final contra Francia en un quinto set\u00bb. AS. 16 de septiembre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abNorrie sorprende a Coric en Shenzhen\u00bb. vavel.com. 26 de septiembre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abFeliciano L\u00f3pez vence a Coric y avanza a segunda ronda en Pek\u00edn\u00bb. sport.es. 1 de octubre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric elimina a Wawrinka en Shangh\u00e1i\u00bb. atptour.com. 8 de octubre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abDel Potro pierde algo m\u00e1s que un partido\u00bb. puntodebreak.com. 11 de octubre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric alcanza sus primeras semifinales de Masters 1000\u00bb. vavel.com. 12 de octubre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric vuelve a amargarle la fiesta a Federer\u00bb. puntodebreak.com. 13 de octubre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abDjokovic se pasea en Shangh\u00e1i ante Coric y amenaza el reinado de Nadal\u00bb. Marca. 14 de octubre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric hace buenos los pron\u00f3sticos\u00bb. vavel.com. 22 de octubre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abAnderson pasa a semis tras la retirada de Coric\u00bb. puntodebreak.com. 26 de octubre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abThiem vence en la batalla de Ber\u00e7y\u00bb. vavel.com. 1 de noviembre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCoric derrota a Chardy y le da el primer punto a Croacia\u00bb. Marca. 23 de noviembre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCilic es el h\u00e9roe de Croacia en la Copa Davis dos a\u00f1os despu\u00e9s\u00bb. 25 de noviembre de 2018. Consultado el 10 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abRanking ATP de Borna Coric\u00bb. atptour.com.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Borna \u0106ori\u0107.\nPerfil oficial ATP\nPerfil oficial de la ITF para Borna \u0106ori\u0107 (en ingl\u00e9s)\nFicha oficial de la Copa Davis para Borna \u0106ori\u0107", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Brooke_Satchwell", "title": "Brooke Satchwell", "summary": " \n \n \nBrooke Kerith Satchwell (Melbourne, Victoria; 14 de noviembre de 1980) es una actriz y modelo australiana, m\u00e1s conocida por haber interpretado a Anne Wilkinson en Neighbours y a Sophia Marinkovitch en White Collar Blue.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Carrera\n3 Filmograf\u00eda\n3.1 Series de televisi\u00f3n\n3.2 Pel\u00edculas\n3.3 Apariciones\n3.4 Presentadora\n3.5 Teatro\n4 Premios y nominaciones\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Es hija de Andrew Satchwell, un agente de bienes ra\u00edces y de Jane Satchwell, una maestra, tiene una hermana llamada Cara Satchwell.\nEn 2001 comenz\u00f3 a salir con el actor Matthew Newton, sin embargo la relaci\u00f3n termin\u00f3 en 2006. Newton fue acusado de cuatro delitos de asalto com\u00fan, entre ellos intimidaci\u00f3n y asalto a la integridad f\u00edsica de Satchwell; tres de los cargos fueron retirados y Newton se declar\u00f3 culpable de asalto com\u00fan.[1]\u200b\nEl 26 de noviembre de 2008, Brooke se encontraba en un edificio que fue atacado por terroristas durante los atentados de Bombay.[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b\nDesde 2008 sale con el editor de cine David Gross. En 2012 Brooke anunci\u00f3 que estaba comprometida luego de que David le propusiera matrimonio durante un viaje a Camboya.[5]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "En 1996 se uni\u00f3 al elenco principal de la exitosa serie australiana Neighbours, donde interpret\u00f3 a Anne Hails-Wilkinson hasta 2000.\nEn 2002 se uni\u00f3 al elenco principal de la serie White Collar Blue, donde interpret\u00f3 a la Oficial Sophia Marinkovitch hasta el final de la serie en 2003.[6]\u200b[7]\u200b Brooke interpret\u00f3 de nuevo a Sophia en la pel\u00edcula de la serie.\nEn 2012 se uni\u00f3 al elenco de la popular serie australiana Packed to the Rafters, donde interpret\u00f3 a la electricista Frankie Calasso[8]\u200b[9]\u200b[10]\u200b[11]\u200b[12]\u200b[13]\u200b[14]\u200b hasta el final de la serie el 2 de julio de 2013. En 2013 se uni\u00f3 al elenco principal de la serie Wonderland, donde interpret\u00f3 a la abogada Grace Barnes[15]\u200b[16]\u200b[17]\u200b hasta el final de la serie en 2015. En 2016 apareci\u00f3 como invitada en la serie Jack Irish, donde dio vida a Tina Longmore.", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Series de televisi\u00f3n", "text": ""}, {"name": "Pel\u00edculas", "text": ""}, {"name": "Apariciones", "text": ""}, {"name": "Presentadora", "text": ""}, {"name": "Teatro", "text": ""}]}, {"name": "Premios y nominaciones", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Brooke Satchwell: 'I've had dark moments in my life'!\n\u2191 Brooke counts herself lucky at safe return\n\u2191 Aussie soap actress Brooke Satchwell hid in cupboard as Mumbai terrorists attacked!!\n\u2191 \u00abThe actress and charity champion on the environment and being \"the girl in the cupboard\"\u00bb. Archivado desde el original el 12 de diciembre de 2013. Consultado el 18 de marzo de 2012.\u00a0\n\u2191 Brooke Satchwell ENGAGED!\n\u2191 White Collar Blue: Profiles\u00a0:: Sophia Marinkovitch\n\u2191 White Collar Blue > Cast Brooke Satchwell (Sophia Marinkovitch)\n\u2191 Former 'Neighbours' Brooke Satchwell to join 'Packed to the Rafters'\n\u2191 Packed to the Rafters Oficial Website\u00a0:: News\u00a0:: Brooke Satchwell joins Rafters Archivado el 31 de marzo de 2012 en Wayback Machine.\n\u2191 Brooke Satchwell in Rafters role!\n\u2191 Brooke Satchwell's packed with happiness\n\u2191 2012 preview: Packed to the Rafters Archivado el 16 de marzo de 2012 en Wayback Machine.\n\u2191 Details: Shane Bourne, Brooke Satchwell and Samantha Tolj's new roles! Archivado el 21 de marzo de 2012 en Wayback Machine.\n\u2191 Brooke Satchwell likes Surprises! Archivado el 12 de diciembre de 2009 en Wayback Machine.\n\u2191 Wonderland Official Website> Character > Grace Barnes\n\u2191 TEN announces Wonderland cast!\n\u2191 Brooke back as Wonder woman\n\u2191 Wonderland Official Website\n\u2191 Packed to the Rafters Official Website Archivado el 12 de diciembre de 2009 en Wayback Machine.\n\u2191 Brooke Satchwell joins ABC2\u2032s Dirty Laundry Live\n\u2191 AusStage Theatre - Filmography - Brooke Satchwell\n\u2191 Brooke Satchwell", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Brooke Satchwell.\nBrooke Satchwell en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nDigital Spy > Celebrity News > Brooke Satchwell\nBrooke Satchwell on TV.com\nBrooke Satchwell - Zimbio", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Elecciones_legislativas_de_Argentina_de_2021", "title": "Elecciones legislativas de Argentina de 2021", "summary": "[\n]\n\u00a0\u00a035\u00a0\u00a0\u00a0Frente de Todos\n\u00a0\u00a033\u00a0\u00a0\u00a0Juntos por el Cambio\n\u00a0\u00a01\u00a0\u00a0\u00a0C\u00f3rdoba Federal\n\u00a0\u00a01\u00a0\u00a0\u00a0JSRN\n\u00a0\u00a01\u00a0\u00a0\u00a0Misiones\n\u00a0\u00a01\u00a0\u00a0\u00a0Hay Futuro Argentina\n\u00a0\u00a0118\u00a0\u00a0\u00a0Frente de Todos\n\u00a0\u00a0116\u00a0\u00a0\u00a0Juntos por el Cambio\n\u00a0\u00a08\u00a0\u00a0\u00a0Federal\n\u00a0\u00a04\u00a0\u00a0\u00a0Provincias Unidas\n\u00a0\u00a03\u00a0\u00a0\u00a0FIT-U\n\u00a0\u00a02\u00a0\u00a0\u00a0Avanza Libertad\n\u00a0\u00a02\u00a0\u00a0\u00a0La Libertad Avanza\n\u00a0\u00a02\u00a0\u00a0\u00a0SER Santa Cruz\n\u00a0\u00a01\u00a0\u00a0\u00a0MPN\n\u00a0\u00a01\u00a0\u00a0\u00a0Partido Obrero - FIT-U\nLas elecciones legislativas de Argentina de 2021 se llevaron a cabo el domingo 14 de noviembre de dicho a\u00f1o. Las elecciones primarias, que definieron los candidatos de cada espacio pol\u00edtico, se realizaron el 12 de septiembre. Se renovaron 127 de las 257 bancas de la C\u00e1mara de Diputados, c\u00e1mara baja del Congreso de la Naci\u00f3n Argentina, as\u00ed como 24 de las 72 bancas del Senado de la Naci\u00f3n, la c\u00e1mara alta, en representaci\u00f3n de las provincias de Catamarca, Chubut, C\u00f3rdoba, Corrientes, La Pampa, Mendoza, Santa Fe y Tucum\u00e1n.[2]\u200b\nDe las dos principales fuerzas pol\u00edticas, Juntos por el Cambio sac\u00f3 el 42,75\u00a0% de los votos obteniendo 14 senadores y 61 diputados, mientras que el Frente de Todos, sac\u00f3 el 34,56\u00a0% de los votos obteniendo 9 senadores y 50 diputados. El resto de los puestos fueron cubiertos por partidos minoritarios.\nLa integridad de las elecciones fue analizada por la organizaci\u00f3n Transparencia Electoral en Am\u00e9rica Latina en su Mapa de Integridad Electoral, que mide variables como el monitoreo de medios, la percepci\u00f3n de apoderados y especialistas, el \u00edndice de democracia subnacional, composici\u00f3n de legislaturas provinciales y legislaci\u00f3n de paridad.[3]\u200b Se estableci\u00f3 un ranking entre los 24 distritos electorales del pa\u00eds.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Cargos a elegir\n2 Cronograma\n3 Encuestas\n4 Resultados\n4.1 Diputados\n4.2 Senadores\n5 Resultados por distrito\n5.1 C\u00e1mara de Diputados\n5.2 Senado\n6 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n7 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Cargos a elegir", "text": "\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Cronograma", "text": "El cronograma para los diferentes actos electorales nacionales qued\u00f3 establecido en las siguientes fechas: [4]\u200b\n18 de mayo: cierre del padr\u00f3n provisorio.\n28 de mayo: publicaci\u00f3n del padr\u00f3n provisorio.\n11 de junio: vencimiento del plazo para corregir el padr\u00f3n.\n14 de julio: vencimiento del plazo para inscribir las alianzas.\n24 de julio: inicio de la campa\u00f1a electoral para las PASO y presentaci\u00f3n de listas de precandidatos.\n8 de agosto: inicio de la campa\u00f1a electoral para las PASO en los medios de comunicaci\u00f3n.\n13 de agosto: publicaci\u00f3n del padr\u00f3n definitivo.\n18 de agosto: inicio del per\u00edodo de prohibici\u00f3n de actos p\u00fablicos para captar el voto.\n4 de septiembre: inicio del plazo de prohibici\u00f3n para publicar encuestas.\n10 de septiembre: inicio de la veda electoral.\n12 de septiembre: elecciones primarias (PASO).\n30 de septiembre: inicio de la campa\u00f1a electoral para las elecciones nacionales.\n10 de octubre: inicio de la campa\u00f1a electoral para las elecciones generales en los medios de comunicaci\u00f3n.\n20 de octubre: inicio del per\u00edodo de prohibici\u00f3n de actos p\u00fablicos\n6 de noviembre: inicio del plazo de prohibici\u00f3n para publicar encuestas.\n12 de noviembre: inicio de la veda electoral.\n14 de noviembre: elecciones legislativas nacionales.", "subsections": []}, {"name": "Encuestas", "text": "Art\u00edculo principal:", "subsections": []}, {"name": "Resultados", "text": "", "subsections": [{"name": "Diputados", "text": "\u2191 a b Felipe \u00c1lvarez (La Rioja) se suma al bloque SER el 10 de diciembre de 2021.\n\u2191 El radicalismo disidente de la provincia de Entre R\u00edos utiliz\u00f3 al Partido Fe para presentarse a las elecciones de esa provincia.\n\u2191 En Chaco y Misiones\n\u2191 En Entre R\u00edos\n\u2191 En Tierra del Fuego\n\u2191 En Salta. Ligado al Partido Obrero Tendencia.\n\u2191 En Santiago del Estero. Ligado al Partido Obrero Tendencia."}, {"name": "Senadores", "text": ""}]}, {"name": "Resultados por distrito", "text": "\u00cdndice\nBuenos Aires\nCapital Federal\nCatamarca (senado)\nChaco\nChubut (senado)\nC\u00f3rdoba (senado)\nCorrientes (senado)\nEntre R\u00edos\nFormosa\nJujuy\nLa Pampa (senado)\nLa Rioja\nMendoza (senado)\nMisiones\nNeuqu\u00e9n\nR\u00edo Negro\nSalta\nSan Juan\nSan Luis\nSanta Cruz\nSanta Fe (senado)\nSantiago del Estero\nTierra del Fuego\nTucum\u00e1n (senado)", "subsections": [{"name": "C\u00e1mara de Diputados", "text": "Movimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPartido Dem\u00f3crata Cristiano\nPartido Dem\u00f3crata Progresista\nUni\u00f3n Popular Federal\nPartido Nacionalista Constitucional - UNIR\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPartido Socialista\nPropuesta Republicana\nPartido GEN\nPartido Renovador Federal\nEspacio Abierto para el Desarrollo y la Integraci\u00f3n Social\nPartido Lealtad y Dignidad de la Provincia de Buenos Aires\nPropuesta Federal para el Cambio\nPartido del Di\u00e1logo\nMovimiento Social por la Rep\u00fablica\nPartido Integrar\nConfianza P\u00fablica\n\u00a0Diego Santilli (PRO)\n\u00a0Graciela Oca\u00f1a (CP)\n\u00a0Facundo Manes (UCR)\n\u00a0Marcela Campagnoli (CC-ARI)\n\u00a0Juan Manuel L\u00f3pez (CC-ARI)\n\u00a0Danya Tavela (UCR)\n\u00a0Gerardo Milman (PRO)\n\u00a0Mar\u00eda \u00c1ngel Sotolano (PRO)\n\u00a0Emilio Monz\u00f3 (PdD)\n\u00a0Gabriela Gisel Besana (PRO)\n\u00a0Hern\u00e1n Lombardi (PRO)\n\u00a0Margarita Stolbizer (GEN)\n\u00a0Alejandro Finocchiaro (PRO)\n\u00a0Mar\u00eda Victoria Borrego (CC-ARI)\n\u00a0Fabio Jos\u00e9 Quetglas (UCR)\nMar\u00eda Florencia De Sensi (PRO)\nJavier S\u00e1nchez Wrba (PRO)\nElsa Esther Llenderrozas (UCR)\nNelson Adri\u00e1n Marino (PRO)\nPatricia Mar\u00eda V\u00e1squez (PRO)\nJes\u00fas Cataldo Cariglino (PR)\nMar\u00eda Sof\u00eda de Hagen (PR)\nWalter Alejandro Di Giuseppe (PRO)\nJosefina Mendoza (UCR)\nLucas Ariel Yacob (PRO)\nMar\u00eda Margarita Djedjeian (CC-ARI)\nPablo Adri\u00e1n Juliano (UCR)\nMercedes Sanguineti (PRO)\nGuillermo SManuel \u00e1nchez Sterli (PRO)\nMar\u00eda Jos\u00e9 Navajas (UCR)\nHoracio Modesto Venier (PRO)\nRosal\u00eda de los \u00c1ngeles Fucello (PRO)\nMariano Luis Mugnolo (UCR)\nRoxana Scort (PRO)\nEmiliano Fern\u00e1ndez (PS)\nPartido Justicialista\nPartido Intransigente\nPartido Comunista\nFrente Grande\nPartido de la Victoria\nPartido Solidario\nKolina\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido de la Cultura, la Educaci\u00f3n y el Trabajo\nPartido Fe\nCompromiso Federal\nMovimiento Pol\u00edtico, Social y Cultural Proyecto Sur\nPartido del Trabajo y la Equidad\nFrente Renovador\nPol\u00edtica Abierta para la Integridad Social\nMovimiento de Integraci\u00f3n Federal\nPartido Nuevo Buenos Aires\nPartido Comunista Aut\u00e9ntico\nPartido MEJOR\nNueva Dirigencia\nPatria Grande\nPartido Izquierda Popular\n\u00a0Victoria Tolosa Paz (PJ)[a]\u200b\n\u00a0Daniel Gollan (PJ)\n\u00a0Marcela Fabiana Passo (FR)\n\u00a0Sergio Omar Palazzo (PJ)\n\u00a0Agustina Lucrecia Propato (PJ)\n\u00a0Leopoldo Moreau (MNA)\n\u00a0Vanesa Siley (PJ)\n\u00a0Hugo Yasky (NE)\n\u00a0Constanza Alonso (PJ)\n\u00a0Julio Pereyra (PJ)\n\u00a0M\u00f3nica Litza (FR)\n\u00a0Daniel Arroyo (PJ)\n\u00a0Brenda Magal\u00ed Matyi Vargas (PJ)\n\u00a0Rogelio Iparraguirre (PJ)\n\u00a0M\u00f3nica Macha (NE)\nDaniel Alejandro Men\u00e9ndez (Somos)\nMicaela Mor\u00e1n (FR)\nWalter Correa (PJ)\nClaudia Bernazza (PJ)\nJorge Alberto D'Onofrio (FR)\nDaniela Emma Castro (FPG)\nMarcelo Christian Vespertino Koenig (PJ)\nMariana Agustina Gras Buscetto (PJ)\nMariano Pinedo (PJ)\nFabiana Beatriz Bertino (PJ)\n\u00c1ngel Domingo Garc\u00eda (PJ)\nNatalia Soledad Peluso (ME)\nMarcelo Rub\u00e9n L\u00f3pez (PJ)\nAraceli Bellota (PJ)\nAdri\u00e1n Maximiliano Carril (Kolina)\nJulieta Ferrari (Somos)\nJorge Luis Laviuzza (PJ)\nMar\u00eda Guillermina Eyras (FR)\nCristian Javier Forlenza (FR)\nFlorencia Actis Perinitto (PJ)\nUni\u00f3n del Centro Democr\u00e1tico\nPartido Dem\u00f3crata\nDignidad Popular\n\u00a0Jos\u00e9 Luis Espert (Ind.)\n\u00a0Carolina P\u00edparo (Ind.)\nHugo Eduardo Bontempo (UCeD\u00e9)\nKarina Gabriela Garc\u00eda (UCeD\u00e9)\nLuis Enrique Green (RU)\nBeatriz Eugenia Bulacios (Ind.)\nOsvaldo Alberto Simiele (Ind.)\nNatalia Melani Motyl (RU)\nAdolfo Miguel Laborde (Ind.)\nDaniela Virginia Delgado Luna (RU)\nVictorio Alejandro Ferraina (Ind.)\nMar\u00eda Soledad Bensusan (PD)\nDiego Alejandro Ulieldin (Ind.)\nNorma Silvia Mazzamuto (UCeD\u00e9)\nLeandro Ceferino Hanon (Ind.)\nLuisa Bunge (RU)\nAdolfo Carlos Santos G\u00fciraldes (Ind.)\nVanesa Judith Bassani (PD)\nAlejandro Fabi\u00e1n Luchini\nGriselda Adriana Bin\nLuis Fernando Gallardo (Ind.)\nMar\u00eda Teresa Gonard (Ind.)\nWalter Mario Dotti\nMariela Edith Sosa (RU)\nRicardo Enrique L\u00f3pez Anadon (Ind.)\nMar\u00eda Bel\u00e9n Agudiez (Ind.)\nFernando Antonio Gonz\u00e1lez Prieto (Ind.)\nRoc\u00edo Carolina Solange Di Risio\nDiego Avancini (RU)\nLaura Ver\u00f3nica Novillo\nDiego Maximiliano Radibaniuk (Ind.)\nJuana In\u00e9s Sere\nJos\u00e9 Manuel Jaugust (Ind.)\nNancy Noelia Castellano\nSilvano Alejandro Guti\u00e9rrez (Ind.)\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nIzquierda por una Opci\u00f3n Socialista\nNueva Izquierda\nPartido de Trabajadores por el Socialismo\nPartido del Obrero\n\u00a0Nicol\u00e1s del Ca\u00f1o (PTS)\n\u00a0Romina Del Pl\u00e1 (PO)\nN\u00e9stor Pitrola (PO)\nM\u00f3nica Schlotthauer (IS)\nJuan Carlos Giordano (IS)\nVilma Ripoll (MST)\nAlejandro Bodart (MST)\nNathalia Gonz\u00e1lez Seligra (PTS)\nJorge Medina (PTS)\nGabriela De la Rosa (PO)\nDaniel Fernando Luna (PO)\nPaola Soledad Rodr\u00edguez Mariani (IS)\nDiego Gast\u00f3n Mart\u00ednez (IS)\nNatalia Aguilera (PTS)\nMarcelo Daniel Gonz\u00e1lez (PTS)\nMar\u00eda Cristina Betia Rocha (PO)\nNicol\u00e1s \"Rulo\" Mileo (MST)\nNora Biaggio (PO)\nEdgardo Ernesto Reynoso (IS)\nPaula Anah\u00ed Alfaro (IS)\nJuan Carlos Beica (PTS)\nLaura Bogado (PTS)\nJos\u00e9 Alberto Sava (MST)\nP\u00eda Garralda (PO)\nFederico Casas (PO)\nNancy Valeria Far\u00edas (IS)\nSergio Almir\u00f3n (IS)\nNorma In\u00e9s Lezana (MST)\nTom\u00e1s Ernesto Feijoo (PTS)\nMar\u00eda In\u00e9s Garc\u00eda (PTS)\nDaniel Ernesto Sierra (PO)\nMar\u00eda In\u00e9s Demateis (PO)\nH\u00e9ctor Fabi\u00e1n Aveda\u00f1o (IS)\nM\u00f3nica Aguirre (MST)\nSamuel Alfredo M\u00e9ndez\nMovimiento Libres del Sur\nPartido Tercera Posici\u00f3n\nFrente H.A.C.E.R. por el Progreso Social\n\u00a0Florencio Randazzo (PJ-HACER)\nCarolina Castro (Ind.)\nGustavo Pulti  (MID)\nMar\u00eda Valeria Iglesias (Ind.)\nRub\u00e9n Adri\u00e1n Verdini (PJ)\nJulieta Rizzolo (HACER)\nJuan de Dios Cincunegui (Ind.)\nMariana L\u00f3pez (PS)\nCarlos Alberto Legnani Grotto (Ind.)\nMaite Crespo Bjerg (Ind.)\nSergio Daniel \u00c1valos (Ind.)\nClaudia Alejandra Rodr\u00edguez (Ind.)\nRodrigo Blanco (LdS)\nMar\u00eda Teresa Capetillo (PS)\nMarcelo Herminio Fern\u00e1ndez  (Ind.)\nMar\u00eda Lorena Lobianco (HACER})\nChristian Alberto Bonillo (PS)\nCamila Haydee Mart\u00ednez (Ind.)\nM\u00e1ximo Lucio Giorno (HACER)\nMar\u00eda Grazia Mainero (Ind.)\nEmiliano Fern\u00e1ndez (PJ)\nCintia Sabrina Huergo (HACER)\nMarcelo Salvador Marroco (Ind.)\nMar\u00eda Teresa Razzari (HACER)\nSantiago Pedro Falco (Ind.)\nMariana Mendibil (Ind.)\nPablo Dami\u00e1n P\u00e9rez (HACER)\nAraceli Garc\u00eda (HACER)\nEsteban Ezequiel Poloni (PJ)\nCamila Magali Mansa (Ind.)\nAdalberto Oscar Vaio (PJ)\nMaia Constant (Ind.)\nJuan Carlos Marco (PJ)\nEstela Claudia Fern\u00e1ndez (PJ)\nOscar Alejandro Nunes (Ind.)\nUni\u00f3n Celeste y Blanco\nPartido Anticorrupci\u00f3n\nCynthia Hotton\nGast\u00f3n Oscar Bruno\nMar\u00eda Eugenia Santiago\nDaniel David Di Paolo\nSilvia Ada Gonz\u00e1lez\nJorge Mart\u00edn Vivanco\nMar\u00eda Emma Rold\u00e1n\nAriel Fernando Squeff\nMar\u00eda Luisa D'Angelo Rodr\u00edguez\nArturo Jaime Hotton Risler\nCarolina Elisabeth Kennedy\nMarcelo Fernando Resico\nEvangelina Norma Ibarbalz\nJos\u00e9 Luis Liendro\nDana Debora Carolina Casellas\nAldo Norberto Castagna\nVanesa Soledad Urue\u00f1a\nRicardo Fabi\u00e1n Bianchini\nVer\u00f3nica Isabel Rea\nOscar Bruno\nFernanda Silvina Dom\u00ednguez\nRicardo Daniel Romero\nMelisa Capano\nRa\u00fal Abelardo Faure\nElda Susana Pesoa\nLucas Adri\u00e1n Cassino\nMar\u00eda P\u00eda Trebino\nLuis Omar Pussetto\nMar\u00eda Soledad Escalada\nRub\u00e9n \u00c1ngel Aranda Fern\u00e1ndez\nKaterina Fabiola Parra Andia\nEdgardo Andr\u00e9s Madaria\nSilvina In\u00e9s Bergara\nRen\u00e9 Fernando Tolosa\nCarla Elizabeth Nicolini\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPartido Dem\u00f3crata Cristiano\nPartido Dem\u00f3crata Progresista\nPartido Nacionalista Constitucional - UNIR\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPartido Socialista\nPropuesta Republicana\nPartido GEN\nPartido Fe\nPartido Dem\u00f3crata\nPartido de las Ciudades en Acci\u00f3n\nConfianza P\u00fablica\nUni\u00f3n del Centro Democr\u00e1tico\nRepublicanos Unidos\n\u00a0Mar\u00eda Eugenia Vidal (PRO)\n\u00a0Mart\u00edn Tetaz (UCR)\n\u00a0Paula Oliveto Lago (CC-ARI)\n\u00a0Ricardo L\u00f3pez Murphy (RU)\n\u00a0Carla Carrizo (UCR)\n\u00a0Fernando Iglesias (PRO)\n\u00a0Sabrina Ajmechet (PRO)\nFernando S\u00e1nchez (CC-ARI)\nSandra Irene Pitta \u00c1lvarez (RU)\nPablo H\u00e9ctor Walter (PRO)\nSandra Claudia Ruiz (UCR)\nGustavo Daniel Lazzari (RU)\nFlorencia Teuly (CP)\nPartido Justicialista\nPartido Intransigente\nPartido Comunista\nUni\u00f3n Popular Federal\nFrente Grande\nPartido de la Victoria\nPartido Solidario\nKolina\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido de la Concertaci\u00f3n FORJA\nPartido del Trabajo y la Equidad\nFrente Renovador\nCompromiso Federal\nNueva Dirigencia\nRed por Buenos Aires\nPatria Grande\nSeamos Libres\nPartido Izquierda Popular\nPueblo en Marcha\nAvancemos por el Progreso Social\n\u00a0Leandro Santoro (MNA)\n\u00a0Gisela Marziotta (PJ)\n\u00a0Carlos Heller (PSOL)\nLorena Pokoik (PJ)\nMat\u00edas Tombolini (APPS)\nMar\u00eda Cecilia Barros (ME)\nClaudio Lozano (IEUP)\nJaquelina Andrea Flores (FPG)\nRoberto Claudio Pianelli (NE)\nMar\u00eda Rachid (NE)\nV\u00edctor Jos\u00e9 Colombano (PJ)\nMagal\u00ed Sol Fern\u00e1ndez (NE)\nMarcelo H\u00e9ctor Orlando (PJ)\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nUnite por la Libertad y la Dignidad\nMovimiento de Jubilados y Juventud\n\u00a0Javier Milei (PL)\n\u00a0Victoria Villarruel (Ind.)\nNicol\u00e1s Mario Emma (PL)\nMar\u00eda Fernanda Araujo (NOS)\nCarlos Gustavo Durini (PL)\nAlicia Chediak (PL)\nGuillermo Heriberto MacLoughlin (PD)\nClara In\u00e9s Malbran (PD)\nSantiago Javier Santurio Rodr\u00edguez (C)\nAlejandra Nieves Evaristo (PL)\nGast\u00f3n Lucas Alberdi Pe\u00f1a Vera (Ind.)\nRosana Mar\u00eda Loto (PL)\nDiego Orlando Spagnuolo (Ind.)\n\u00a0Myriam Bregman (PTS)\nFernando Ramal (PO)\nVanina Natalia Biasi (PO)\nJorge Daniel Adaro (IS)\nMar\u00eda de las Mercedes De Mendieta (IS)\nPatricio Del Corro (PTS)\nMar\u00eda Celeste Fierro (MST)\nFacundo Ariel Mi\u00f1o (PO)\nAndrea Iris D'Atri (PTS)\nJos\u00e9 Castillo (IS)\nIleana Amanda Elena Lidia Celotto (PO)\nPablo Mart\u00edn Anino (PTS)\nLaura Enda Marrone (IS)\nLuis Zamora\nVirginia Florencia Peyr\u00e1s Villarino\nFernando Vilardo\nAlejandra Gabriela Fava Castro\nSergio Adri\u00e1n Sallustio\nMar\u00eda Jos\u00e9 Dalia\nFacundo Alberto Sandro Macchi\nDiana Andrea Lude\u00f1a\nGustavo Javier Pedulla\nMar\u00eda Victoria Amerio\nHugo Marcial Ben\u00edtez Escurra\nMariela Judith Milstein\nFederico Carlevaro\nPartido Justicialista\nPartido Intransigente\nUni\u00f3n Popular Federal\nFrente Grande\nPartido Socialista\nPartido Solidario\nKolina\nMovimiento Libres del Sur\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido del Trabajo y la Equidad\nPartido Tercera Posici\u00f3n\nUni\u00f3n Celeste y Blanco\nPartido Fe\nPartido Popular\nDignidad Popular\nUnificaci\u00f3n Populista\nMovimiento de Acci\u00f3n Vecinal\nMovimiento Aut\u00e9ntico Popular\n\u00a0Silvana Micaela Ginocchio (PJ)\n\u00a0Dante L\u00f3pez Rodr\u00edguez (PJ)\nMar\u00eda Fernanda \u00c1vila (PJ)\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPropuesta Republicana\nUni\u00f3n del Centro Democr\u00e1tico\nNuevo Espacio de Opini\u00f3n\n\u00a0Francisco Manuel Monti (UCR)\nPatricia Irma Breppe (UCR)\nPablo Rub\u00e9n S\u00e1nchez (UCR)\nFrente Somos Catamarca\nCorriente Mart\u00edn Fierro\nBernardo Rub\u00e9n Yazbek\nMar\u00eda Silvana Pereyra\nJulio C\u00e9sar S\u00e1nchez\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nPartido Obrero\nMar\u00eda Estela Moreno (PO)\nDaniel Humberto Blanes (MST)\nOlga Leonor Chazarreta (PO)\nJos\u00e9 Luis Centeno\nAna Beatriz Monllau\nMario Mart\u00edn Pac\u00edfico Soler\nPartido Justicialista\nFrente Grande\nPartido de la Victoria\nKolina\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido de la Concertaci\u00f3n FORJA\nPartido de la Cultura, la Educaci\u00f3n y el Trabajo\nPartido Fe\nCompromiso Federal\nPartido Dem\u00f3crata\nFrente para el Cambio\nPartido Causa Reparadora\nPartido Proyecto Popular\nPartido para el Desarrollo y la Igualdad\nNuevo Espacio de Participaci\u00f3n del Chaco\nPartido Socialistas Unidos por el Chaco\nCorriente de Pensamiento Bonaerense\n\u00a0Juan Manuel Pedrini (PJ)\n\u00a0Mar\u00eda Luisa Chomiak (PJ)\nFabricio Nelson Bolatti (FG)\nMar\u00eda Silvana Cabrera (PJ)\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPropuesta Republicana\nBases y Principios del Chaco\n\u00a0Juan Carlos Polini (UCR)\n\u00a0Maril\u00fa Quiroz (PRO)\nJulio Pic\u00f3n (UCR)\nA\u00edda Ayala (UCR)\nJuan Carlos Bacileff Ivanoff\nMary Gladys N\u00fa\u00f1ez\nJuan Carlos Sandoval\nLaura Josefina Pilaga\nClaudio Ignacio Cobas\nSusana S\u00e1nchez\nEric Jonathan Ponce\nMara Candela Montenegro\nMovimiento Libres del Sur\nPartido Socialista\nCarlos Omar Mart\u00ednez Fidani (LdS)\nNatalia Antonia Romero (LdS)\nRam\u00f3n Cuenca (LdS)\nSonia Andrea Cardozo (LdS)\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nMovimiento Polo Social Chubut\n\u00a0Ana Clara Romero (PRO)\nGustavo Menna (UCR)\nPartido Justicialista\nPartido de la Victoria\nPartido de la Cultura, la Educaci\u00f3n y el Trabajo\nPartido Socialista Aut\u00e9ntico del Chubut\n\u00a0Mar\u00eda Eugenia Alianello (PJ)\nRafael De Bernardi (PJ)\nMaira Raquel Fr\u00edas\nAntonio Marcelo Rubia\nFabi\u00e1n Alejandro Puratich\nVanesa Abril\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nPartido del Obrero\nDaniela Godriola (PO)\nC\u00e9sar Antillanca (MST)\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPropuesta Republicana\nPartido Liberal Republicano\nFrente C\u00edvico de C\u00f3rdoba\nPrimero la Gente\n\u00a0Rodrigo de Loredo (UCR)\n\u00a0Soledad Carrizo (UCR)\n\u00a0H\u00e9ctor Baldassi (PRO)\n\u00a0Laura Rodr\u00edguez Machado (PRO)\n\u00a0Gustavo Santos (PRO)\n\u00a0Gabriela Brouwer de Koning (UCR)\nOscar Agost Carre\u00f1o (PRO)\nMariana Ispizua (PRO)\nJos\u00e9 Br\u00eda (UCR)\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nPartido Justicialista\nPartido Dem\u00f3crata Cristiano\nPartido Socialista\nMovimiento de Acci\u00f3n Vecinal\nPartido GEN\nPartido Fe\nUnite por la Libertad y la Dignidad\nAcci\u00f3n para el Cambio\nUni\u00f3n Vecinal Federal\nVecinalismo Independiente\nFrente Federal de Acci\u00f3n Solidaria\nPol\u00edtica Abierta para la Integridad Social\nEstamos\n\u00a0Natalia de la Sota (PJ)\n\u00a0Ignacio Jos\u00e9 Garc\u00eda Aresca (PJ)\nClaudia Gabriela M\u00e1rquez (PJ)\nSergio Sebasti\u00e1n Busso (PJ)\nClaudia Roxana Mart\u00ednez (PJ)\nGustavo Horacio Brand\u00e1n (PJ)\nCristina Elizabeth Vidal (PJ)\nFabio Hern\u00e1n Guaschino (PJ)\nRosal\u00eda Beatriz C\u00e1ceres (ME)\nPartido Intransigente\nPartido Comunista\nFrente Grande\nPartido de la Victoria\nPartido Solidario\nKolina\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPatria Grande\n\u00a0Mart\u00edn Gill (PJ)[b]\u200b\nOlga Riutort (PJ)\nPablo Carro (PSOL)\nIlda Bustos (PJ)\nNatalio Graglia (PJ)\nFrancisca Mattoni (PJ)\nGast\u00f3n Emanuel Mazzalay (PJ)\nGraciela Susana Brarda (PJ)\nNoel Gast\u00f3n Tomatis (PJ)\nAurelio Garc\u00eda Elorrio\nMar\u00eda Amelia Moscoso\nGerardo Jos\u00e9 Grosso\nPaula Ponte\nRicardo Iv\u00e1n Condori\nCandela Orellana Ahumada\nAgust\u00edn Nicol\u00e1s Anglada Allende\nClaudia Marcela Arg\u00fcello\nEsteban Vicente Ancarani\nMovimiento Socialista y del Trabajo\nIzquierda por una Opci\u00f3n Socialista\nPartido de Trabajadores por el Socialismo\nPartido Cordob\u00e9s del Obrero\nLiliana Olivero (IS)\nSantiago Ben\u00edtez Vieyra (PTS)\nLuciana Gabriela Echevarr\u00eda (MST)\nJorge Luis Navarro (PO)\nNoel Argara\u00f1az (PTS)\nGast\u00f3n Vacchiani (MST)\nSoledad Cristina D\u00edaz Garc\u00eda (PO)\nFederico Wagner (IS)\nNoelia Ag\u00fcero (IS)\nUni\u00f3n del Centro Democr\u00e1tico\nDignidad Popular\nRub\u00e9n Daniel Petetta (UCeD\u00e9)\nMar\u00eda Cristina Lagger (UCeD\u00e9)\nJuan Mart\u00edn Ju\u00e1rez Villanueva (UCeD\u00e9)\nDaniela del Valle Louet (UCeD\u00e9)\nFernando David Funes Pireddu\nNoem\u00ed Ang\u00e9lica Amarillo\nFranco Mat\u00edas Pierluca (UCeD\u00e9)\nLiliana Mabel Barrera\nJes\u00fas Dami\u00e1n Rustici\nJorge Rafael Scala (NOS)\nDaniela Welner\nV\u00edctor Rub\u00e9n Taborda\nVirginia del Carmen L\u00f3pez\nAriel Germ\u00e1n Luque\nB\u00e1rbara Elena Olmos\nAbelardo Losano\nSilvia Alejandra Guzm\u00e1n\nSergio Rub\u00e9n D\u00edaz\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPartido Dem\u00f3crata Progresista\nPartido Conservador Popular\nUni\u00f3n Popular Federal\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPropuesta Republicana\nPartido Liberal de Corrientes\nPartido Autonomista de Corrientes\nPartido Nuevo\nPartido Popular Correntino\nCrecer con Todos\nPartido Vamos Corrientes\nAcci\u00f3n por la Rep\u00fablica\nAcci\u00f3n por Corrientes\nEncuentro Correligionario\nEncuentro en Libertad\nUni\u00f3n para el Desarrollo\nCambio Austeridad y Progreso\nPartido Ciudadanos a Gobernar\nCiudadanos Comprometidos\n\u00a0Manuel Aguirre (UCR)\n\u00a0Sof\u00eda Brambilla (PRO)\nCarlos Gatti (ELI)\nPartido Justicialista\nPartido Dem\u00f3crata Cristiano\nPartido Federal\nPartido de la Victoria\nKolina\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido de la Concertaci\u00f3n FORJA\nPartido Fe\nPartido Tercera Posici\u00f3n\nPartido Renovador Federal\nProyecto Corrientes\nUni\u00f3n del Centro Democr\u00e1tico\nNuevo Pa\u00eds\n\u00a0Jorge Antonio Romero (PJ)\nAna Mar\u00eda Marlen Gauna (PJ)\nJos\u00e9 Carlos Sananez (PJ)\nSilvana Roc\u00edo Lagra\u00f1a (LdS)\nJuan Pantale\u00f3n Eugenio Almada (PS)\nAlejandra Natividad P\u00e9rez (LdS)\nAn\u00edbal Daniel Godoy\nLeticia Mar\u00eda Caminos\nJos\u00e9 Fernando Novello\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nPartido GEN\nMovimiento Social Entrerriano\n\u00a0Rogelio Frigerio (PRO)\n\u00a0Marcela Antola (UCR)\n\u00a0Pedro Jorge Galimberti (UCR)\nNancy Mariana Ballejos (PRO)\nAtilio Benedetti (UCR)\nPartido Justicialista\nUni\u00f3n Popular Federal\nFrente Grande\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido de la Cultura, la Educaci\u00f3n y el Trabajo\nCompromiso Federal\nMovimiento por Todos\nFrente Entrerriano Federal para el Trabajo, la Producci\u00f3n y la Justicia Social\n\u00a0Enrique Tom\u00e1s Cresto (PJ)[c]\u200b\n\u00a0Ana Carolina Gaillard (PJ)\nTom\u00e1s Ledesma (PJ)\nBrenda Jacqueline Ulman Heffling (PJ)\nLucas Larrarte (PJ)\nMiriam Beatriz Muller (NOS)\nSebasti\u00e1n An\u00edbal Iglesias (PCP)\nGladys Liliana Salinas (PCP)\nRicardo Rafael Mathe (NOS)\nMariela del Luj\u00e1n David (NOS)\nNadia Gisel Burgos\nJos\u00e9 Ra\u00fal Lemes\nSof\u00eda C\u00e1ceres Sforza\nPablo Dami\u00e1n Amarillo\nMarianela Valdez\nLuc\u00eda Frin\u00e9 Varisco (UCR)\nDaniel An\u00edbal Pross (UCR)\nAlejandra Esnaola (UCR)\nAlexis Rom\u00e1n Altuna (FE)\nJulia Esther Calleros Arrecous (FE)\nJuan Manuel Rossi\nGraciela Beatriz Brafa\nDar\u00edo Adolfo B\u00e1ez\nNatalia Iv\u00f3n Hern\u00e1ndez\nFranco Barsotti\nFederico Demarchi\nMicaela Jorgelina Dalurzo\nJuan Enrique Fazio\nMarta Isabel Nu\u00f1ez\nJos\u00e9 Ram\u00f3n Arredondo\nPartido Justicialista\nPartido Intransigente\nPartido Dem\u00f3crata Progresista\nPartido Autonomista\nMovimiento de Acci\u00f3n Vecinal\nKolina\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nMovimiento de Acci\u00f3n Popular\nPartido Aut\u00e9ntico Formose\u00f1o\nMovimiento Independiente de Participaci\u00f3n\nPartido Renovador del Oeste\nPartido para el Hombre Nuevo\nJuntos Podemos\n\u00a0Gustavo Ramiro Fern\u00e1ndez Patri (PJ)\nElena Mar\u00eda Garc\u00eda (PJ)\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\n\u00a0Fernando Carbajal (UCR)\nElda Emilia Maciel (UCR)\nV\u00edctor Daniel Gonz\u00e1lez\nMarta Almada\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nPartido Renovador Federal\nPartido Socialista\nPartido Dem\u00f3crata Cristiano\nMovimiento Popular Juje\u00f1o\nCambio Juje\u00f1o\nMovimiento Norte Grande\nLibertad y Democracia\nGana Jujuy\nEncuentro Juje\u00f1o\nCruzada Renovadora\nPrimero Jujuy\n\u00a0Gustavo Bacha Bouhid (UCR)\nNatalia Silvina Sarapura (UCR)\nGaspar Alberto Santill\u00e1n (Primero Jujuy)\nPartido Justicialista\nPartido Solidario\nKolina\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nArriba Jujuy\nPartido de la Concertaci\u00f3n FORJA\nMovimiento de Integraci\u00f3n Latinoamericana de Expresi\u00f3n Social\n\u00a0Leila Chaher (PJ)\nRodolfo Tecchi (PJ)\nMirna Graciela Abreg\u00fa (PJ)\nLa Izquierda de los Trabajadores\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nPartido del Obrero\n\u00a0Alejandro Vilca (PTS)\nNatalia Morales (PTS)\nGast\u00f3n Alejandro Remy (PTS)\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nPartido GEN\nMovimiento Federalista Pampeano\nPartido del Frente\n\u00a0Mart\u00edn Maquieyra (PRO)\n\u00a0Marcela In\u00e9s Coli (UCR)\nMat\u00edas Francisco Traba (MID)\nPartido Justicialista\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nFrente Renovador\nPartido Humanista\nPartido del Trabajo y la Equidad\n\u00a0Varinia Lis Mar\u00edn (PJ)\nAriel Rauschenberger (PJ)\nVanesa Luj\u00e1n Ofelia Acedo (PJ)\nPartido del Obrero\nNueva Izquierda\nLuciano Gonz\u00e1lez Cabiati (PTS)\nJulia Baleani (PO)\nLucas Mateos Montigel (NI)\nMarina Jacoba Vanini\nAriel Alberto Toselli\nNorma Noem\u00ed Neimann\nAyel\u00e9n Pilcic\nCristian Santiago Bustamante\nMarina Alicia Graziano\nPartido Justicialista\nPartido Dem\u00f3crata Cristiano\nPartido Fe\nCompromiso Federal\nLealtad y Dignidad\nFrente del Pueblo\n\u00a0Gabriela Pedrali (PJ)\n\u00a0Jorge Ricardo Herrera (PJ)\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nMovimiento Norte Grande\nJuan Amado (UCR)\nLuciana de Le\u00f3n (PRO)\nCristian Oscar Corzo\nSusana del Carmen Rizzo\nIzquierda por una Opci\u00f3n Socialista\nNueva Izquierda\nMar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez (NI)\nMart\u00edn Abelardo \u00c1ngel (IS)\nPartido Nacionalista Constitucional - UNIR\nAcci\u00f3n Federal\nCristian Avilar\nMar\u00eda Eugenia P\u00e9rez\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nUni\u00f3n Popular Federal\nMovimiento Libres del Sur\nPropuesta Republicana\nPartido Renovador Federal\nMovimiento de Acci\u00f3n Social Federal\n3/5\n\u00a0Julio Cobos (UCR)\n\u00a0Pamela Fernanda Verasay (UCR)\n\u00a0\u00c1lvaro Fernando Mart\u00ednez (PRO)\nCynthia B\u00e1rbara Maggioni (UCR)\nFederico Ra\u00fal Zamarbide (UCR)\nPartido Justicialista\nPartido Intransigente\nPartido Solidario\nKolina\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido Fe\nMovimiento Pol\u00edtico, Social y Cultural Proyecto Sur\nUnidad Popular Mendoza\nProtectora Fuerza Pol\u00edtica\n\u00a0Adolfo Bermejo (PJ)\n\u00a0Mar\u00eda Liliana Paponet (PJ)\nRoberto Victorio Righi (PJ)\nAlicia Cristina Barrionuevo (PFP)\nGonzalo Gabriel Navarro Sanz (PJ)\nMario Nicol\u00e1s Vadillo\nBerta Susana Matas Piujan\nMarcelo Javier Talquenca Monta\u00f1a\nGraciela Mercedes Ib\u00e1\u00f1ez\nDiego Mart\u00edn Flores\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nPartido de Trabajadores por el Socialismo\nPartido Obrero\nPodemos con Izquierda\nNoelia Barbeito (PTS)\nV\u00edctor Hugo Da Vila (PO)\nJulieta Uceda (MST)\nPa\u00fal Bernab\u00e9 Lecea (PTS)\nPaula Faierman (PO)\nPartido Dem\u00f3crata\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nGustavo Eduardo Guti\u00e9rrez (CC-ARI)\nCecilia Torrez (\u00c9xito)\nGast\u00f3n Federico Pescarmona (PL)\nMar\u00eda Eugenia Manr\u00edquez Gelardi\nEdgardo \u00c1ngel Budini (PD)\nCarlos Iannizzotto\nMar\u00eda Laura Farfan Bertran\nSergio Edgardo Martini\nPatricia Raquel Mart\u00ednez\nJaime Luis Comadran\nFlavia Mar\u00eda Manoni\nVicente Javier Espeche\nClaudia Genoveva Raimo Sierralta\nFacundo Pedro Marquesini\nViviana Lourdes Baldo\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nActivar\n\u00a0Mart\u00edn Arjol (UCR)\n\u00a0Florencia Naiara Klipauka Lewtak (Activar)\nCristian Ezequiel Klingbeil (UCR)\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nPartido Justicialista\nFrente Grande\nKolina\nUni\u00f3n Popular Federal\nPartido de la Concordia Social\nPartido Progreso Social\nPartido Fe\nPartido Nacionalista Constitucional - UNIR\nCausa Popular\nMemoria y Movilizaci\u00f3n Social\nPartido de la Participaci\u00f3n Ciudadana\nPartido Nuevo Octubre\nProyecto Popular\n\u00a0Carlos Alberto Fern\u00e1ndez (PJ)\nClaudia Noem\u00ed Gauto (PCS)\nFernando An\u00edbal Meza (PCS)\nPartido de la Victoria\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nPartido Agrario y Social\nPablo Isaac Lenguaza (PAyS)\nGraciela Beatriz de Melo (PTP)\nJavier Gortari (PDV)\nNinfa Zunilda Alvarenga\nMauricio Ronaldo Czerevin\nAntonia Mandagaran\nEduardo Demetrio Cantero\nLorenza Virginia Villanueva\nAn\u00edbal Rub\u00e9n Zeretzki\n\u00a0Rolando Figueroa\nLuciana Laura Ortiz Luna\nRodrigo Osvaldo Llancafilo L\u00f3pez\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nNuevo Compromiso Neuquino\n\u00a0Pablo Cervi (UCR)\nAyel\u00e9n Quiroga (NCN)\nNicol\u00e1s Montero (PRO)\nPartido Justicialista\nUni\u00f3n Popular Federal\nFrente Grande\nPartido Solidario\nKolina\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nEl Frente y la Participaci\u00f3n Neuquina\nUni\u00f3n de los Neuquinos\n\u00a0Tanya Yanet Bertoldi (PJ)\nCarlos Alberto Vivero (Kolina)\nAsunci\u00f3n Mir\u00e1s Trabal\u00f3n (NE)\nCarlos Egu\u00eda\nCatalina Uleri\nDaniel Castillo\nIzquierda por una Opci\u00f3n Socialista\nNueva Izquierda\nPartido del Obrero\nLa Izquierda de los Trabajadores\nRa\u00fal Eduardo Godoy (PTS)\nPatricia Noem\u00ed Jure (IS)\nGast\u00f3n Nicol\u00e1s Rivero (IS)\nJes\u00fas Arnaldo Escobar\nValeria Laura Amstein\nWalter Mario Erdozain G\u00f3mez\nSandra del Carmen Ferrero\nLuis Virgilio S\u00e1nchez\nRosa Eliana Cofre\nJuntos Somos R\u00edo Negro\nMovimiento Patag\u00f3nico Popular\n\u00a0Agust\u00edn Domingo\nMar\u00eda de las Mercedes Ibero\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPropuesta Republicana\n\u00a0An\u00edbal Tortoriello (PRO)\nAdriana Fenouil (CC-ARI)\nPartido Justicialista\nFrente Grande\nKolina\nPartido RIO\nAna Marks (PJ)\nJos\u00e9 Luis Berros (PJ)\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nIzquierda por una Opci\u00f3n Socialista\nPartido Obrero\nLa Izquierda de los Trabajadores\nNorma Alicia Gonz\u00e1lez Dardik (PO)\nJorge David Paulic (MST)\nPaolo Adri\u00e1n Etchepareborda\nAndrea Alejandra Mancardo\nElena Beatriz Correa\nAquiles A\u00f1azco Nieto\nPartido Justicialista\nMovimiento Libres del Sur\nFrente Grande\nPartido de la Victoria\nKolina\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido Fe\nPartido del Trabajo y la Equidad\nUni\u00f3n Victoria Popular\nMemoria y Movilizaci\u00f3n Social\nFrente Salte\u00f1o\nFrente Plural\nIgualar\n\u00a0Emiliano Estrada (PJ)\n\u00a0Pamela Calletti (PJ)\nJorge Antonio Guaym\u00e1s (CET)\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nAhora Patria\n\u00a0Carlos Zapata (AP)\nIn\u00e9s Liendo (PRO)\nAlejandro Alberto Sentana (AP)\nPartido Renovador de Salta\nSalta Independiente\nFelipe Biella (SI)\nElsa del Valle Pereyra Maidana (PRS)\nLuis Roberto Sarmiento (SI)\nPartido Conservador Popular\nPartido Autonomista\nPartido Propuesta Salte\u00f1a\nPartido Identidad Salte\u00f1a\nPrimero Salta\nTodos por Salta\nGuillermo Durand Cornejo (PCP)\nSilvia Natalia Loria (UCR)\nBaltasar Lara Gros (PRS)\nTane Da Souza Correa\nMar\u00eda Laura Thomas\nGuido Giacosa\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nPartido de Trabajadores por el Socialismo\nFrente de Unidad Trabajadora\nAndrea Villegas (MST)\nMario Silva (MST)\nCristina In\u00e9s Foffani (PO)\nJulio Oscar Quintana\nGloria Daniela Romano Ortiz\nMiguel \u00c1ngel Garc\u00eda\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nPartido Justicialista\nFrente Grande\nMovimiento Libres del Sur\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nPartido del Trabajo y la Equidad\nPartido Bloquista\nPartido Conservador Popular\nNueva Dirigencia\nMovimiento Vida y Compromiso\nPartido Unidad y Progreso\nConvicci\u00f3n Federal\n\u00a0Walberto Allende (PJ)\n\u00a0Fabiola Aubone (PJ)\nLuis Hern\u00e1n Rueda (PB)\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nProducci\u00f3n y Trabajo\nDignidad Ciudadana\n\u00a0Susana Alicia Laciar (PyT)\nEnzo Ariel Cornejo (PRO)\nAlejandra Natalia Leonardo (UCR)\nPartido Socialista\nPol\u00edtica Abierta para la Integridad Social\nCruzada Renovadora\nAcci\u00f3n por una Democracia Nueva\nMarcelo Alberto Arancibia (GEN)\nSusana Norma Ocampo (PRO)\nFacundo Mart\u00edn Guzm\u00e1n Rold\u00e1n (CC-ARI)\nNueva Izquierda\nPartido Izquierda por el Socialismo\nPartido Obrero\nLa Izquierda de los Trabajadores\nCristian Roberto Jurado (NI)\nMar\u00eda Margarita Garrido (NI)\nNicol\u00e1s Marcos M\u00e9ndez (PO)\nPropuesta Republicana\nPartido Dem\u00f3crata\nAvanzar San Luis\n\u00a0Claudio Poggi (Avanzar)\n\u00a0Karina Bachey (PRO)\nN\u00e9stor Ord\u00f3\u00f1ez (Avanzar)\nPartido Justicialista\nPartido Comunista\nPartido de la Victoria\nMovimiento de Acci\u00f3n Vecinal\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nCompromiso Federal\nPartido Uni\u00f3n y Libertad\nPartido de la Lealtad Sanluise\u00f1a\nPartido Frente para la Victoria\nM\u00e1s (+) San Luis\nMovimiento de Integraci\u00f3n Latinoamericana de Expresi\u00f3n Social\n\u00a0Mar\u00eda Jos\u00e9 Zangl\u00e1 Urteaga (PJ)[d]\u200b\nEduardo Gast\u00f3n Ram\u00f3n Mones Ruiz (PJ)\nMar\u00eda Natalia Zabala Chacur (PJ)\nJos\u00e9 Luis Riccardo\nJulia Moyano Mendoza\nCarlos Edgardo Andreotti Rodr\u00edguez\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nPartido de Trabajadores por el Socialismo\nJohana G\u00f3mez (PTS)\nJuan Z\u00e1rate (PTS)\nOrnella Dezzutto (MST)\nAlfonso Hern\u00e1n Verg\u00e9s\nBerta Hortensia Arenas\nJos\u00e9 Cristian Gil\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPropuesta Republicana\nEncuentro Ciudadano\n\u00a0Roxana Nahir Reyes (UCR)\nLeonardo Roquel (UCR)\nGabriela Mestel\u00e1n (EC)\n\u00a0Claudio Orlando Vidal\nM\u00f3nica Alejandra Pereyra\nSergio Acevedo\nPartido Justicialista\nPartido de la Victoria\nKolina\n\u00a0Gustavo Carlos Miguel Gonz\u00e1lez (PJ)\nMoira Agostina Lanes\u00e1n Sancho\nCarlos Alfredo Aparicio\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nIzquierda por una Opci\u00f3n Socialista\nPartido Obrero\nNicol\u00e1s Ignacio Guti\u00e9rrez (PO)\nYesica Paola Aguilar (MST)\nMiguel \u00c1ngel Del Pl\u00e1 (PO)\nJorge Jes\u00fas Mariano\nGriselda Ermelinda Linares\nGustavo Daniel Nauto\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPartido Nacionalista Constitucional - UNIR\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPropuesta Republicana\nUni\u00f3n del Centro Democr\u00e1tico\n\u00a0Mario Barletta (UCR)\n\u00a0Victoria Tejeda (UCR)\n\u00a0Luciano Laspina (PRO)\n\u00a0Germana Mar\u00eda Figueroa Casas (PRO)\n\u00a0Gabriel Chumpitaz (PRO)\nGisela Scaglia (PRO)\nGerm\u00e1n Pugnaloni (PRO)\nMelina Giorgi (UCR)\nJorge Faurie (PRO)\nPartido Justicialista\nPartido Solidario\nPartido Progreso Social\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nPartido Fe\nSantafesino Cien Por Ciento\n\u00a0Roberto Mirabella (PJ)\n\u00a0Magal\u00ed Mastaler (PJ)\n\u00a0Eduardo Leandro Toniolli (PJ)\nStella Maris Cl\u00e9rici (PJ)\nMarcos Antonio Castell\u00f3 (PJ)\nMar\u00eda Luz Rioja (PJ)\nDiego Mart\u00edn Mansilla (PJ)\nMar\u00eda Haydee Maggio (PJ)\nOscar Ariel Mart\u00ednez (S100%)\nPartido Dem\u00f3crata Progresista\nMovimiento Libres del Sur\nPartido Socialista\nPartido GEN\nIgualdad y Participaci\u00f3n\nParticipaci\u00f3n, \u00c9tica y Solidaridad\n\u00a0M\u00f3nica Fein (PS)\nGonzalo Saglione (PS)\nCarina Andrea Gerlero (PS)\nRamiro Javier Arola Lecour (PS)\nGabriela Andrea Sosa (LdS)\nClaudio Fabi\u00e1n Palo Oliver (UCR)\nAndrea Uboldi (PS)\nMiguel \u00c1ngel Sol\u00eds (PS)\nAyel\u00e9n Tania Baracat (Creo)\nPartido del Trabajo y del Pueblo\nLiga de los Pueblos Libres\nCarlos del Frade (LPL)\nEliana Tedini\nMauro Iv\u00e1n Miguez\nManuela Jesusa Bonis\nAriel D'Orazio\nMarianela Scocco\nAlberto Luciano Orellano (PTP)\nM\u00f3nica Roberts\nCarlos Alberto Manessi\nAlejandra Oliveras\nCristian Fernando Hoffman\nRoc\u00edo Bel\u00e9n Bonacci\nJuan Daniel Aguilar\nMarcela Viviana Giraudo\nFlorentino Ram\u00f3n Ram\u00edrez\nMariela Alejandra Schefer\nLucas Daniel Acosta\nEva Mar\u00eda del Carmen Charr\u00e1s\nPartido Conservador Popular\nCompromiso Federal\nAdri\u00e1n \"Coty\" Hern\u00e1ndez\nMar\u00eda Bel\u00e9n G\u00f3mez\nRauly Cerf\n\u00c1ngeles Sol Ortiz\nAlejandro Omar Haedo\nTana Beltramino\nMex Morilla\nMar\u00eda Jes\u00fas Temperini\nBrian Emmanuel Medina\nMovimiento Socialista de los Trabajadores\nPartido Obrero\nLa Izquierda de los Trabajadores\nCarla Deiana (PO)\nOctavio Crivaro (PTS)\nMar\u00eda Jimena Sosa (MST)\nJuan Jos\u00e9 Gauna (IS)\nMar\u00eda Elena Molina (PO)\nFacundo Mart\u00edn Fern\u00e1ndez (MST)\nTamara Ca\u00f1izalez (PTS)\nNicol\u00e1s Andr\u00e9s Rapanelli (PO)\nRoxana Margarita Rey (MST)\nPartido Autonomista\nUni\u00f3n por la Libertad\nPatricia M\u00f3nica Silva\nNahuel Ren\u00e9 Bay\nGisela Weller\nDaniel Alejandro Caramutti\nMicaela Soledad Ortiz\nRonaldo Omar Ram\u00edrez\nMar\u00eda Laura Dupertuis\nRoberto Rodolfo Torres\nMar\u00eda de los \u00c1ngeles Quiroga de Castillo\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nPartido Dem\u00f3crata Cristiano\nPol\u00edtica Abierta para la Integridad Social\nMario Atilio Deschi\nGabriela Liliana Arrieta\nV\u00edctor Omar D\u00edaz\nMar\u00eda Elena Ceferina Trucco\nGustavo Arnaldo Altamarino\nPatricia Adriana Vispo\nAriel Jes\u00fas Rolfo\nMar\u00eda Cristina Mangiarotti\nJos\u00e9 Sebasti\u00e1n Cano\nPartido Justicialista\nPartido Federal\nPartido de la Victoria\nMovimiento de Acci\u00f3n Vecinal\nUni\u00f3n Celeste y Blanco\nKolina\nPartido Fe\nPartido Social de Centro\nMovimiento Justicia y Libertad\nNueva Alternativa\n\u00a0Silvia Noem\u00ed del Valle Sayago[e]\u200b\n\u00a0Bernardo Jos\u00e9 Herrera\n\u00a0Mar\u00eda Luisa Montoto\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nFacundo Jos\u00e9 P\u00e9rez Carletti (PRO)\nLuciana Rached (UCR)\nElidio Nicol\u00e1s Mendoza (CC-ARI)\nDignidad Popular\nPartido Popular\nGuillermo Daniel Su\u00e1rez Mele\u00e1n\nAlicia del Valle V\u00e1zquez\nEduardo \u00abChabay\u00bb Ruiz\nPablo Guillermo Mirolo\nVer\u00f3nica Alejandra Larcher\nJulio C\u00e9sar Scabuzzo\nMarianella Lezama Hid\nPatricio Nicol\u00e1s Augusto\nMar\u00eda Alejandra Monjes Rosales\nNorma Valeria Morales\n\u00c1lvaro Fabi\u00e1n Reinoso\nLuc\u00eda de los \u00c1ngeles Santib\u00e1\u00f1ez\nLuciano Antonio Pav\u00e1n\nLorena Natalia Flores\nAn\u00edbal Ram\u00f3n Caban\nPartido Justicialista\nPartido Intransigente\nPartido de la Victoria\nPartido Solidario\nPartido de la Concertaci\u00f3n FORJA\nInstrumento Electoral por la Unidad Popular\nNuevo Encuentro por la Democracia y la Equidad\nPartido de la Cultura, la Educaci\u00f3n y el Trabajo\nPartido Social Patag\u00f3nico\nEncuentro Popular\nFrente Ambiente y Desarrollo\nNuevo Pa\u00eds\n\u00a0In\u00e9s Carolina Yutrovic (PSP)\nGuillermo Daniel Fern\u00e1ndez (FORJA)\nMovimiento de Integraci\u00f3n y Desarrollo\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nCoalici\u00f3n C\u00edvica ARI\nPropuesta Republicana\n\u00a0H\u00e9ctor Stefani (PRO)\nDalila Nora (UCR)\nLiliana Fadul\nConrado Zamora\nSamuel Mart\u00edn Mu\u00f1oz Letizia\nB\u00e1rbara Ver\u00f3n}\nDaniel Patricio Barr\u00eda Carabajal\nLuc\u00eda Zulma Fern\u00e1ndez\nJavier Omar Giordano\nGissel Teresita Bertotto Collazo\nEduardo Juan Cenatiempo\nAdriana M\u00f3nica Blanco\nPartido Justicialista\nPartido de la Victoria\nPartido Solidario\nKolina\nPartido del Trabajo y la Equidad\nFrente Renovador\nPartido Tercera Posici\u00f3n\nTucum\u00e1n Avanza\nTucum\u00e1n Innovador\n\u00a0Rossana Elena Chahla (PJ)\n\u00a0Agust\u00edn Fern\u00e1ndez (PJ)\nElia Marina Fern\u00e1ndez (PJ)\nOscar Alejandro Melo (PJ)\nUni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPropuesta Republicana\nPartido Dem\u00f3crata Cristiano\nPartido por la Justicia Social\nMovimiento de Participaci\u00f3n Ciudadana\nCreo\n\u00a0Roberto Antonio S\u00e1nchez (UCR)\n\u00a0Paula Omodeo (Creo)\nAlejandro Jos\u00e9 Molinuevo (UCR)\nAna Paula Quiles (UCR)\nJosefina Mar\u00eda Bussi\nMario Gerardo Huesen\nMar\u00eda Luciana Stakelun\nGonzalo Marcos Cisneros\nMar\u00eda Florencia Guerra (LdS)\nGuillermo Dalmacio Correa (PS)\nYanina Luz del Valle Mu\u00f1oz (LdS)\nElvio Augusto D\u00edaz\nNueva Izquierda\nPartido de Trabajadores por el Socialismo\nPartido del Obrero\nAlejandra Arreguez (PTS)\nJuan Jos\u00e9 Paz (PTS)\nClarisa \"Lita\" Alberstein (MST)\nV\u00edctor Manuel Santill\u00e1n (PTS)\n\u2191 Renunci\u00f3 el 12 de octubre de 2022, la reemplaza Micaela Mor\u00e1n el 12 de octubre de 2022.\n\u2191 Nunca asumi\u00f3, lo reemplaza Pablo Carro el 10 de diciembre de 2021.\n\u2191 Nunca asumi\u00f3, lo reemplaza Tom\u00e1s Ledesma el 10 de diciembre de 2021.\n\u2191 Renunci\u00f3 el 20 de diciembre de 2021, la reemplaza Mar\u00eda Natalia Zabala Chacur el 21 de diciembre de 2021.\n\u2191 Falleci\u00f3 el 12 de diciembre de 2021, la reemplaza Nilda Moyano el 16 de diciembre de 2021."}, {"name": "Senado", "text": "Catamarca\nChubut\nC\u00f3rdoba\nCorrientes\nLa Pampa\nMendoza\nSanta Fe\nTucum\u00e1n\n\u00a0Luc\u00eda Corpacci (PJ)\n\u00a0Guillermo Eduardo Andrada (PJ)\n\u00a0Flavio Fama (UCR)\nSilvina Acevedo Liedelich (UCR)\nFernando Daniel Baigorri\nRoxana Beatriz D\u00edaz Vergara\nAriel Antonio L\u00f3pez (PO)\nPaola Beatriz D\u00edaz (PO)\nJos\u00e9 Alberto Furque\nClaudia Josefina Acosta\n\u00a0Ignacio Agust\u00edn Torres (PRO)\n\u00a0Edith Terenzi (UCR)\n\u00a0Carlos Linares (PJ)\nMar\u00eda Florencia Papaiani (PJ)\nC\u00e9sar Hern\u00e1n Treffinger\nAndrea Alejandra Toro\nFederico Norberto Massoni\nRosa Rosario Mu\u00f1oz\nGloria Fernanda S\u00e1ez (PO)\nMart\u00edn Nicol\u00e1s S\u00e1ez (PTS)\n\u00a0Luis Juez (FCC)\n\u00a0Carmen \u00c1lvarez Rivero (PRO)\n\u00a0Alejandra Mar\u00eda Vigo (PJ)\nEduardo Accastello (PJ)\nCarlos Alberto Caserio (PJ)\nGabriela Beatriz Est\u00e9vez (PJ)\nJuan Pablo Quinteros\nElena Vacchetta\nLaura Vilches (PTS)\nAlfredo Leytes (IS)\nMar\u00eda Eugenia Gordillo (UCeD\u00e9)\nEnrique Jos\u00e9 Rigatuzo (UCeD\u00e9)\nAgust\u00edn Alejandro Spaccesi (PL)\nAna Gabriela Nemer Pelliza\n\u00a0Eduardo Vischi (UCR)\n\u00a0Mercedes Valenzuela (UCR)\n\u00a0Carlos Mauricio Esp\u00ednola (PJ)\nAna Almir\u00f3n (PJ)\nMar\u00eda Eva Romero (LdS)\nGerm\u00e1n Gustavo Peralta (LdS)\nJorge Am\u00e9rico Parthimos\nMirta Teresa Toffaleti\n\u00a0Daniel Kroneberger (UCR)\n\u00a0Mar\u00eda Victoria Huala (PRO)\n\u00a0Daniel Pablo Bensus\u00e1n (PJ)\nMar\u00eda Luz Alonso (PJ)\nClaudia Eugenia Lupardo (PTS)\nGustavo Daniel Mrongowius (PO)\nLuis Hern\u00e1n Solana\nHilda Graciela Somoza\nMaite P\u00e9rez Garc\u00eda\nV\u00edctor Andr\u00e9s Balmaceda\n2/3\n\u00a0Alfredo Cornejo (UCR)\n\u00a0Mariana Juri (UCR)\n\u00a0Anabel Fern\u00e1ndez Sagasti (PJ)\nMart\u00edn Guillermo Aveiro (PJ)\nMarcelo Mart\u00edn Romano\nElsa Mar\u00eda Ivana Vercelli\nLautaro Jim\u00e9nez Bruccoleri (PTS)\nRaquel Mar\u00eda Blas (PO)\nGustavo Ram\u00f3n Majstruk\nMyriam Noem\u00ed Josefina \u00c1lvarez\nMercedes Llano (PD)\nPedro Alberto Garc\u00eda Espetxe (PD)\nJorge David Jos\u00e9 Pujol\nAdriana Emilce Bonadeo\n\u00a0Carolina Losada (UCR)\n\u00a0Dionisio Scarp\u00edn (UCR)\n\u00a0Marcelo Lewandowski (PJ)\nMar\u00eda de los \u00c1ngeles Sacnun (PJ)\nClara Garc\u00eda (PS)\nJulio Garibaldi (PS)\nBetina In\u00e9s Florito\nIgnacio De Biasi\nMercedes Meier (PTP)\nJavier Barbona\nPatricia Liliana Frausin\nAlfonso Juan Alberto Sfiligoy\nIrene Gamboa (PTS)\nLuciano C\u00e1ceres (PO)\nJuan Domingo Arga\u00f1araz\nMar\u00eda In\u00e9s D'Angelo\nJorge Rosario Boasso (UCR)\nMar\u00eda Virginia Borga\n\u00a0Pablo Yedlin (PJ)\n\u00a0Sandra Mariela Mendoza (ParTE)\n\u00a0Germ\u00e1n Alfaro[a]\u200b (PJS)\nBeatriz \u00c1vila (PJS)\nRicardo Bussi\nLiliana del Valle Leiva\nFederico Augusto Masso (LdS)\nMar\u00eda Paula Betsabe Mercado\nJos\u00e9 Mart\u00edn Correa Tejerizo (PO)\nBeatriz Gabriela Gramajo (PO)\n\u2191 Nunca asumi\u00f3, lo reemplaza Beatriz \u00c1vila el 10 de diciembre de 2021."}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Elecciones en Argentina\nElecciones primarias de Argentina de 2021\nElecciones provinciales de Argentina de 2021", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abPoblaci\u00f3n estimada al 1 de julio del  2021\u00bb. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Encuestas (INDEC).\u00a0\n\u2191 \u00abElecciones legislativas 2021: \u00bfQu\u00e9 se vota y a qui\u00e9nes se les vence el mandato?\u00bb. \u00e1mbito. Consultado el 20 de octubre de 2020.\u00a0\n\u2191 Mapa de Integridad Electoral\n\u2191 \u00abCronograma electoral 2021\u00bb. Justicia Nacional Electoral. Consultado el 22 de junio de 2021.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Roman_B%C3%BCrki", "title": "Roman B\u00fcrki", "summary": "St. Louis City S. C.\nSuiza\nRoman B\u00fcrki (M\u00fcnsingen, Suiza, 14 de noviembre de 1990) es un futbolista suizo. Juega de guardameta y su equipo es el St. Louis City S. C. de la MLS.\nEs hermano mayor del defensa Nico B\u00fcrki.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria\n2 Selecci\u00f3n nacional\n2.1 Participaciones en Copas del Mundo\n2.2 Participaciones en Eurocopas\n3 Clubes\n4 Palmar\u00e9s\n4.1 Campeonatos nacionales\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "B\u00fcrki comenz\u00f3 su carrera en 2007 con el equipo de reserva de B. S. C. Young Boys. En 2009 se traslad\u00f3 al F. C. Thun, y en 2010 al F. C. Schaffhausen. En el verano de 2010 regres\u00f3 al B. S. C. Young Boys, y medio a\u00f1o m\u00e1s tarde, fue trasladado al Grasshopper Sd Burela Club. En primer lugar, estaba como portero de reserva, m\u00e1s tarde, se gan\u00f3 el puesto de primer portero.\nEl 24 de mayo de 2014 firm\u00f3 un contrato con el S. C. Friburgo. Un a\u00f1o despu\u00e9s hizo lo propio con el Borussia Dortmund.[1]\u200b[2]\u200b\nEn marzo de 2022 se hizo oficial su fichaje por el St. Louis City S. C., equipo que se iba a estrenar en la Major League Soccer al a\u00f1o siguiente.[3]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "El 13 de mayo de 2014 el entrenador de la selecci\u00f3n de Suiza, Ottmar Hitzfeld, lo incluy\u00f3 en la lista oficial de 23 jugadores convocados para afrontar la Copa del Mundo de 2014.[4]\u200b[5]\u200b\nEn 2016 fue convocado para la Eurocopa de Francia.[6]\u200b\nEl 4 de junio de 2018 fue incluido en la lista definitiva del seleccionado transalpino que disput\u00f3 la Copa del Mundo de 2018.[7]\u200b", "subsections": [{"name": "Participaciones en Copas del Mundo", "text": "Brasil\u00a0\nRusia"}, {"name": "Participaciones en Eurocopas", "text": "\u00a0"}]}, {"name": "Clubes", "text": "Suiza\u00a0\nAlemania\n\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "Campeonatos nacionales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abDortmund z\u00edskal \u0161vaj\u010diarskeho brank\u00e1ra B\u00fcrkiho\u00bb. profutbal.sk (en eslovaco). 14 de junio de 2015. Consultado el 19 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abBorussia Dortmund sign Swiss goalkeeper Roman Burki from Freiburg\u00bb. The Guardian (en ingl\u00e9s). 14 de junio de 2015. Consultado el 20 de junio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abSt. Louis CITY SC Signs Swiss Goalkeeper Roman B\u00fcrki From Bundesliga Club Borussia Dortmund\u00bb (en ingl\u00e9s). St. Louis City S. C. 16 de marzo de 2022. Consultado el 4 de julio de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abUna Suiza sin sorpresas\u00bb. 100xcientofutbol.com. 13 de mayo de 2014. Archivado desde el original el 24 de septiembre de 2017. Consultado el 19 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abSuiza convoca a mayor\u00eda de j\u00f3venes para el Mundial de Brasil\u00bb. ESPN Deportes. 13 de mayo de 2014. Consultado el 13 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abSuiza ya tiene a sus 23 convocados para Eurocopa Francia 2016\u00bb. Terra. 30 de mayo de 2016. Consultado el 19 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abAlineaci\u00f3n de Suiza en el Mundial 2018: lista y dorsales\u00bb. As. 4 de junio de 2018. Consultado el 4 de junio de 2018.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Roman B\u00fcrki.\nPerfil en weltfussball.de (en alem\u00e1n)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Baoshan", "title": "Baoshan", "summary": "\u4fdd\u5c71\u5e02\nBaoshan\n25\u00b007\u203216\u2033N 99\u00b010\u203209\u2033E\ufeff / \ufeff25.12105, 99.16905\n\u00a0\n678000\n[\n]\nBaoshan l\u00e9ase en chino: B\u00e1o-Shan, lit.\u00a0'Bao3shan1.ogg' (en chino:\u4fdd\u5c71\u5e02,pinyin:B\u01ceosh\u0101n sh\u00ec) es una ciudad-prefectura en la provincia de Yunnan, Rep\u00fablica Popular China. Situada a 355 kil\u00f3metros de la capital provincial. Limita al norte con Lijiang, al sur con Lincang, al oeste con Dehong y al este con Dali. Su \u00e1rea es de 19040 km\u00b2 y su poblaci\u00f3n de 2,5 millones.\nEst\u00e1 situada entre la frontera de Birmania y el r\u00edo Mekong, es una zona de cr\u00eda de ganado.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Administraci\u00f3n\n2 Clima\n3 Transporte\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Administraci\u00f3n", "text": "La ciudad prefectura de Baoshan administra 1 distrito y 4 condados.\nDistrito Longyang \u9686\u9633\u533a\nCondado Shidian \u65bd\u7538\u53bf\nCondado Tengchong \u817e\u51b2\u53bf\nCondado Longling \u9f99\u9675\u53bf\nCondado Changning \u660c\u5b81\u53bf", "subsections": []}, {"name": "Clima", "text": "Las temperaturas que oscilan en Baosh\u00e1n son de 9C, el mes m\u00e1s fr\u00edo es de 15C, su temperatura media anual es de 16C (las cifras son de 1990).", "subsections": []}, {"name": "Transporte", "text": "Baoshan se encuentra en la carretera de Kunming a Ruili, una carretera parcialmente arreglada de cuatro carriles en algunos lugares.\nEl aeropuerto de Baosh\u00e1n tiene vuelos diarios desde y hacia Kunming. El tiempo de vuelo es de 30 minutos.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "\u2191 \u00ab\u90f5\u905e\u5340\u865f\u67e5\u8a62 - \u90f5\u7de8\u5eab\u00bb [Consulta de c\u00f3digo postal]. tw.youbianku.com (en chino). 2005. Consultado el 25 de enero de 2018.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/D%C3%A1maso_P%C3%A9rez_Prado", "title": "D\u00e1maso P\u00e9rez Prado", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nEstrella del Paseo de la Fama de Hollywood \nJos\u00e9 D\u00e1maso P\u00e9rez Prado (Matanzas, Cuba, 11 de diciembre de 1916 - Ciudad de M\u00e9xico, 14 de septiembre de 1989), conocido el \"Rey del Mambo\", fue un m\u00fasico, compositor y arreglista cubano nacionalizado mexicano.", "sections": [{"name": "P\u00e9rez Prado y el mambo", "text": "D\u00e1maso P\u00e9rez Prado es conocido sobre todo por sus aportes al g\u00e9nero del mambo, que tiene sus or\u00edgenes en el danz\u00f3n cubano y que dar\u00eda pauta al surgimiento y desarrollo del chachach\u00e1, as\u00ed como tambi\u00e9n de la m\u00fasica surgida a finales de la d\u00e9cada de 1950 y conocida luego, desde principios de los a\u00f1os 1970 como salsa. No fue el creador del ritmo, que ya se tocaba en La Habana de finales de los a\u00f1os treinta, pero s\u00ed su mayor difusor a nivel internacional. Estudi\u00f3 m\u00fasica en su Cuba natal. Trabaj\u00f3 en diversas orquestas en La Habana en los a\u00f1os 1940. Fue tambi\u00e9n durante un corto periodo pianista de la Sonora Matancera y de la Orquesta Casino de la Playa. En 1948 cambi\u00f3 de residencia a la Ciudad de M\u00e9xico para crear all\u00ed un grupo musical. All\u00ed estuvo trabajando con la compa\u00f1\u00eda RCA Victor. Se especializ\u00f3 en el mambo, del cual es considerado uno de sus mayores exponentes. \nH\u00e1bil pianista (de ni\u00f1o, aprende el piano cl\u00e1sico con Rafael Somavilla), y conocedor a fondo del teclado, ha sido considerado por expertos cr\u00edticos como uno de los mejores en este g\u00e9nero de la m\u00fasica popular. Su interpretaci\u00f3n de la c\u00e9lebre pieza El manisero, de Mois\u00e9s Simons, es \u00fanica en su clase, con acompa\u00f1amiento de ritmo y bong\u00f3. Como compositor, conoci\u00f3 muy bien el manejo de la partitura. De all\u00ed nacieron excelentes piezas como Mambo en Sax, La Chula Linda, Silbando Mambo y Mambo de Par\u00eds entre otros.\nEn 1942 se instala en la Habana donde toca el piano en los cabarets y despu\u00e9s en las diferentes orquestas: Orquesta Cubaney, Orquesta de Paulina \u00c1lvarez, y en la m\u00e1s famosa orquesta cubana: Casino de la Playa. En 1947 graba Que rico el mambo y parte en gira hacia Argentina y Venezuela.\nEn 1948 su m\u00fasica se inspira del jazz de Stan Kenton, y las casas discogr\u00e1ficas cubanas ya no quieren hacer sus grabaciones. El cantante cubano Kiko Mendive lo invita a M\u00e9xico donde funda su orquesta y contrata a Benny Mor\u00e9 como cantante. Compone tantas piezas que no les da ni siquiera un nombre sino n\u00fameros. El Mambo N\u00ba 5 y el Mambo N\u00ba 8 son las m\u00e1s conocidas.\nEl 12 de diciembre de 1949 saca un 78 revoluciones con Que rico el mambo en una cara, y Mambo N.\u00ba 5 en la otra, desatando lo que se llam\u00f3 la mambo man\u00eda.\nPasado el cl\u00edmax del mambo, es llamativo que D\u00e1maso P\u00e9rez Prado, una vez compuesta su pieza musical \"Patricia\" en 1958 y obtenido su \u00e9xito correspondiente, la grabase muchas veces y con diferentes arreglos, actitud que parece demostrar que tuvo por dicha pieza una especial predilecci\u00f3n. Esta pieza fue utilizada en 1960 despu\u00e9s por Federico Fellini en su pel\u00edcula La dolce vita.\nA finales de los a\u00f1os sesenta tuvo un gran \u00e9xito con su melod\u00eda \"Mambo del Taconazo\", y recibi\u00f3 un reconocimiento especial en Torre\u00f3n, Coahuila, en donde resid\u00eda la familia Garc\u00eda Villarreal, con quien D\u00e1maso P\u00e9rez Prado ten\u00eda estrechos lazos de amistad.\nEntre sus composiciones m\u00e1s conocidas se encuentran las ya mencionadas Qu\u00e9 rico el mambo y Mambo N\u00ba 5, esta \u00faltima despu\u00e9s lanzada en una nueva versi\u00f3n en 1999 por el cantante alem\u00e1n Lou Bega.\nP\u00e9rez Prado fue reconocido tambi\u00e9n por ser el autor del Mambo del Polit\u00e9cnico (usado com\u00fanmente en eventos y celebraciones importantes del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional de la Ciudad de M\u00e9xico) y el Mambo Universitario (usado com\u00fanmente en eventos y celebraciones importantes de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico).\nDurante la d\u00e9cada de 1960 estuvo ausente de M\u00e9xico. Una leyenda urbana apunta a que una desavenencia con el gobierno mexicano porque este le prohibi\u00f3 interpretar el Himno Nacional Mexicano a ritmo de mambo, aunque tambi\u00e9n se barajan desavenencias pol\u00edticas. Sobre este punto han surgido varios mitos: primero, que habiendo compuesto un mambo con tema del Himno Nacional, el gobierno mexicano lo deport\u00f3; segundo, que el l\u00edder de los compositores G\u00f3mez Barrera, envidioso por su \u00e9xito desbordante, intrig\u00f3 y lo deportaron; tercero, que el l\u00edder de los m\u00fasicos Venus Rey, al no dejarse explotar P\u00e9rez Prado, intrig\u00f3 y lo deportaron; cuarto, que tuvo desavenencias contractuales con el propietario del Teatro Margo, lo denunci\u00f3 y lo deportaron y quinto, que fue por un l\u00edo de faldas, estaba en M\u00e9xico la vedette brasile\u00f1a Leonora Amar quien sosten\u00eda t\u00f3rrido romance con el expresidente Miguel Alem\u00e1n, D\u00e1maso le ofreci\u00f3 hacerla una estrella rutilante si firmaba un contrato de exclusividad con \u00e9l y por principio de cuentas har\u00edan una gira al Jap\u00f3n; la joven brasile\u00f1a de 25 a\u00f1os se inclinaba por su carrera art\u00edstica mundial y Alem\u00e1n decidi\u00f3 cortar por lo sano ordenando la deportaci\u00f3n. De las cinco versiones la \u00faltima parece ser la verdadera, toda vez que la primera cay\u00f3 por su peso, nadie jam\u00e1s oy\u00f3 el mambo del himno y los supuestos causantes de la deportaci\u00f3n de las otras versiones nunca tuvieron el poder suficiente para expulsar a un personaje de la talla mundial del cubano. La \u00faltima versi\u00f3n es la \u00fanica que aparece documentada, las otras solo fueron rumores. Puede encontrarse la confesi\u00f3n de DPP en la novela \u00bfTormenta Roja sobre M\u00e9xico?, de Gonzalo Martr\u00e9, p\u00e1gina 236 y en la cr\u00f3nica \"Rumberos de ayer\" Ed. Instituto Veracruzano de Cultura, p\u00e1gina 138, tambi\u00e9n de Martr\u00e9.[1]\u200b\nP\u00e9rez Prado adquiri\u00f3 la nacionalidad mexicana en 1980 y residi\u00f3 los \u00faltimos a\u00f1os de su vida en su pa\u00eds de adopci\u00f3n. Falleci\u00f3 a la edad de 72 a\u00f1os en la Ciudad de M\u00e9xico el 14 de septiembre de 1989 a causa de un paro card\u00edaco.[2]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Lista de canciones", "text": "Entre otras:\nAl comp\u00e1s del mambo\nCaballo Negro\nCerezo Rosa\nCherry Pink And Apple Blossom White 1955\nChicago Dengue\nEl Manisero\nEl Ruletero\nGuantanamera\nLa ni\u00f1a Popoff\nLupita\nMambo a la Kenton\nMambo del Polit\u00e9cnico\nMambo del Taconazo\nMambo en Sax\nMambo en Trompeta\nMambo La Merced\nMambo N.\u00ba 5\nMambo N.\u00ba 8\nMambo Ni Hablar\nMambo Universitario\nMar\u00eda Bonita\nMar\u00eda Cristina\nMarilyn Monroe Mambo\nNorma, la de Guadalajara\nPatricia\nPianolo\nRico, caliente y sabroso\nQu\u00e9 rico el Mambo\nTequila", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 https://web.archive.org/web/20090505145148/http://www.portalmargarita.com/musicosdestacados.htm M\u00fasicos Destacados - D\u00e1maso P\u00e9rez Prado\n\u2191 Instituto Nacional de Migraci\u00f3n/ Centro de estudios migratorios., ed. (2010). 200 Mexicanos que nos Hered\u00f3 el Mundo. Paralelo 21. p.\u00a0259. ISBN\u00a0978 607 7891 02 4. \u00abLas 200 personalidades incluidas aqu\u00ed (en esta obra) destacaron por sus notables contribuciones a M\u00e9xico. Todas ellas nacieron en el exterior y se arraigaron en el pa\u00eds por diversos motivos y razones....\u00a0\u00bb\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fabi%C3%A1n_Estap%C3%A9", "title": "Fabi\u00e1n Estap\u00e9", "summary": " \n \n \n \n \n \n \nUniversidad de BarcelonaUniversidad de Madrid \n \n \n \nRector de la Universidad de Barcelona\u00a0(1969-1970)Procurador en Cortes\u00a0(1969-1970)Rector de la Universidad de Barcelona\u00a0(1974-1976)Procurador en Cortes\u00a0(1974-1976) \nUniversidad de BarcelonaUniversidad de ZaragozaUniversidad Pompeu Fabra \n \nReal Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticasReal Academia de Buenas Letras de BarcelonaReal Academia Europea de Doctores \nLegi\u00f3n de HonorGran Cruz de la Orden del M\u00e9rito Civil\u00a0(1963)Gran Cruz de la Orden Civil de Alfonso X el Sabio\u00a0(1971)Orden Civil de Alfonso X el Sabio\u00a0(1971)Cruz de San Jordi\u00a0(1990)Premio Rey Jaime I de Econom\u00eda\u00a0(1995) \nFabi\u00e1n Estap\u00e9 Rodr\u00edguez (Portbou, Gerona, 14 de septiembre de 1923-Le\u00f3n, 1 de febrero de 2012[1]\u200b) fue un economista espa\u00f1ol. Catedr\u00e1tico de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y rector en dos ocasiones de la Universidad de Barcelona. Durante la dictadura franquista colabor\u00f3 en la pol\u00edtica de los Planes de Desarrollo. Es considerado el introductor en Espa\u00f1a de Joseph A. Schumpeter y John Kenneth Galbraith.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Premios y distinciones\n3 Obras\n4 Notas\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Estudi\u00f3 Derecho en la Universidad de Barcelona, donde se licenci\u00f3 en 1946, con premio extraordinario. Posteriormente se doctor\u00f3 en la Universidad Central de Madrid en el a\u00f1o 1953. Profesor ayudante (1946) y profesor adjunto de la Facultad de Derecho de la Universidad de Barcelona (1950). En 1954 fue nombrado profesor de historia econ\u00f3mica en la Universidad de Barcelona, y Vicepresidente de la Comisi\u00f3n Organizadora de la facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de Barcelona. Obtuvo, por oposici\u00f3n, la C\u00e1tedra de Econom\u00eda y Hacienda de la Facultad de Derecho de la Universidad de Zaragoza (1956) y, seguidamente, la C\u00e1tedra de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la Facultad de Ciencias pol\u00edticas y Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad de Barcelona, de la que fue decano (entre 1962 y 1965), catedr\u00e1tico (tras su jubilaci\u00f3n, catedr\u00e1tico em\u00e9rito) y rector en dos ocasiones (1969-1971 y 1974-1976). Tambi\u00e9n fue profesor invitado de la Universidad Pompeu Fabra.\nForm\u00f3 parte del gobierno como Comisario Adjunto al Plan de Desarrollo durante el franquismo (1971-1974, con el tecn\u00f3crata Laureano L\u00f3pez Rod\u00f3).[2]\u200b\nA pesar de su papel institucional durante el franquismo, se acerc\u00f3 a los movimientos de izquierda, en los que ejerci\u00f3 bastante influencia durante la Transici\u00f3n Espa\u00f1ola, afili\u00e1ndose en el sindicato Comisiones Obreras (CC.\u00a0OO.) y en la Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT).[3]\u200b\nFue tambi\u00e9n directivo del FC Barcelona durante dos a\u00f1os, de 1959 a 1961. Ingres\u00f3 como contable durante la presidencia de Francesc Mir\u00f3-Sans y se mantuvo tras la dimisi\u00f3n de este, durante el mandato interino de Antoni Juli\u00e0 de Capmany.[4]\u200b\nEn 1979 el Col\u00b7legi d'Economistes de Catalunya lo distingui\u00f3 como colegiado de honor.\nSe cas\u00f3 con Mar\u00eda Antonia Tous y tuvo cinco hijos.", "subsections": []}, {"name": "Premios y distinciones", "text": "Premio Nacional de la Fundaci\u00f3n Juan March por sus estudios sobre el desarrollo econ\u00f3mico espa\u00f1ol.\nPremio Rey Jaime I de Econom\u00eda (1995) por el papel que ha desempe\u00f1ado en la difusi\u00f3n en Espa\u00f1a de la obra de Schumpeter, contribuyendo as\u00ed a la adecuada comprensi\u00f3n de la realidad empresarial, y por haber perseguido en su c\u00e1tedra, en sus libros y en sus art\u00edculos el modificar la pol\u00edtica econ\u00f3mica espa\u00f1ola hasta convertirla en un instrumento adecuado para un mayor desarrollo econ\u00f3mico.[3]\u200b\nLegi\u00f3n de Honor[5]\u200b\nCruz de la Orden de Alfonso X el Sabio\nCruz de Sant Jordi (1990)\nColegiado de Honor (1979) del Col\u00b7legi d'Economistes de Catalunya", "subsections": []}, {"name": "Obras", "text": "Adem\u00e1s de centenares de art\u00edculos y estudios sobre pol\u00edtica econ\u00f3mica e historia del pensamiento econ\u00f3mico,[6]\u200b ha escrito los siguientes libros:\n1959: La quiebra de Barcelona Traction\n1963: Las inversiones en ense\u00f1anza y el desarrollo econ\u00f3mico\n1971: La reforma tributaria de 1845\n1971: Ensayos sobre historia del pensamiento econ\u00f3mico\n1990: Una perspectiva espa\u00f1ola\n1999: De tots colors, (obtuvo el Premio Gaziel)\n2000: Sin acuse de recibo (memorias)\n2001: Vida y obra de Ildefonso Cerd\u00e1\n2002: Agoreros y demagogos\n2004: El joc de viure\n2006: Deu Grans Catalans\n2009: Mis economistas y su trastienda. La historia de la econom\u00eda a trav\u00e9s de la vida privada y las an\u00e9cdotas m\u00e1s personales de los principales economistas", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 Fabi\u00e1n Estap\u00e9 muere a los 88 a\u00f1os de un ataque card\u00edaco\n\u2191 Rese\u00f1a del nombramiento, con discursos, en La Vanguardia, 26 de enero de 1971.\n\u2191 a b \u00abNoticias de econom\u00eda\u00bb. Consultado el 2009.\u00a0\n\u2191 Closa, Antoni (1999). Diccionari del Bar\u00e7a. Enciclop\u00e8dia Catalana. ISBN\u00a08441201269.\u00a0\n\u2191 La Vanguardia Espa\u00f1ola, 26 de enero de 1972\n\u2191 \nESTAPE, Fabi\u00e1n (2001). Sin acuse de recibo (De tots colors). Barcelona: Plaza y Jan\u00e9s. ISBN 84-8450-755-6.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Fabi\u00e1n Estap\u00e9 en el Diccionario de catedr\u00e1ticos espa\u00f1oles de Derecho (1847-1984) de la Universidad Carlos III de Madrid.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_Miterrand", "title": "Fran\u00e7ois Mitterrand", "summary": "Pierre Mauroy (1981-1984)\nLaurent Fabius (1984-1986)\nJacques Chirac (1986-1988)\nMichel Rocard (1988-1991)\n\u00c9dith Cresson (1991-1992)\nPierre B\u00e9r\u00e9govoy (1992-1993)\n\u00c9douard Balladur (1993-1995)\n \n \n \n \n \n \nFacultad de Derecho de Par\u00edsInstituto de Estudios Pol\u00edticos de Par\u00eds \n \n \nFran\u00e7ois Maurice Adrien Marie Mitterrand (Jarnac, 26 de octubre de 1916-Par\u00eds, 8 de enero de 1996) fue un pol\u00edtico franc\u00e9s, presidente de la Rep\u00fablica Francesa desde 1981 hasta 1995, el periodo m\u00e1s largo en la presidencia de la historia del pa\u00eds.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Or\u00edgenes y formaci\u00f3n\n1.1.1 Sus relaciones con la extrema derecha\n1.2 R\u00e9gimen de Vichy y Resistencia\n1.3 Cuarta Rep\u00fablica\n1.3.1 Ascenso, giro a la izquierda y liberalismo colonial (1944-1954)\n1.3.2 La tormenta de la guerra de Argelia (1954-1958)\n1.4 Quinta Rep\u00fablica\n1.4.1 Supervivencia pol\u00edtica y primeros intentos de uni\u00f3n de la izquierda (1959-1971)\n1.4.2 Secretario general del PS (1971-1981)\n2 Presidencia (1981-1995)\n2.1 Primer mandato (1981-1988)\n2.2 Segundo mandato (1988-1995)\n2.3 Fin de su mandato y fallecimiento\n3 Familia\n4 Discursos\n5 Primeros ministros durante la presidencia de Fran\u00e7ois Mitterrand\n6 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n7 Notas y referencias\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Or\u00edgenes y formaci\u00f3n", "text": "Fran\u00e7ois Mitterrand naci\u00f3 en el seno de una familia cat\u00f3lica y conservadora de provincia. Su padre, Joseph, era agente en una compa\u00f1\u00eda de ferrocarriles, aunque luego fue fabricante de vinagre, y lleg\u00f3 a ser presidente de la federaci\u00f3n de sindicatos de fabricantes de vinagre. Fran\u00e7ois tuvo tres hermanos y cuatro hermanas. \nEntre 1925 y 1934 curs\u00f3 estudios secundarios en el colegio Saint-Paul de Angulema. All\u00ed Mitterrand se integr\u00f3 en la Juventud Estudiantil Cristiana en franc\u00e9s conocida como JEC (Jeunesse \u00e9tudiante chr\u00e9tienne), rama estudiantil de Acci\u00f3n Cat\u00f3lica. Luego, y hasta 1937, estudi\u00f3 en la Escuela Libre de Ciencias Pol\u00edticas, en la que se gradu\u00f3 en julio de 1937.\nSus relaciones con la extrema derecha\nPor esa \u00e9poca (entre 1935 y 1936) milit\u00f3 durante cerca de un a\u00f1o en los Volontaires nationaux (voluntarios nacionales) del coronel de La Rocque.[1]\u200b Particip\u00f3 en las manifestaciones contra \u00abla invasi\u00f3n de vagabundos\u00bb en febrero de 1935 y m\u00e1s adelante en las que se celebraron contra el profesor de Derecho Gaston J\u00e8ze, tras su nombramiento como consejero jur\u00eddico del negus de Etiop\u00eda, en enero de 1936.[2]\u200b Se relacion\u00f3, por amistad o familia, con miembros de La Cagoule.[3]\u200b Escribi\u00f3 art\u00edculos en peri\u00f3dicos de derechas como L'\u00c9cho de Paris de Henri de Kerillis, cercano al Partido Social Franc\u00e9s de car\u00e1cter fascista. Son art\u00edculos de literatura, pero tambi\u00e9n sobre la sociedad contempor\u00e1nea y la pol\u00edtica.[4]\u200b[5]\u200b[6]\u200b En 1938 conoci\u00f3 a Georges Dayan (jud\u00edo y socialista) al que salv\u00f3 de agresiones antisemitas de Acci\u00f3n Francesa, pasando a ser grandes amigos. \nEntre 1937 y 1939 realiz\u00f3 el servicio militar en la Infanter\u00eda colonial."}, {"name": "R\u00e9gimen de Vichy y Resistencia", "text": "En septiembre de 1939, tras la invasi\u00f3n de Polonia por los alemanes, estall\u00f3 la Segunda Guerra Mundial. A la vez que Mitterrand finalizaba sus estudios de Derecho en Par\u00eds, fue enviado a la l\u00ednea Maginot, cerca de Montm\u00e9dy, con el grado de sargento mayor. En mayo de 1940 era novio de Marie-Louise Terrasse, la futura periodista Catherine Langeais, con la que romper\u00e1 en enero de 1942.\nEl 14 de junio de 1940 el sargento Mitterrand fue hecho prisionero por el ej\u00e9rcito alem\u00e1n. Tras dieciocho meses en los stalags y dos intentos frustrados, se escap\u00f3 en diciembre y regres\u00f3 a Francia. En los a\u00f1os siguientes trabaj\u00f3 en la \u00abLegi\u00f3n francesa de combatientes y voluntarios de la revoluci\u00f3n nacional\u00bb como contratado, y desde junio en el Comisariado para la reclasificaci\u00f3n de prisioneros de guerra, en donde ayud\u00f3 a los fugitivos a obtener documentaci\u00f3n falsa, cargo del que dimiti\u00f3 al cabo de seis meses. Durante el verano de 1942 particip\u00f3 en reuniones en el castillo de Montmaur en las que se asentaron las bases de su red de Resistencia. El 15 de octubre fue recibido por el mariscal P\u00e9tain junto a varios responsables del Comit\u00e9 de ayuda mutua a los prisioneros repatriados del Allier, y en la primavera de 1943 fue condecorado por el gobierno con la \u00abOrden de la Francisca\u00bb. Poco despu\u00e9s, acosado por la Gestapo, el Sicherheitsdienst y la Milicia Francesa, pas\u00f3 a la clandestinidad. Viaj\u00f3 a Londres y Argel, en donde contact\u00f3 con los generales De Gaulle y Giraud. En febrero de 1944 dirigi\u00f3 en Francia el \u00abMovimiento Nacional de prisioneros de guerra y deportados\u00bb, que unificaba todas las redes de resistencia de los prisioneros de guerra. Particip\u00f3 en la liberaci\u00f3n de Par\u00eds en junio, apoder\u00e1ndose de la sede del Comisariado General para los Prisioneros de guerra. En octubre de 1944 organiz\u00f3, junto a Jacques Foccart, la \u00abop\u00e9ration Viacarage\u00bb, cuyo objetivo era liberar los campos de prisioneros y de concentraci\u00f3n.[7]\u200b"}, {"name": "Cuarta Rep\u00fablica", "text": "Ascenso, giro a la izquierda y liberalismo colonial (1944-1954)\nPoco despu\u00e9s, Fran\u00e7ois Mitterrand particip\u00f3 en el Gobierno de los Secretarios Generales preconizado por Charles de Gaulle antes de la instauraci\u00f3n del gobierno provisional en Par\u00eds. El 27 de octubre de 1944 se cas\u00f3 con Danielle Gouze.\nEn 1945, Fran\u00e7ois Mitterrand y Andr\u00e9 Bettencourt testificaron a favor de Eug\u00e8ne Schueller, fundador del grupo L'Or\u00e9al, y colaborador y financiador de la Cagoule.[8]\u200b Mitterrand trabaj\u00f3 durante poco tiempo como director de la editorial Rond-Point y como director de la revista Votre Beaut\u00e9, del grupo fundado por Schueller.[9]\u200b \nEn febrero de 1946, Mitterrand se afili\u00f3 a la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica y Socialista de la Resistencia (UDSR), de la que ser\u00eda presidente entre 1953 y 1965 y que le ofreci\u00f3 un primer laboratorio pol\u00edtico.[10]\u200b\nEl 10 de noviembre de 1946, Fran\u00e7ois Mitterrand fue elegido diputado por el departamento de Ni\u00e8vre encabezando una lista de Unidad y Acci\u00f3n Republicana, con un programa anticomunista. Al a\u00f1o siguiente pas\u00f3 a ser el ministro m\u00e1s joven de Francia al ocupar la cartera de Veteranos y V\u00edctimas de Guerra en el gobierno del socialista Paul Ramadier. En los siguientes a\u00f1os ocup\u00f3 distintas carteras ministeriales: Informaci\u00f3n, Ultramar y el ministerio delegado en el Consejo de Europa.\nEn mayo de 1948 form\u00f3 parte de los 800 delegados \u2014entre los que estaban tambi\u00e9n Konrad Adenauer, Winston Churchill, Harold Macmillan, Paul-Henri Spaak, Albert Copp\u00e9 y Altiero Spinelli\u2014 que participaron en el Congreso de La Haya, origen del Movimiento europeo, al que se adhiri\u00f3.\nEn 1950, Ren\u00e9 Pleven lo nombr\u00f3 ministro de Ultramar. Se mostr\u00f3 partidario de instaurar una uni\u00f3n franco-africana en la que los territorios de ultramar gozar\u00edan de una autonom\u00eda negociada y libremente consentida, y se esforz\u00f3 por mejorar la condici\u00f3n de los africanos, sometidos a\u00fan a un duro r\u00e9gimen. Se lo trat\u00f3 entonces de \u00abbaratillero de imperio\u00bb y, desde ese momento, atrajo la hostilidad de los colonos conservadores y del partido gaullista de la \u00e9poca, el RPF.\nEn 1952, se encarg\u00f3 de la cuesti\u00f3n tunecina en el gobierno de Edgar Faure y esboz\u00f3 un plan de autonom\u00eda interna. Sin embargo, el gobierno Faure cay\u00f3 tan solo seis semanas despu\u00e9s de haberse formado. Los liberales en materia colonial salieron provisionalmente del gobierno. Tras la formaci\u00f3n del gobierno de Antoine Pinay, Mitterrand critic\u00f3 la participaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la UDSR en los gobiernos y propuso un giro a la izquierda. Denunci\u00f3 ante la Asamblea la pol\u00edtica represiva del gobierno y defendi\u00f3 con vehemencia el derecho de los tunecinos a la autonom\u00eda.\nEn 1953, obtuvo el puesto de ministro delegado ante el Consejo de Europa, pero pronto present\u00f3 su dimisi\u00f3n por su disconformidad con la pol\u00edtica represiva llevada en Marruecos y T\u00fanez. Propugn\u00f3 para esos pa\u00edses, as\u00ed como para Indochina, una pol\u00edtica m\u00e1s liberal. Firm\u00f3, junto a personalidades como Albert Camus, Alain Savary y Louis Vallon, el Manifiesto Francia-Magreb, que solicitaba que \u00ab...se pongan en marcha todos los medios legales para que los principios de los Derechos Humanos se apliquen sin distinciones en el norte de \u00c1frica\u00bb.\nEn oto\u00f1o pas\u00f3 a ser presidente del UDSR. Impuso una l\u00ednea liberal para la Francia de ultramar. Terminada la guerra de Indochina, constituy\u00f3 un conjunto franco-africano, primero federal y luego confederal \u2014lo que supon\u00eda conceder la autonom\u00eda primero y luego la independencia-asociaci\u00f3n a las colonias francesas\u2014. Public\u00f3 En las fronteras de la Uni\u00f3n francesa. Indochina-T\u00fanez, con pr\u00f3logo de Pierre Mend\u00e8s France. Se declar\u00f3 a favor de la independencia de Indochina \u2014consiguiendo si es posible una asociaci\u00f3n\u2014 y de la reconstrucci\u00f3n de los v\u00ednculos con los pa\u00edses africanos: defensa, moneda y pol\u00edtica exterior deb\u00edan ser competencia de la Uni\u00f3n Francesa, con total asociaci\u00f3n de los africanos en las decisiones; los dem\u00e1s aspectos ser\u00edan competencia de gobiernos aut\u00f3nomos locales.\nLa tormenta de la guerra de Argelia (1954-1958)\nEn 1954 pas\u00f3 a ocupar el cargo de ministro del Interior en el gobierno de Pierre Mend\u00e8s France. Pronto se vio afectado por los problemas pol\u00edticos planteados en Argelia. A pesar de tener una idea algo m\u00e1s liberal que sus antecesores, Mitterrand cre\u00eda que este caso no era igual que el de Marruecos o T\u00fanez (en Argelia hab\u00eda un mill\u00f3n de franceses de origen europeo concentrados en el norte del actual pa\u00eds) y se mostr\u00f3 contrario a la independencia. Sus intentos de trasladar al gobernador general L\u00e9onard y al director de la mezquita de Par\u00eds, y de aumentar el salario m\u00ednimo en Argelia, para conseguir apaciguar los \u00e1nimos de la poblaci\u00f3n \u00e1rabe tropezaron con el profundo conservadurismo de colonos y administraci\u00f3n. En octubre viaj\u00f3 a Argelia, en d\u00f3nde encontr\u00f3 una evidente hostilidad entre los colonos partidarios de una Argelia francesa.\nEl 5 de noviembre de ese mismo a\u00f1o, en la tribuna de la Asamblea Nacional, a la vez que estallan los primeros disturbios de lo que acabar\u00eda siendo la guerra de Argelia, declar\u00f3 que \u00ab...la rebeli\u00f3n argelina s\u00f3lo puede encontrar una forma terminal: la guerra\u00bb. Estas declaraciones parec\u00edan estar destinadas a tranquilizar al ala colonialista de los diputados centristas (radicales y democristianos), que pod\u00edan derribar el gobierno.[11]\u200b\nEl mismo mes, Mitterrand anunci\u00f3 un importante aumento de la inversi\u00f3n social en Argelia en agricultura y educaci\u00f3n, tratando de fomentar \u00abla igualdad de los ciudadanos [\u2026] iguales oportunidades para todos los que, fuera cual fuera su origen, nacieran en suelo argelino\u00bb. De acuerdo con el primer ministro, fusion\u00f3 los cuerpos de polic\u00eda de Argel y Par\u00eds con el objetivo de impedir la tortura. Termin\u00f3 con la autonom\u00eda de la polic\u00eda de Argelia y traslad\u00f3 a doscientos agentes, entre los que estaba el director de los Servicios de Informaci\u00f3n, sobre los que pesaban fundadas sospechas de haber participado en torturas. Los conservadores en temas coloniales criticaron con dureza esa decisi\u00f3n.[12]\u200b\nEn 1956, fue nombrado ministro de Justicia en el gobierno de Guy Mollet. Mitterrand particip\u00f3 en las negociaciones gubernamentales que concluyeron con la independencia de T\u00fanez y Marruecos y la autonom\u00eda del \u00c1frica negra francesa. En cuanto a la cuesti\u00f3n argelina, critic\u00f3 con dureza (en privado[13]\u200b) la deriva represiva que sigui\u00f3 al fracaso del intento de liberalizaci\u00f3n, en febrero de 1956. Sin embargo y a pesar de sus reticencias, \u00e9l fue el encargado por el Consejo de Ministros de defender el proyecto de ley que restituy\u00f3 poderes especiales al ej\u00e9rcito.[14]\u200b Mitterrand permaneci\u00f3 en el gobierno a pesar de sus crecientes reticencias, puesto su ambici\u00f3n era la de llegar a primer ministro. Tras la dimisi\u00f3n de Guy Mollet, Mitterrand se neg\u00f3 a entrar en un gobierno del que \u00e9l no fuera presidente. No lo consigui\u00f3, a pesar de que el Presidente de la Rep\u00fablica Ren\u00e9 Coty pens\u00f3 muy seriamente en recurrir a \u00e9l para dicho puesto.\nOpositor ac\u00e9rrimo a Charles de Gaulle, en septiembre de 1958, pidi\u00f3 el \u00abno\u00bb en el refer\u00e9ndum sobre la Constituci\u00f3n de la Quinta Rep\u00fablica, que sin embargo fue aprobada con una muy amplia mayor\u00eda y promulgada el 4 de octubre de 1958. Mitterrand tild\u00f3 al general De Gaulle de \u00abnuevo dictador\u00bb. Mitterrand perdi\u00f3 en las elecciones legislativas del 30 de noviembre de 1958."}, {"name": "Quinta Rep\u00fablica", "text": "Supervivencia pol\u00edtica y primeros intentos de uni\u00f3n de la izquierda (1959-1971)\nEn julio de 1959 fue elegido alcalde de Ch\u00e2teau-Chinon, cargo que ejerci\u00f3 hasta mayo de 1981, y un mes despu\u00e9s senador por Ni\u00e8vre. Se inscribi\u00f3 en el grupo parlamentario de Izquierda Democr\u00e1tica (Gauche d\u00e9mocratique). En octubre de 1959 se produjo el Atentado del Observatorio (Observatoire) que acab\u00f3 con la inculpaci\u00f3n de Fran\u00e7ois Mitterrand por ultraje a la magistratura. La ley de amnist\u00eda de 1966 puso fin a ese procedimiento. El 25 de noviembre de 1962, Mitterrand recuper\u00f3 su esca\u00f1o de diputado en Ni\u00e8vre y dej\u00f3 el Senado.\nDurante el refer\u00e9ndum de 1962 propuso votar en contra de que el presidente de la Rep\u00fablica se eligiera por sufragio directo. El \u00abs\u00ed\u00bb gan\u00f3 con un 62,25\u00a0% de los votos emitidos (46,66\u00a0% del censo).\nEn 1964 se convirti\u00f3 en presidente del Consejo General de Ni\u00e8vre. Encabez\u00f3 la Convenci\u00f3n de Instituciones Republicanas (CIR) y public\u00f3 El golpe de Estado permanente, que reforz\u00f3 su postura de opositor a De Gaulle. A pesar de ser el representante del CIR, que era una formaci\u00f3n peque\u00f1a, en 1965 pas\u00f3 a ser el candidato \u00fanico de la izquierda en las elecciones presidenciales. Obtuvo una inesperada segunda posici\u00f3n, con unos diez millones de votos, m\u00e1s que el candidato centrista Jean Lecanuet (15\u00a0% de votos). Para la segunda vuelta, Mitterrand recibi\u00f3 el apoyo no solo de toda la izquierda, sino tambi\u00e9n el del centrista Jean Monnet, el del conservador moderado Paul Reynaud y el de parte de la extrema derecha (Jean-Louis Tixier-Vignancour y partidarios de la OAS).[15]\u200b En la segunda vuelta, con un 55\u00a0% de los votos, De Gaulle derrot\u00f3 a Mitterrand, que obtuvo un 45\u00a0%.\nFortalecido por ese resultado (nadie pensaba que De Gaulle pudiera perder), pas\u00f3 a encabezar la Federaci\u00f3n de la Izquierda Democr\u00e1tica y Socialista (FGDS), que agrupaba a la izquierda no comunista \u2014principalmente la SFIO, el Partido Radical, la CIR y otras agrupaciones\u2014. En las elecciones legislativas de marzo de 1967, el escrutinio mayoritario a dos vueltas y la nueva disposici\u00f3n que elevaba el umbral y eliminaba para la segunda vuelta a todos los candidatos que no alcanzasen en la primera vuelta al menos el 10\u00a0% del censo, favoreci\u00f3 a la mayor\u00eda saliente frente a una oposici\u00f3n heterog\u00e9nea (comunistas, socialistas y los centristas de Jacques Duhamel) y desunida. Sin embargo, con 194 esca\u00f1os, el conjunto de la izquierda (FGDS y PCF) gan\u00f3 63 esca\u00f1os, quedando el Partido Comunista como principal fuerza de izquierda con un 22,5\u00a0% de los votos.[16]\u200b Sin embargo, la coalici\u00f3n gubernamental se encontr\u00f3 con una mayor\u00eda de un solo esca\u00f1o en la Asamblea Nacional. En la metr\u00f3poli, durante la primera vuelta, el conjunto de la izquierda (FGDS, PSU, PC) obtuvo incluso m\u00e1s votos que los partidos gubernamentales gaullistas y giscardianos (46\u00a0% contra 42,6\u00a0%) mientras el Centro Democr\u00e1tico de Duhamel retrocedi\u00f3 tres puntos y qued\u00f3 con un 7\u00a0% de los votos. Pero con el extraordinario porcentaje \u2014para Francia\u2014 del 38\u00a0% de los votos, aumentando dos puntos respecto a las anteriores elecciones, la Uni\u00f3n por la V Rep\u00fablica segu\u00eda siendo el primer partido de Francia.[17]\u200b \nEl 28 de mayo de 1968, y en relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n producida por los disturbios estudiantiles, declar\u00f3: \u00abConviene desde ahora mismo constatar el vac\u00edo de poder y organizar la sucesi\u00f3n\u00bb. Estas declaraciones se realizaron durante una visita del general De Gaulle a Alemania, adonde hab\u00eda ido para consultar al general Massu sobre estos mismos acontecimientos, m\u00e1s que aludiendo a un real vac\u00edo de poder, y fueron interpretadas por parte de la poblaci\u00f3n como un deseo de sacar partido de una situaci\u00f3n de crisis nacional.[18]\u200b Propuso a Mend\u00e8s France para formar un gobierno provisional y anunci\u00f3 su candidatura a la presidencia de la Rep\u00fablica, en caso de que se celebrasen elecciones anticipadas. \nEn su discurso del 30 de mayo, De Gaulle replic\u00f3 con dureza a Mitterrand, anunci\u00f3 la organizaci\u00f3n de un refer\u00e9ndum y declar\u00f3 que dimitir\u00eda en el caso de que su propuesta fuese rechazada.\nLos recientes disturbios ocasionaron un giro a la derecha de una poblaci\u00f3n francesa deseosa de ver restablecido el orden, y las elecciones legislativas anticipadas de junio de 1968 se saldaron con una avalancha gaullista (293 esca\u00f1os s\u00f3lo para la UNR y 61 m\u00e1s para los republicanos independientes) que conformaron una mayor\u00eda de la derecha que no se ve\u00eda en Francia desde la victoria del Bloque Nacional en 1919. Mientras la izquierda se hund\u00eda y pasaba de 194 a 91 diputados. Mitterrand, sin embargo, consigui\u00f3 salvar su esca\u00f1o. Sin embargo, su descr\u00e9dito era tal que en 1969 no pudo presentarse para la presidencia de la Rep\u00fablica. Guy Mollet se neg\u00f3 a otorgarle el apoyo de la SFIO. La izquierda, representada por el socialista Gaston Defferre y el comunista Jacques Duclos, no alcanz\u00f3 la segunda vuelta de unas elecciones que vieron triunfar al gaullista Georges Pompidou frente al centrista Alain Poher.\nSecretario general del PS (1971-1981)\nEn junio de 1971, tras el Congreso de \u00c9pinay, la Convenci\u00f3n de Instituciones Republicanas se fusion\u00f3 con el Partido Socialista creado en 1969 en sustituci\u00f3n de la SFIO. Mitterrand fue elegido secretario general, apoyado por el ala izquierda, el CERES que encabezaba Jean-Pierre Chev\u00e8nement, y por dos poderosas federaciones: Nord, dirigida por Pierre Mauroy y Bouches-du-Rh\u00f4ne, por Gaston Defferre.[19]\u200b\nEn junio de 1972, firm\u00f3 el \u00abprograma com\u00fan\u00bb de gobierno junto al Partido Comunista de Georges Marchais y el Movimiento de Radicales de Izquierda de Robert Fabre. En marzo de 1973, en las elecciones legislativas, el PS obtuvo casi tantos votos como el PCF en la primera vuelta y lo super\u00f3 en la segunda, acabando con una hegemon\u00eda que se remontaba a 1946. Las elecciones cantonales de septiembre de ese mismo a\u00f1o confirmaron la evoluci\u00f3n.\nEl 2 de abril de 1974 muri\u00f3 Georges Pompidou, presidente en ejercicio, y el 19 de mayo de 1974, como candidato \u00fanico de la izquierda en las elecciones presidenciales, Mitterrand perdi\u00f3 ante Val\u00e9ry Giscard d'Estaing con el 49,2\u00a0% de los votos en la segunda vuelta.[20]\u200b En las elecciones cantonales de marzo de 1976 y en las municipales de marzo de 1977 se confirm\u00f3 la tendencia anterior y el PS super\u00f3 con mucho al PCF. Una vez invertida la posici\u00f3n, los comunistas dejaron de ser \u00fatiles a las ambiciones presidenciales de Mitterrand, quien en 1977 rompi\u00f3 la coalici\u00f3n de izquierdas y acab\u00f3 con el \u00abprograma com\u00fan\u00bb.\nEl 29 de junio de 1979, el Partido Socialista transmiti\u00f3 ilegalmente la se\u00f1al de su estaci\u00f3n Radio Riposte, desde su sede en Par\u00eds. La polic\u00eda interrumpi\u00f3 la transmisi\u00f3n, decomis\u00f3 el equipo y detuvo a los diputados y senadores del partido que se encontraban en el lugar. Por esta raz\u00f3n, Mitterrand es perseguido por la autoridad al ser responsable del partido, y surge la pregunta de si se podr\u00e1 presentar a la elecci\u00f3n presidencial de 1981.[21]\u200b\nEn las legislativas de marzo de 1978, la izquierda mayoritaria en la primera vuelta fue superada en la segunda por la derecha (UDF-RPR).[22]\u200b Michel Rocard, recientemente incorporado al PS desde el ultraizquierdista PSU y curiosamente incorporado al ala derecha, cuestion\u00f3 entonces la figura Fran\u00e7ois Mitterrand y la direcci\u00f3n del Partido Socialista. En abril de 1979, Mitterrand se ali\u00f3 con el CERES de Jean-Pierre Chev\u00e8nement contra Michel Rocard y result\u00f3 ganador en el congreso del partido en Metz. En enero de 1981, en el congreso extraordinario de Cr\u00e9teil fue designado candidato presidencial por el PS y plante\u00f3 su programa de las \u00ab110 propuestas\u00bb.\nEl 26 de abril de 1981, en la primera vuelta de las elecciones presidenciales, Mitterrand se situ\u00f3 muy poco por detr\u00e1s del presidente saliente con un 25'85\u00a0% de los votos frente al 28\u00a0% de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing. Jacques Chirac ocup\u00f3 el tercer lugar con un 18\u00a0%. La noche del 10 de mayo, Mitterrand fue elegido presidente de la Rep\u00fablica con un 51,8\u00a0% frente al 48\u00a0% de Giscard. El apoyo de Chirac al presidente saliente fue muy ambiguo: declar\u00f3 que, a t\u00edtulo personal, s\u00f3lo pod\u00eda votar por Giscard, pero no hizo ninguna recomendaci\u00f3n expl\u00edcita en ese sentido a sus votantes."}]}, {"name": "Presidencia (1981-1995)", "text": "Primer mandato (1981-1988)\nEl 21 de mayo de 1981 se iniciaron los siete a\u00f1os de mandato del nuevo presidente con una ceremonia en el Pante\u00f3n. Nombr\u00f3 su primer gobierno, que dirigir\u00eda Pierre Mauroy. Al d\u00eda siguiente, aprovechando la favorable corriente de opini\u00f3n, disolvi\u00f3 el Parlamento. Las elecciones le proporcionaron mayor\u00eda absoluta. Un segundo gobierno encabezado por Pierre Mauroy contaba con cuatro ministros comunistas.  \nSe plantearon muchas reformas de car\u00e1cter social y se liberaliz\u00f3 el campo de la radio y la televisi\u00f3n, dando pie, entre otras cosas, a la creaci\u00f3n de Canal+ en 1984, el primer canal privado del pa\u00eds; de Radio Francia Internacional; y de las radios regionales a trav\u00e9s de Radio-France.[21]\u200b Tambi\u00e9n se cre\u00f3 un impuesto que gravaba las grandes fortunas y que tendr\u00e1 una vida azarosa, con diversas eliminaciones y reimplantaciones.\nEn el terreno social aumentaron significativamente el salario m\u00ednimo y la ayuda familiar, y se procedi\u00f3 a regularizar masivamente a los inmigrantes sin papeles, para favorecer su inserci\u00f3n en el mercado de trabajo. Se instaura una quinta semana de vacaciones pagadas, se regul\u00f3 la semana laboral de 39 horas y se adelant\u00f3 la edad de jubilaci\u00f3n a los 60 a\u00f1os. En relaci\u00f3n con los derechos civiles, se derog\u00f3 la pena de muerte.\nEn los aspectos econ\u00f3micos, este primer mandato se caracteriz\u00f3 en un primer momento por unas pocas estatalizaciones, entre las que destacan algunos bancos \u2014solo Paribas entre los importantes\u2014 y algunos grupos industriales como Rh\u00f4ne-Poulenc, Saint-Gobain, Thomson) y el grupo industrial Suez. Tambi\u00e9n se sigui\u00f3 una pol\u00edtica de control de la inflaci\u00f3n. Se produjo un significativo aumento del desempleo y del d\u00e9ficit p\u00fablico y se emprendieron medidas impopulares: en el Nord se cerraron o reconvirtieron la mayor parte de las minas de carb\u00f3n, lo que hizo crecer el descontento social. \nSe ratificaron varias medidas sociales, como la despenalizaci\u00f3n oficial de la homosexualidad. El ministro del Interior, Gaston Defferre, puso fin al registro de homosexuales, y el comunista Jack Ralite, ministro de Sanidad, elimin\u00f3 la homosexualidad de la lista de trastornos mentales.[23]\u200b El gobierno tambi\u00e9n introdujo el paso de la mayor\u00eda de edad sexual a los 15 a\u00f1os para todos, aboliendo la distinci\u00f3n, introducida en 1942, en la edad de consentimiento entre relaciones homosexuales y heterosexuales. El estilo de vida homosexual deja de ser una cl\u00e1usula de anulaci\u00f3n de un contrato de alquiler de vivienda.[24]\u200b \nInternacionalmente, las complicaciones se plantearon para Francia al otro lado del mundo: se estableci\u00f3 un nuevo estatuto para Polinesia Francesa, pero se vio obligada a afrontar sangrientos disturbios en Nueva Caledonia. Adem\u00e1s, una operaci\u00f3n de la inteligencia militar contra Greenpeace acab\u00f3 con el descubrimiento de las implicaciones del gobierno en el ataque \u2014con la muerte del fot\u00f3grafo neerland\u00e9s Fernando Pereira\u2014 al Rainbow Warrior, que min\u00f3 bastante el prestigio internacional de Francia. En el terreno cultural, se celebr\u00f3 la primera cumbre internacional de la francofon\u00eda y se inaugur\u00f3 el nuevo Museo de Orsay en Par\u00eds.\nPol\u00edticamente, se empez\u00f3 una t\u00edmida descentralizaci\u00f3n administrativa, aunque lo m\u00e1s significativo es que apareci\u00f3 con fuerza un partido de tipo racista y xen\u00f3fobo: el Frente Nacional que lideraba Jean-Marie Le Pen y que obtendr\u00e1 unos resultados espectaculares en las elecciones europeas. La sustituci\u00f3n al frente de la presidencia del gobierno de Mauroy por Laurent Fabius acab\u00f3 con la presencia de ministros comunistas en el gobierno. El mandato acab\u00f3 con la primera cohabitaci\u00f3n de la Quinta Rep\u00fablica y el cambio del sistema electoral mayoritario por uno proporcional.\nEn las elecciones legislativas que se realizaron en marzo de 1986, las primeras en las que se utiliza el sistema proporcional, triunf\u00f3 claramente la coalici\u00f3n de las fuerzas conservadoras (RPR-UDF en marzo de 1986. El ultraderechista Frente Nacional obtuvo, gracias al sistema proporcional, 35 diputados. El gobierno pas\u00f3 a estar presidido por Jacques Chirac. Por primera vez, un presidente de la Rep\u00fablica de izquierdas deb\u00eda \u00abcohabitar\u00bb con un gobierno de derechas. Algunas de las empresas estatalizadas se reprivatizaron y otras, como la cadena de televisi\u00f3n TF1, pasaron al sector privado por primera vez. \nPero tambi\u00e9n el gobierno de Chirac debi\u00f3 afrontar graves problemas. A finales de 1986 los estudiantes franceses se manifestaron contra la \u00abley Devaquet\u00bb que pretend\u00eda reformar la Universidad. Francia rompi\u00f3 moment\u00e1neamente relaciones diplom\u00e1ticas con Ir\u00e1n tras las sospechas de que ese gobierno pudiera estar implicado en los atentados terroristas que se llevaron a cabo en Par\u00eds. En Nueva Caledonia, el refer\u00e9ndum boicoteado por los independentistas del FLNKS (40\u00a0% de abstenci\u00f3n) dej\u00f3 un 98,3\u00a0% de votos favorables a seguir permaneciendo en Francia. Pero poco tiempo despu\u00e9s un ataque terrorista, en Canaco, acab\u00f3 con seis miembros de las fuerzas francesas y diecinueve independentistas muertos. En el terreno cultural, se inauguraron el Instituto del Mundo \u00c1rabe y la pir\u00e1mide del Louvre.\nSegundo mandato (1988-1995)\nA pesar de ser consciente desde noviembre de 1981 de que padec\u00eda un c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, Mitterrand anunci\u00f3 su candidatura para un segundo periodo de siete a\u00f1os el 22 de marzo de 1988. El 8 de mayo, obtuvo la reelecci\u00f3n en las elecciones presidenciales contra Jacques Chirac con un 54\u00a0% de los votos, asumiendo su segundo mandato el 21 de mayo de 1988.\nComo primer ministro nombr\u00f3 a su anterior rival, Michel Rocard, y disolvi\u00f3 la Asamblea Nacional. El grupo socialista y sus aliados obtuvieron una mayor\u00eda relativa, mientras los comunistas decidieron no participar en el gobierno, que se vio obligado a buscar apoyos alternativamente entre el grupo comunista y los sectores m\u00e1s moderados de la oposici\u00f3n, especialmente en la Uni\u00f3n del Centro (UDC, grupo parlamentario escindido de la UDF). En mayo de 1991, sustituy\u00f3 a Michel Rocard por \u00c9dith Cresson cuya imagen p\u00fablica se deterior\u00f3 con declaraciones poco afortunadas, y a esta la sigui\u00f3 diez meses despu\u00e9s Pierre B\u00e9r\u00e9govoy. La derecha triunf\u00f3 ampliamente en las elecciones legislativas de 1993. El grupo socialista y sus aliados se quedaron con 67 esca\u00f1os y Mitterrand encarg\u00f3 a \u00c9douard Balladur la tarea de formar gobierno. Tras el suicidio de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy (1 de mayo) Mitterrand hizo en sus funerales un duro ataque a los medios de comunicaci\u00f3n, censurando a los que \u00abecharon a los perros el honor de un hombre\u00bb. \nDurante ese segundo mandato se celebr\u00f3 el bicentenario de la Revoluci\u00f3n francesa con unos actos que contaron con la participaci\u00f3n de las principales figuras mundiales en los terreno pol\u00edtico, social y cultural. Con ocasi\u00f3n de dicho bicentenario se reform\u00f3 el Museo del Louvre y se crearon el teatro de la \u00d3pera de la Bastilla y el Arco de la Defensa\nEn el terreno social, lo m\u00e1s significativo fue la instauraci\u00f3n de una renta m\u00ednima de inserci\u00f3n con el objetivo de asegurar la supervivencia incluso de los que no trabajan ni tienen derecho a seguro de desempleo. Tambi\u00e9n se redujo la duraci\u00f3n del servicio militar a 10 meses.\nSu mandato se inici\u00f3 con los acuerdos de Matignon que, junto a una ley de amnist\u00eda, restauraron la paz social en Nueva Caledonia. Tambi\u00e9n C\u00f3rcega obtuvo un nuevo estatuto. Militarmente, Francia particip\u00f3 en la segunda Guerra del Golfo (1990-1991) y en una operaci\u00f3n destinada a intentar detener el genocidio en Ruanda, aunque Mitterrand hab\u00eda apoyado al gobierno ruand\u00e9s sabiendo que estaba llevando a cabo el exterminio. El refer\u00e9ndum sobre el tratado de Maastricht \u2014que obtuvo la aprobaci\u00f3n por una exigua mayor\u00eda\u2014 y el expreso apoyo franc\u00e9s al proceso de reunificaci\u00f3n alemana dieron un nuevo impulso a la construcci\u00f3n europea.\nEl presidente Mitterrand fue tambi\u00e9n objetivo de la prensa y aparecieron detalles de su vida privada: se descubrieron datos acerca de sus relaciones con la extrema derecha y el gobierno colaboracionista de Vichy durante su juventud, se conocieron detalles sobre su enfermedad y se supo de la existencia de una hija extramarital, Mazarine Pingeot.\nEl presidente Fran\u00e7ois Mitterrand, poco antes de terminar su segundo mandato, calific\u00f3 las relaciones franco-americanas de mucho m\u00e1s belicosas de lo que parecen: \"Francia no lo sabe, pero estamos en guerra con Am\u00e9rica. S\u00ed, una guerra permanente, una guerra vital, una guerra econ\u00f3mica, una guerra sin muerte aparentemente. S\u00ed, los estadounidenses son muy duros, son voraces, quieren un poder indiviso sobre el mundo. Es una guerra desconocida, una guerra permanente, aparentemente sin muerte y sin embargo una guerra a muerte.[25]\u200b", "subsections": [{"name": "Fin de su mandato y fallecimiento", "text": "El 7 de mayo de 1995 Jacques Chirac result\u00f3 vencedor en las elecciones presidenciales frente al socialista Lionel Jospin. Fran\u00e7ois Mitterrand finaliz\u00f3 su segundo mandato.\nMuri\u00f3 el 8 de enero de 1996 de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. Su entierro represent\u00f3 un gran homenaje por parte de los franceses. Fue enterrado en el pante\u00f3n familiar de Jarnac, en el departamento de Charente.\nEl libro Memorias interrumpidas cuenta los \u00faltimos dos a\u00f1os en la vida del pol\u00edtico a partir de unas conversaciones con Georges-Marc Benamou.[26]\u200b Posteriormente se realiz\u00f3 la pel\u00edcula basada en esta novela titulada Presidente Mitterrand (El paseante del Champ de Mars), dirigida por Robert Gu\u00e9diguian y la cual Michel Bouquet encarna al presidente."}]}, {"name": "Familia", "text": "De su matrimonio con Danielle Gouze tuvo dos hijos:\nJean-Christophe, ex-consejero del presidente para asuntos africanos.\nGilbert, alcalde de Libourne, exdiputado del departamento de Gironde.\nDe su relaci\u00f3n con Anne Pingeot:\nuna hija, Mazarine Pingeot, nacida el 18 de diciembre de 1974 en Avi\u00f1\u00f3n.", "subsections": []}, {"name": "Discursos", "text": " Wikisource en franc\u00e9s contiene obras originales de o sobre Discurso de Fran\u00e7ois Mitterrand de 1987.\n Wikisource en franc\u00e9s contiene obras originales de o sobre Discurso de Fran\u00e7ois Mitterrand de 1988.\n Wikisource en franc\u00e9s contiene obras originales de o sobre Discurso de Fran\u00e7ois Mitterrand de 1995.", "subsections": []}, {"name": "Primeros ministros durante la presidencia de Fran\u00e7ois Mitterrand", "text": "", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Personajes claves de la Uni\u00f3n Europea", "subsections": []}, {"name": "Notas y referencias", "text": "\u2191  Jacques B\u00e9net, compa\u00f1ero de habitaci\u00f3n de Fran\u00e7ois Mitterrand declar\u00f3 a Patrick Rotman y Jean Lacouture para su libro Fran\u00e7ois Mitterrand, la novela del poder que fueron tres a\u00f1os. Pierre P\u00e9an cita en Una juventud francesa, p. 23 a 35, la correspondencia de Mitterrand, demostrando que lleg\u00f3 a Par\u00eds en oto\u00f1o de 1934, y se habr\u00eda inscrito a lo largo del invierno de 1934-35. Los Volontaires nationaux se disolvieron en junio de 1936 y Fran\u00e7ois Mitterrand nunca tuvo carn\u00e9 del Partido Social Franc\u00e9s, heredero de los distintos movimientos inspirados por La Rocque\n\u2191 Mitterrand recuerda este per\u00edodo en un art\u00edculo del \u00c9cho de Paris de 4 de julio de 1936, como \u00ablas gloriosas jornadas de marzo\u00bb, citado por Edwy Plenel a prop\u00f3sito del libro de Pierre P\u00e9an [1]\n\u2191 Es lo que opina Henry Rousso en El s\u00edndrome de Vichy acerca de las relaciones personales de Mitterrand con los cagoulards. Pierre P\u00e9an demuestra tambi\u00e9n que \u00abinevitablemente el futuro presidente se cruza en su entorno con cagoulards\u00bb. [2]. Para las acusaciones y supuestos v\u00ednculos, v\u00e9ase [3]\n\u2191 Fran\u00e7ois Mitterrand, Politique I, \u00e9d. Fayard. 1977\n\u2191 En particular, es autor de un art\u00edculo en el que lamenta que se haya permitido que los de \u00abfuera\u00bb invadan el Barrio Latino. [4] En \u00e9l dice que \u00ab...a partir de ahora, el barrio latino ser\u00e1 ese complejo de colores y sonidos tan desafinados que uno tiene la impresi\u00f3n de que se encuentra ante esa torre de Babel en la que no quer\u00edamos creer\u00bb.\n\u2191 Hace patente su \u00abinquietud\u00bb ante el expansionismo nazi tras el Anschluss\n\u2191 La mayor\u00eda de los que participaron sobre el terreno en esa peligrosa misi\u00f3n perdieron la vida.\n\u2191 Seg\u00fan el historiador israel\u00ed Michel Bar-Zohar en L'Or\u00e9al, de los a\u00f1os oscuros al boicot \u00e1rabe, \u00e9d. Fayard \"\n\u2191 Andr\u00e9 Bettencourt lleg\u00f3 a la direcci\u00f3n del grupo L'Or\u00e9al. Seg\u00fan Bar-Zohar, \u00edbid, Schueller financi\u00f3 la campa\u00f1a electoral de Fran\u00e7ois Mitterrand de 1946. Pierre P\u00e9an precisa que, efectivamente, Fran\u00e7ois Mitterrand se encontr\u00f3 con Eug\u00e8ne Schueller dos o tres veces, y a\u00f1ade que, en su opini\u00f3n, \u00ab...ser\u00eda aventurado establecer una amalgama partiendo de ese \u00fanico hecho\u00bb. (Une jeunesse fran\u00e7aise, p. 504).\u00bb\n\u2191  Seg\u00fan el miembro de la Resistencia Pierre Clostermann en L'Histoire v\u00e9cue, un demi-si\u00e8cle de secrets d'\u00c9tat, Flammarion, 1998, pp.159-167, algunos de los miembros de esa formaci\u00f3n, como Eug\u00e8ne Claudius-Petit y Philippe Livry-Level, se habr\u00edan opuesto a su ingreso al considerar que, como poco, sus m\u00e9ritos en la Resistencia eran escasos. Seg\u00fan P\u00e9an y Lacouture, Claudius-Petit habr\u00eda recomendado, a pesar de todo, a Paul Ramadier que designara a Mitterrand para el gobierno.\n\u2191 La correspondencia entre Fran\u00e7ois Mitterrand y Pierre Mend\u00e8s France demostrar\u00eda que el ministro del Interior propuso, sin \u00e9xito, un compromiso ante el presidente del Consejo. Al ser, en opini\u00f3n de Mitterrand, el gobierno de Mend\u00e8s France el \u00fanico que pod\u00eda luchar en\u00e9rgicamente contra los abusos, especialmente la tortura policial, Mitterrand deseaba que durase el mayor tiempo posible. Ver la contribuci\u00f3n de Jean-Pierre Peyroulou en Mohamed Harbi y Benjamin Stora, La Guerre d'Alg\u00e9rie, p. 170 de la edici\u00f3n de bolsillo (Hachette).\n\u2191 Seg\u00fan Fran\u00e7ois Mitterrand, la supresi\u00f3n de ese \u00abdetestable sistema\u00bb es la causa de la ca\u00edda del gobierno de Mend\u00e8s-France, un mes despu\u00e9s (carta a Pierre Mend\u00e8s-France, 31 de agosto de 1959). El historiador Jean-Pierre Peyroulou, en su contribuci\u00f3n a la obra colectiva acerca de La guerra de Argelia (ver bibliograf\u00eda) est\u00e1 muy cerca de esa opini\u00f3n.\n\u2191 Ver Jean Lacouture, Mitterrand, un histoire de Fran\u00e7ais, pp. 192-195 y Franz-Olivier Giesbert, Fran\u00e7ois Mitterrand, une vie, cap. 22, \u201cLa torture\u201d\n\u2191  Fran\u00e7ois Mitterrand reconoci\u00f3 ante Jean Lacouture que eso fue un error. Todos los testimonios que recoge su bi\u00f3grafo muestran a un Mitterrand dubitativo, impresionado al conocer los m\u00e9todos de tortura \u2014en especial a trav\u00e9s de Jean B\u00e9rard, magistrado en ejercicio en Argelia, o de Paul-Henri Teitgen\u2014 y sin saber qu\u00e9 hacer en realidad. Nunca antes sus colaboradores lo hab\u00edan visto as\u00ed.\n\u2191 En su comit\u00e9 de apoyo se encontraban tambi\u00e9n Herv\u00e9 Bazin, Georges Conchon, Ren\u00e9 Char, Jean Gu\u00e9henno, Jean Giono, Roger Ikor, e incluso Jean Vilar.\n\u2191  Seg\u00fan Ren\u00e9 R\u00e9mond en su obra Notre si\u00e8cle (Fayard, 1988), si la transferencia de votos se dio entre los partidos de izquierda, esta tambi\u00e9n se benefici\u00f3 del apoyo de la extrema derecha cercana a la OAS y \u00abvisceralmente antigaullista\u00bb \u2014mientras la derecha era apoyada por grup\u00fasculos como Occident, de matiz anticomunista\u2014 y de una \u00abpeque\u00f1a parte de electores centristas\u00bb.\n\u2191 Ren\u00e9 R\u00e9mond, Notre si\u00e8cle, 1988, Fayard, p. 664 y ss.\n\u2191  Descrito especialmente por Jacques Foccart en su Journal de l'\u00c9lys\u00e9e, tomo 2, \u00e9d. Fayard/Jeune Afrique\n\u2191 Pierre Mauroy relata en sus memorias Archivado el 16 de enero de 2014 en Wayback Machine. que no aspiraba a ser Secretario General: esta tarea correspond\u00eda a Mauroy, y el propio Mitterrand deb\u00eda desempe\u00f1ar un papel similar al de Le\u00f3n Blum entre 1921 y 1938. Pero Augustin Laurent solicit\u00f3 a Mauroy que lo sucediera al frente de la alcald\u00eda de Lille sin ejercer responsabilidades nacionales.\n\u2191 El historiador Jean-Pierre Az\u00e9ma opin\u00f3, en su intervenci\u00f3n en el coloquio Changer la vie de 1999 (ver bibliograf\u00eda), que las causas de la derrota fueron la juventud del nuevo Partido Socialista y su d\u00e9bil implantaci\u00f3n local, dos inconvenientes que desaparecer\u00edan en 1981.\n\u2191 a b d'Almedia, Fabrice; Delporte, Christian (2003). \u00abVI: La M\u00e9diatisation entre \u00c9tat et march\u00e9 (1968-1989)\u00bb. Histoire des m\u00e9dias en France de la Grande Guerre \u00e0 nos jours. Champs Universit\u00e9 (en franc\u00e9s). Par\u00eds, Francia: Flammarion. ISBN\u00a02-08-083029-5.\u00a0\n\u2191  Mitterrand, siempre poco cr\u00edtico hacia sus propias responsabilidades y muy indulgente con sus propios errores achac\u00f3 la derrota, seg\u00fan Lacouture, a maniobras del PCF. A pesar de que era \u00e9l el que hab\u00eda roto el Programa Com\u00fan, esperaba de los comunistas un apoyo sin ninguna contrapartida.\n\u2191 DDV, Le. \u00abQuand les LGBT \u00e9taient la\u00efques\u2026\u00bb. LEDDV.FR - Revue universaliste (en fr-FR).\u00a0\n\u2191 www.legifrance.gouv.fr https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000691992 |url= sin t\u00edtulo (ayuda).\u00a0\n\u2191 \u00abLes hommes d'Etat fran\u00e7ais sans illusion \u00e0 l'\u00e9gard de l'alli\u00e9 am\u00e9ricain\u00bb. Slate.fr (en franc\u00e9s). 25 de junio de 2015. Consultado el 12 de diciembre de 2018.\u00a0\n\u2191 Memorias interrumpidas, de Fran\u00e7ois Miterrand", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre Fran\u00e7ois Mitterrand.\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Fran\u00e7ois Mitterrand.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9o_Delacroix", "title": "Th\u00e9o Delacroix", "summary": "\u00a0\nSaint Michel-Mavic-Auber93\nIntermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux\nTh\u00e9o Delacroix (Lons-le-Saunier, 21 de febrero de 1999) es un ciclista profesional franc\u00e9s miembro del equipo Saint Michel-Mavic-Auber93 de categor\u00eda Continental.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Palmar\u00e9s\n3 Equipos\n4 Referencias\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "En 2017 demostr\u00f3 sus cualidades como escalador al terminar segundo en la Classique des Alpes juniors.[1]\u200b En 2018 pas\u00f3 a la categor\u00eda sub-23 y se incorpor\u00f3 al CC \u00c9tupes.[2]\u200b Como uno de los ciclistas m\u00e1s j\u00f3venes en DN1, termin\u00f3 und\u00e9cimo en Lieja-Basto\u00f1a-Lieja sub-23.[3]\u200b[4]\u200b\nEn 2019, al igual que el a\u00f1o anterior, termin\u00f3 entre los diez primeros de la Lieja-Basto\u00f1a-Lieja sub-23, en el noveno lugar.[5]\u200b En agosto se incorpor\u00f3 al Wanty-Gobert Cycling Team como aprendiz (stagiaire).[6]\u200b[7]\u200b Con este equipo compiti\u00f3 en la Vuelta a Burgos al servicio de Guillaume Martin, designado l\u00edder y excorredor del CC \u00c9tupes. Poco despu\u00e9s, se coron\u00f3 campe\u00f3n sub-23 de Francia en Beauvais, bajo los colores de su comit\u00e9 regional.[8]\u200b[9]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "A\u00fan no ha conseguido victorias como profesional.", "subsections": []}, {"name": "Equipos", "text": " Wanty-Gobert Cycling Team (stagiaire) (08.2019-12.2019)\n Circus-Wanty Gobert (stagiaire) (08.2020-12.2020)\n Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux (2021-2022)\n Saint Michel-Mavic-Auber93 (2023-)", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Nicolas Gachet (3 de junio de 2017). \u00abTh\u00e9o Delacroix\u00a0: \u00ab\u00a0Un sentiment de joie\u00a0\u00bb\u00bb (en franc\u00e9s). directvelo.com.\u00a0\n\u2191 \u00abTh\u00e9o Delacroix au CC Etupes\u00bb (en franc\u00e9s). estrepublicain.fr. 20 de septiembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Antoine Pouillard (18 de abril de 2018). \u00abTh\u00e9o Delacroix veut faire le show\u00bb (en franc\u00e9s). directvelo.com.\u00a0\n\u2191 Thierry Sandoz (18 de mayo de 2018). \u00abCyclisme (DN1)\u00a0: Th\u00e9o Delacroix (CC Etupes) se fait sa place\u00bb (en franc\u00e9s). estrepublicain.fr.\u00a0\n\u2191 Antoine Pouillard (24 de abril de 2019). \u00abTh\u00e9o Delacroix\u00a0: \u00ab\u00a0Un r\u00f4le nouveau pour moi\u00a0\u00bb\u00bb (en franc\u00e9s). directvelo.com.\u00a0\n\u2191 \u00abLe Jurassien Th\u00e9o Delacroix stagiaire chez Wanty-Groupe Gobert\u00bb (en franc\u00e9s). leprogres.fr. 15 de julio de 2019.\u00a0\n\u2191 Gr\u00e9gory Lorenzini (31 de julio de 2019). \u00abTh\u00e9o Delacroix, la progression a toute allure\u00bb (en franc\u00e9s). leprogres.fr.\u00a0\n\u2191 \u00abLe Jurassien Th\u00e9o Delacroix est champion de France espoirs\u00bb (en franc\u00e9s). leprogres.fr. 23 de agosto de 2019.\u00a0\n\u2191 Nicolas Mabyle (23 de agosto de 2019). \u00abTh\u00e9o Delacroix\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai mis la pression de c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb\u00bb (en franc\u00e9s). directvelo.com.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Th\u00e9o Delacroix \u2013 ProCyclingStats", "subsections": []}]}
